\section*{诸芳流散}

1、大观园后角门（秋）\par
疏林斜晖。茗烟下马，气喘吁吁地敲门。\par
字幕（叠）\par
笫二十一集：诸芳流散\par
守园婆子闻声开门。茗烟：“嬷嬷好！烦嬷嬷走一趟，有要紧事立等着回宝二爷。”\par

2、潇湘馆院内\par
宝玉进门。宝玉：“林妹妹，林妹妹——“架上鹦鹉：“紫鹃！快打帘子，宝玉来了！”
紫鹃急步从房内走出：“哦，宝二爷？”
宝玉边进门边笑嘻嘻地：“林妹妹呢？”
紫鹃：“林姑娘送宝姑娘去了。二爷怎么没去？”
宝玉一愣：“宝姑娘要去哪儿？”紫鹃：“宝姑娘要搬回姨太太那边儿住，林姑娘听说，掉了半天儿眼泪，
没吃饭就到蘅芜苑送她去了。”宝玉惊疑地看着紫鹃，愣了一会儿，“嗐”了一声，转身离去。\par

3、蘅芜苑\par
宝玉急步走进院门，院内阒无人声。宝玉：“宝姐姐！宝姐姐！林妹妹！”
宝玉走进宝钗居室。一个老婆子自内室走出，手里拿着扫帚。宝玉急切地询问：“老嬷嬷，宝姐姐呢？”
老婆子：“宝姑娘出去了。这里交给我们看着，还没有搬清楚。
我们帮着送了些东西去，这也就完了。”
宝玉茫然四顾，房内已搬得空空落落。
老婆子：“宝二爷出去吧，让我们扫扫灰尘。
也好，从此你老人家省跑这一处的腿了。”
宝工怔怔地看着老婆子，仿佛什么也没听见。老婆子皱了皱眉，转身走入内室。
宝玉默默走出房门。院子里的青藤异蔓在微风中轻轻摆动着，透出一片清冷的苍翠。\par

4、园中曲径\par
袭人穿花度柳急步走来。\par

5、蘅芜苑院外翠樾埭\par
秋风萧瑟，黄叶纷飞。埭下流水溶溶逝去。宝玉独立残阳，怅然若失。\par
（闪回）少女们无拘无束的嬉笑声，翠樾埭上来往丫鬟络绎不绝。\par
一阵风过，卷起满地黄叶，夹着许多不知名的花花草草落入水中，随水飘转流去。袭人走来，在宝玉背后站住。
袭人：“二爷！”宝玉的目光追随着水中远去的落叶。袭人：“二爷！”
“嗯？”宝玉收回迷惘的目光，转过头来。“后角门上的嬷嬷来，说茗烟在外头等着回二爷话。”
“哦？”宝玉眼睛一亮，急忙转身掣步离去。\par

6、大观园后角门\par
袭人从微开着的门缝里向外窥看。门外，茗烟起劲地讲述着什么，宝玉时时顿足叹气。
宝玉嘱咐了茗烟几句，茗烟点头，上马而去。宝玉匆匆走入园门，袭人随后赶来。
袭人：“二爷！二爷！”宝玉停步回头。袭人吃惊地看着宝玉含着泪水的双眼，“怎么……”宝玉：“司棋……”

7、司棋家\par
司棋伏案痛哭。司棋母双手叉着腰站在司棋背后，满脸怒气，“没有廉耻的东西！你还有脸回来！”

8、司棋家（夜晚）\par
司棋斜靠在床上抽泣。一盏孤灯摇晃着她的身影。
司棋母：“仗着你姥娘在府里的脸面，带挈着你成日里主子一样的吃喝穿戴！
指望你伺候好主子，你姥娘脸上、我脸上都有光！谁知道你干出这种事来！”

9、司棋家（白天）\par
凄风苦雨。司棋凭窗呆坐。司棋母：“我要是你呀，我就一头碰死！”司棋的脸上毫无表情。
司棋母一摔门帘，走入内室。户外秋雨凄迷。风雨声中，有人轻轻地叩击窗棂。司棋：“谁？”
“我。”仿佛是潘又安的声音。“你还来干什么？”司棋眼圈儿一红，“你也算是个男人！出了事儿抬腿先跑了！你……你走吧！”
外面没人搭话。司棋起身倾听。司棋“唿”地一下站起来，朝着窗外：“……你别走！”窗外只有沙沙雨声。
司棋急忙开门。雨地里，潘又安失魂落魄地站着，浑身上下已经湿透了。
司棋无力地靠在门上，哽咽着“……你走吧……”潘又安失声痛哭，“表姐！”接着“扑通”一下双膝跪倒在泥水之中。
“哎呀！你……”司棋冲进雨里，把潘又安一把拉起来。“司棋！”司棋母站在门口一声怒喝。
潘又安一惊，刚站起身来，又“扑通”一声跪下：“舅妈……”
“谁是你舅妈！”司棋母气急败坏地骂道：“你这个猪狗不食的东西！你把司棋害得人不是人，鬼不是鬼的……
我，我打死你这个不要脸的东西！”骂着转身抄起一根门闩，冲出门来。
“妈！”司棋死命抱住门闩，哭道：“我是为他出来的，我也恨他没良心。
如今他来了，妈要打他，不如先打死我！”
司棋母气得浑身乱抖：“不害臊的东西，你还要怎么样？”
司祺：“我活着是他的人，死了是他的鬼。他一辈子不来，
我也一辈子不嫁人！我恨他为什么这样胆小，一身作事一身当，为什么要逃！……
妈说要把我配给别人，我原拼着一死的。
今儿他来了，求妈问问他，若是他不改心，我在妈跟前磕了头，
妈只当是我死了，他到哪里，我也跟到哪里，就是讨饭吃，我也心甘情愿！”
“什么？你说什么？”司棋母颤抖着：“你……你死了这份儿心吧！”
司棋：“妈！”
司棋母：“想跟他走？除非先把我勒死！”
司棋眼睛睁得圆圆的，死死盯住母亲由于恼怒而变了形的脸。
潘又安失神地跪着。雨水和着泪水从司棋的脸上流下来。司棋喃喃地：“妈不可怜可怜女儿？”
司棋母：“你就是死了我也不可怜你！”
司棋：“妈不后悔？”
司棋母：“呸！”
司棋站起身来，双手慢慢松开紧抱着的门闩，向后退了两步，转过头去，恨恨地看着潘又安：“没用的男人！”
潘又安突然睁大的双眼，绝望的目光。司棋母惊恐的脸。撕裂人心的喊声：
“表姐——”
“司棋——”
司棋倒在窗下，雨水冲刷着溅在墙上的鲜血。
无边的秋雨，把天地连成灰蒙蒙的一片。

10、紫菱洲（晚）\par
一支蜡烛流着大滴的烛泪。
迎春坐在几旁垂首啜泣。
宝玉伫立窗前，哽咽着：“……又一个清清白白的女孩……”
外间，几个丫鬟、婆子正在忙忙碌碌地收拾箱笼、打叠衣物。
王善保家的坐在通迎春内室的门侧，斜倚着槅扇，老泪纵横。
里间，迎春慢慢抬起头来：“……司棋临出去的时候，还央告过我，好歹打听她要是受罪，替她说个情，可谁知道……”说着，又掩面抽泣起来。
门外传报：“三姑娘来了！”
外间探春带着侍书进门。
王善保家的急忙站起来，揉着眼睛避在一边。
探春斜了王善保家的一眼，径直走进内室。
迎春、宝玉迎上。
探春笑嘻嘻地：“才听说二姐姐要搬回大太太那边儿住，我去找二哥哥来看看，谁知道二哥哥先来了。”
宝玉含泪不语。
探春：“二姐姐，不是说孙家秋后才来娶亲么？怎么这会子就搬出园子？”
迎春含泪不语。探春诧异地看看迎春，又看着宝玉，渐渐收了笑容。

11、紫菱洲院外（晨）\par
一把大铜锁挂在院门上。阒无人声的紫菱洲，轩窗寂寞，屏帐翛然。水中残荷在晨风中摆动。
香菱匆匆走来，发现独自伫立在水边的宝玉。
香菱悄悄走到宝玉背后，莞尔一笑：“又发什么呆呢？”
宝玉回头，又惊又喜：“哎呀，是香菱姐姐！这么多日子你也不进园来逛逛，这会子怎么有空来了？”
香菱：“我且先问你：袭人姐姐可好？怎么忽然把个晴雯姐姐没了，到底是什么病，听说司棋……”
宝玉眼圈一红。
香菱一眼瞥见，连忙咽下没说完的话。
宝玉：“哦……香菱姐姐，走，到怡红院去坐一会儿。”香菱：“这会子不行，我得赶紧找琏二奶奶，听说她一早
进园子来了。”
宝玉：“找她什么事？”香菱：“正经事——你薛大哥哥要娶嫂子了！”
宝玉：“哦？这事儿吵吵了有半年了，今儿说张家的好，明儿又要李家的，后儿又议论王家的……。
这些人家的女儿也不知道遭什么罪了，好端端的叫人家议论。”
香菱微微一笑：“这回定了。”宝玉：“定了谁家的？”
香菱：“和我们家一样，是在户部排名的行商。前儿说起来，你们两府也都知道。京城里上至王侯，下至买卖人，都称她家是‘桂花夏家。’”
宝玉不解：“怎么叫个‘桂花夏家’？”
香菱：“她家姓夏，种着几十顷地的桂花，这京城里外的桂花局都是她家的，连宫里一应陈设盆景也是她家贡奉，所以得了这个浑号。”
宝玉：“别的不管，这姑娘可好？”
香菱：“都说长得又俊，又通文墨。我真巴不得这会子就娶过来，咱们又添一个作诗的人了。”
宝玉冷笑一声：“说是这么说，可是……”
香菱：“怎么？”宝玉：“我倒是替你耽心呢！”
香菱脸一红，正色道：“这是什么话！素日咱们都是厮抬厮敬的，你说这些是什么意思？……怪不得人人都说你是个亲近不得的人！”
香菱转身离去。宝玉呆呆地站着。

12、潇湘馆\par
书案上铺着一张雪浪笺，上面是刚写上去的两行字：

茜纱窗下，我本无缘；黄土垄中，卿何薄命。

黛玉左手托腮，右手握笔，愣愣地看着雪浪笺出神。紫鹃急步进门：“姑娘，姑娘！快过去看看吧，宝二爷病了！”
“什么？”
“宝玉病了，折腾了一夜，这会子正说胡话呢！”
“啪”地一下，笔落在雪浪笺上，湮上了一个大大的墨点。

13、怡红院\par
宝玉昏睡，张太医坐在床前把脉，王夫人含泪站在一旁。
张太医出院门，拱手辞去。凤姐、鸳鸯搀着贾母进门。煎着草药的砂罐“扑扑”冒着热气。
张太医在灯下处方。张太医拱手辞去。一包草药抖入药罐。
袭人替宝玉擦去唇边的药汁。宝玉斜靠在榻上。宝玉坐在圈椅上。
宝玉立在窗前，凝视着枯萎的“女儿棠”。
（闪回）“女儿棠”丝垂翠缕、葩吐丹砂。（闪回）“女儿棠”枯死半边。
（幻觉）院子里的芭蕉枯死了。（幻觉）院子里所有的花草都枯死了。
袭人端着药碗走到宝玉背后，“二爷，该吃药了。”
宝玉叹了一口气，“早晚都是要去的……”袭人：“二爷！”
宝玉接过药碗，“我生病，林妹妹她们都来看过我，宝姐姐怎么不来？”
袭人：“想是忙得没有空闲，先是薛大爷娶亲，不几天又是家里闹气。”
宝玉：“闹什么气？”
袭人：“听说新娶的薛大奶奶厉害得不得了，竟然把薛大爷给挟制住了。后来又要占姨太太的上风，亏着宝姑娘随机应变，总是用道理暗暗弹压着，不然，真不知道要闹成个什么样了。“
宝玉担忧地：“哎呀，香菱……”

14、夏金桂房中\par
香菱用托盘托着茶盅进门。夏金桂端坐，上下打量着香菱。
在一旁侍立的婢女宝蟾接过茶盅，递给金桂。香菱欲退出。
金桂：“香菱，别走，坐下我问你话。”香菱笑嘻嘻地：“奶奶要问什么？”
金桂：“你坐下。”香菱斜欠着坐在金桂对面。
金桂：“你家乡是哪儿？”香菱摇摇头：“不记得了。”金桂：“父母在哪儿？”
香菱摇摇头：“不记得了。”
金桂不悦。金桂：“你这个名字是谁给起的？”
香菱：“宝姑娘起的。”金桂冷笑道：“人人都说姑娘通，只这一个名字起得就不通。”
香菱：“嗳哟，奶奶不知道，我们姑娘的学问连我们姨老爷还时常夸呢！”
金桂将脖颈一扭，嘴唇一撇，鼻孔里“哼”了两声，拍着掌冷笑着：“菱角花谁闻见香来着？若说菱角香了，正经那些香花放在哪里？可是不通之极！”
香菱：“不独菱角花，就连荷叶、莲蓬，都是有一股清香的。但那原不是花香可比，若是静日静夜或清早时候，那一股香比花儿都好闻呢！就连菱角、鸡头、苇叶、芦根，得了风露，那一股清香，就令人心神爽快的。”
金桂：“依你说，那兰花桂花倒香得不好了？”
香菱：“兰花桂花的香，又非别花之香可比……”宝蟾没等香菱说完，便忙指着她的脸儿说：“要死！要死！你怎么直叫起奶奶的名字来了？”
香菱一惊，连忙陪笑：“一时说顺了嘴，奶奶别计较。”金桂：“这有什么？你也太小心了。只是我想这个‘香’字到底不妥，换一个字，不知你服不服？”
香菱忙着陪笑：“奶奶说哪里话，此刻连我一身一体俱属奶奶，换一个名字反倒问我服不服，叫我怎么当得起！……奶奶说哪一个字好，就用哪一个。”
金桂微微一笑：“你虽说得是，只怕宝姑娘多心。”
香菱：“奶奶不知逍，当日买我来的时候，原是太太使唤的，所以姑娘起得名字，后来我服侍了爷，就和姑娘无涉了。
如今又有了奶奶，益发不与姑娘相干。况且姑娘又是极明白的人，怎么会恼这些呢？”
金桂：“既这样说，‘香’字不如‘秋’字妥当。菱角菱花皆盛于秋，岂不比‘香’字有来历些？”
香菱：“就依奶奶这样吧。”

15、后院宝钗房中\par
宝钗淡淡一笑：“那……我也叫你秋菱吧。”
香菱笑嘻嘻地点点头。 

16、薛家前院内（黄昏）\par
薛蟠送宝玉出门。宝玉拱手：“薛大哥留步。”
薛蟠微醮：“你这个嫂子怎么样？”宝玉：“……”香菱走过。
宝玉：“香菱姐姐！”香菱：“宝二爷，我如今叫秋菱了。”
薛蟠瞪眼：“名字也是乱叫的吗？谁改的？”夏金桂站在门口台阶上：“我。”
薛蟠一愣。金桂逼视着薛蟠。
“其实……这个这个名字……”薛蟠看着宝玉：“……秋菱……秋菱……改得还不错！啊？”
金桂微微-笑。宝玉惆怅地看着香菱。 

17、金桂房中（晚）\par
薛蟠闭目养神，不时打着酒嗝。宝蟾自内室走出。薛蟠的眼睛张开一条缝，盯着宝蟾。宝蟾轻佻顾盼的眼神儿。 薛蟠的目光追随着宝蟾。宝蟾白腻的脖子。薛蟠：“宝蟾！”宝蟾：“嗯？”
薛蟠：“茶！”夏金桂一面用蜡剪儿拨着烛花，一面斜睨着薛蟠，嘴角微微撇了一撇。
宝蟾双手捧着茶碗递给薛蟠。薛蟠的目光捕捉着宝蟾假意躲闪的眼神儿。金桂冷眼旁观。
薛蟠接茶碗时，故意捏了一下宝蟾的手，宝蟾乔装躲闪，连忙缩手。
两下失误，“豁啷”一声，茶碗落地，泼了一身一地的茶。
“哎呀！”宝蟾急忙掩饰：“姑爷不好生接！”
“你自己不好生拿，怎么反倒怪我？”薛蟠佯作嗔态。金桂冷笑：“两个人的腔调都够使了，别打谅谁是傻子。”
薛蟠低头微笑不语。宝蟾红着脸收拾茶碗出去。薛蟠伸了伸懒腰：“困了。”
金桂：“困了别处睡去，省得你馋痨饿眼的！”薛蟠看着金桂但笑不语。
金桂：“要做什么和我说，别偷偷摸摸地不中用！”薛蟠“扑通”跪在金桂面前，拉着金桂的手，嘻皮笑脸地：
“好姐姐，你要把宝蟾赏了我，你要怎么样就怎么样！你要人脑子也给你弄来！”
金桂把手一摔：“这话好不通。你爱谁，说明了，就收在房里，省得别人看着不雅！我可要什么呢？”
薛蟠又惊又喜，直直地跪着：“哎哟我的亲姐姐！这让我怎么谢你呢？”金桂冷笑。

18、薛家前院内（午后）\par
金桂高声叫着：“小舍儿，小舍儿！”丫头小舍儿自房内跑出：“奶奶叫我？”
金桂：“你跟着我去园子里逛逛去。”宝蟾急步走来：“我伺侯着去吧？”
金桂：“不用你了，你给我预备着酽茶，我去一个时辰就回来！”

19、金桂房内\par
薛蟠侧耳听着金桂在院内说话，面露喜色。

20、薛家前院内\par
香菱进门：“奶奶出去？”
金桂：“我比不得你，在园子里入过什么诗社，左不过自己去逛逛罢了。”
香菱一愣。金桂扶着小舍儿出门。
香菱怏怏走回自己房内。

21、金桂房内\par
薛蟠笑嘻嘻地看着宝蟾。宝蟾乜斜着眼看着薛蟠。
薛蟠：“把茶给我端过来。”宝蟾送过茶碗：“这回可好生接着！”
薛蟠一只手抓住宝蟾的腕子，另一只手接过茶，放在桌子上。
宝蟾：“姑爷放尊重些！看有人来了。”
薛蟠：“我这可是过了明路的。” 

22、藕香榭\par
金桂停步：“小舍儿，你回去一趟，告诉秋菱，到我屋里把手帕拿来。”
小舍儿：“哎。”“回来！”金桂略一沉吟：“不必说是我让拿的。”
小舍儿：“知道了。”金桂看着小舍儿远去的背影冷笑。水中残荷在西风中颤抖。

23 薛家前院门外\par
“菱姑娘！”小舍儿边跑边喊。
香菱刚要进门，听见喊声忙停步回头。
“菱姑娘，奶奶的手帕子忘在屋里了，你给拿出来好吗？”
香菱笑笑：“好，我去取。”

24、金桂房内\par
喘息声。薛蟠一只手搂着宝蟾，一只手去解宝蟾的中衣。宝蟒钗鬓蓬松，半推半就地：“门没掩上……”薛蟠：“不妨事。”
香菱推门而入。“哎呀！”宝蟾急忙挣开。“啊？”香菱羞得耳面飞红，忙转身回避。
薛蟠抬头：“嗯？”宝蟾一把推开薛蟠：“人家不愿意，姑爷硬逼着要……，没见过这样不顾脸面的爷！”
宝蟾恨恨地一跺脚，一径跑了。薛蟠一把没拉住：“哎哎，回来！”
香菱急忙跑出门外。薛蟠怒冲冲地指着香菱：“呸！小娼妇！你这会子干什么来撞尸游魂！”
香菱三步两步跑出院门。薛蟠：“宝蟾！宝蟾！”宝蟾无影无踪。
薛蟠：“香菱！秋菱！死娼妇臭婊子！你跑？回头咱们有帐算！”
金桂进门，笑嘻嘻地：“骂谁呢？这么大的火气？”
薛蟠：“哦……”

25、香菱房中（晚）\par
香菱捧着一本书出神。灯花爆了一下。香菱叹了口气，合上书，封面上是《断肠集》三个大字。
薛蟠醉醺醺地进门：“秋菱！打洗脚水！”香菱一惊：“就来！”
薛蟠“啪”地一拍桌子：“快点儿！”

26、金桂房中\par
宝蟾忙着给金桂铺床。
金桂：“放着吧，待会儿让秋菱过来收拾。”宝蟾疑问地看着金桂。
“今晚你去秋菱房里睡，让秋菱过来。”
宝蟾不解地：“怎么？”金桂微微一笑：“我成全你，让你和爷在秋菱房里成亲。”
宝蟾慌乱地：“哎呀，奶奶别说这种玩笑话，我们可当不起。”
金桂笑嘻嘻地：“别装你娘的蒜了，你只要日后有点儿良心，别老惦着合伙谋害我就行了。”
宝蟾“哧”地一笑，连忙用手捂住脸。

27、香菱房中\par
香菱端盆进门，放在薛蟠面前。薛蟠抬起脚。香菱战战兢兢地一面脱靴，一面偷觑着薛蟠的脸色。
薛蟠先脱好的一只脚踩进盆内：“哎哟！你想烫死我！”香菱急忙把手插进水里试了试，嗫嚅着：
“爷再试试，水不烫……”
“放屁！”薛蟠“啪”地一脚把水盆踢翻，盆里的水溅了香菱一头一脸。
香菱：“哎呀！”“黑了心的娼妇！”薛蟠一掌打过去：“我叫你害我！”香菱哭着跑出门外。薛蟠赤着一只脚追出来。

28、后院\par
薛姨妈急忙自房内走出。前院传来薛蟠的喝骂声和香菱的哭叫声。薛姨妈焦虑地朝前院张望。

29、前院\par
金桂笑嘻嘻地拦住薛蟠：“算了算了。”香菱双手捂着脸抽泣。薛蟠冲着香菱啐了一口，转身走回房内。
金桂：“秋菱，今晚你和宝蟾换换。”香菱含泪看着金桂。
金桂冷冷地：“让宝蟾伺侯你那个没见过世面的主子。”香菱吃惊地：“啊？”
金桂转身回房：“这会子就过来陪我先睡吧。”香菱犹豫地：“我……“
金桂脸一沉：“怎么？你还怕主子脏了你的屋子不成？”香菱急忙摇头：“哦，不……”
“再不就是怕夜里劳动你服侍我？”香菱：“不不……”
金桂倏地转身骂道：“你那见一个爱一个的主子呢？把我的人霸占了去，又不叫你来，到底是打的什么主意？”
薛蟠急步自房内走出，喝骂香菱：不识抬举的东西，快卷铺盖过去！”
香菱捂着脸跑回房内。

30、后院\par
宝钗走到薛姨妈身后：“妈……“薛姨妈：“唉……”

31、前院·金桂房内\par

香菱抱着铺盖不知所措地站着。金桂：“铺在地下。”香菱的嘴巴张了张，泪水夺眶而出。

32、香菱房内\par

烛影摇红。几上放着书，“断肠集”三个字忽明忽暗。宝蟾“咯咯”的笑声。
一只多毛的大手伸过来掰断蜡烛。烛泪滚滚。烛火被捻灭在《断肠集》上。

33、金桂房内\par
金桂躺在床上，两眼圆睁。
（心声）“且叫你们乐几天，等我慢慢摆布了秋菱再说！那时可别怨我！”
金桂厉声：“秋菱！”“哎！”香菱一骨碌从地上爬起来。
“倒碗茶来！”
“哎……”

34、夜空\par
云破月出，万籁俱寂。

35、金柱房内\par
月光透过窗棂，照着无寐的香菱。香菱眼角溢出一大滴泪水。
“秋菱！”金桂突然喊了一声。香菱急忙擦擦眼泪，从地上起来。
金桂：“给我捶捶腿！”香菱：“哎……”

36、夜空\par
月落乌啼。

37、金桂房内\par
香菱在窗前伫立。
金桂：“秋菱！”香菱一惊：“哦……”


38、贾赦院·迎春房内（晨）\par
窗外鼓乐盈耳。王善保家的督率着一群丫头、婆子们进进出出地忙碌着。
盛妆的迎春端端正正地坐在奁台前。绣桔、莲花立在两侧，仔细地往迎春的发髻上插戴着各种饰物。
凤姐、平儿含笑端详着迎春。门外传报：“三姑娘、四姑娘来了！”
探春、惜春联袂进门。王善保家的急忙避在一边。探春笑嘻嘻地朝菱花镜里瞥了一眼。
镜子里的迎春神色木然。门外传报：“薛姑娘、林姑娘来了！”
凤姐：“宝玉呢？怎么这会子还不来？”探春：“一大清早就不知道去哪儿了。”

39、水月庵高墙外\par
骑在马上的宝玉紧紧地拉着另一匹马的缰绳。茗烟欠着脚蹬在马背上，两手抠着墙脊，探头朝墙内张望着。
木鱼声、唪经声隐隐传来。宝玉仰着脑袋，急切地：“看见了吗？”
茗烟摇摇头。宝玉轻轻叹了口气。
茗烟把握十足地：“快了，上两回都是这会子出来的！”茗烟突然紧张地：”来了！”

40、水月庵院内\par
飒飒凉风拂动着满地落叶。尼姑装束的芳官拖了一把大扫帚从内院走出。茗烟从高墙后面探着头，压低了声音：“芳官！芳官！”芳官仿佛浑然不觉，略有些吃力地握着扫帚，缓缓地打扫着空旷的院落。 

41、高墙外\par
茗烟回过头来叹了口气，“还是不答理，上两回就这么着。”
宝玉：“你说我来看她了。”

42、院内\par
茗烟：“芳官！宝二爷来了，来看你，……就在墙外边儿呢！”
芳官微微一震，依旧缓缓地扫着落叶。

43、高墙外\par
宝玉对着高墙，动情地：“芳官，你在这儿……过得惯吗？有人难为你吗？”

44、院内\par
扫帚在一块已经扫过的地方机械地来回划动着……

45、高墙外\par
宝玉：“……你千万将就捱些日子，等太太气消了，我去求老太太，再接你回去……”

46、院内\par
芳官咬住嘴唇，泪水涌满了眼眶。

47、高墙外\par
宝玉哽咽着：“……我知道你冤屈，是我……是我带累的你……”

48、院内\par
芳官“呜”地一声，抱住扫帚哭了出来。茗烟含泪看着芳官。老尼净虚带着智通从内院走出，
抬头看见高墙外的茗烟，吃了一惊：“阿弥陀佛！是谁？”茗烟急忙缩回脑袋。

49、高墙外\par
茗烟“砰”地一屁股跨在马上：“坏了！那个老秃歪剌看见我了！”
宝玉两腿一夹坐骑：“快走！”

50、荣宁街口\par
宝玉、茗烟一前一后打马而来。薛蟠带肴四、五个家人立马街口，迎面高声招呼着：“宝兄弟！”
宝玉、茗烟忙带住马。薛蟠：“等了你这半天！”
宝玉疑问地看着薛蟠。薛蟠紧张而又兴奋地：“听说了么？朝廷要出兵了！”宝玉：“出兵？”
薛蟠：“南安王爷奉旨征讨西海沿子，说话就要出京！听说今儿在北校场操演，走，看热闹去！”
宝玉摇摇头笑笑：“今儿二姐姐出阁，我得去送送她。”薛蟠失望地看着宝玉：“嗐！早知道……，等了你这么半天！
那好，我找冯大哥他们去！”说着朝家人们摆摆手，打了个唿哨，纵马而去。
宝玉回过头嘱咐茗烟：“你再去打听打听四儿怎么着了……我去那院儿送二姐姐。”
茗烟答应一声，拨转马头驰去。

51、贾赦院·迎春房内\par
房门洞开，几只“囍”字彩灯在微风中晃动，给空荡荡的房内更增添了几分寥落、清冷。
宝玉呆呆地站在奁台前。

52、潇湘馆·黛玉房内（晚）\par
黛玉一面用蜡剪儿拨着烛花儿，一面朝着坐在对面的宝玉：“……二姐姐一直等着你，孙家的轿催了几回才走了。”
宝玉怔怔地坐着。黛玉：“绣桔、莲花、还有两个小丫头，一共陪过去四个……”
宝玉长叹一口气：“从今后这世上又少了五个清洁的人了……”

53、薛家后院（晨）\par
小舍儿神色慌张地奔入院内：“太太！太太！可不得了啦！”
薛姨妈急步自房内走出：“又怎么了？又怎么了？”
小舍儿：“出事儿了！太太快着请过去看看吧！”

54、前院\par
金桂房中传出嘈杂的人声。薛姨妈带着同喜、同贵，跟在小舍儿后面走进院子。小舍儿：“太太来了！太太来了！”
薛姨妈进金桂房门。

55、金桂房内\par
金桂平躺在床上呻吟，几个丫头、婆子惶惶不安地站着。
薛蟠指着丫头、婆子们：“都不许动！”说着抢上一步，把手中的一个纸人儿递给薛姨妈：“妈看看这个！”
薛姨妈惊异地看着。五根大针钉在纸人的心窝并四肢骨节处。
小舍儿：“上面还写着奶奶的生辰八字呢！怪不得这两天直叫着心口疼！”
薛姨妈的手哆嗦着：“这是……？”
小舍儿：“我今儿早上拾掇床，从奶奶的枕头里面抖出来的。”
薛蟠铁青着脸：“先把这几个捆起来拷问！”丫头、婆子们惊慌不安，面面厮觑。
薛姨妈：“慢着！”金桂有气无力地：“何必冤枉众人，一定是宝蟾弄的镇魇法儿。”
薛蟠：“宝蟾这些日子并没有多少空儿在你房里，怎么会是她？”
金桂：“除了她还有谁？总不是我自己吧？”
薛蟠指着丫头、婆子们：“还有这些人呢！”
“这些人？”金桂冷笑一声：“可她们哪一个敢进我的房呢？”
薛蟠：“谁敢进你的房？”薛姨妈冷眼旁观。
“秋菱！”薛蟠突然解悟：“对！秋菱眼下天天跟着你，她自然知道！先拷问她！”
金桂：“拷问谁？谁肯认？依我说，干脆装着不知道，大家丢开手算了。”
薛蟠：“那不行！”金桂：“行不行的吧，横竖治死我再娶好的！”说着哭起来。
薛蟠：“你！……嗐！”金桂痛哭：“要是凭良心上说，……左不过你们三个多嫌我一个！”
薛姨妈暗暗吃惊，看看金桂，又看看薛蟠。丫头、婆子们偷觑着薛蟠。
薛蟠咬着牙，脖子上的青筋暴了起来。薛蟠“啪”地一脚踢开门，大吼一声：“秋菱！”

56、香菱房内\par
香菱靠门站着，打着哆嗦，脑门上沁出冷汗。薛蟠暴怒的声音：“秋菱！”
“哎……”香菱颤声答应着，急忙开门走出。

57、金桂房内\par
薛蟠伸手抄过一根门闩冲出门去。
众人不约而同地：“哎呀！”

58、院内\par
薛蟠：“你干的好事！“恶狠狠地一棒打来。香菱急忙躲闪：“我没……”
薛蟠不容分说，劈头劈面打起来。“哎哟！”香菱被一棒打倒。
薛蟠上去一脚踩住，骂着：“下作小娼妇！……”香萎哭着分辩：“爷听我说，不是……”
“呸！我让你害人！”薛蟠举起门闩。“啊——”香菱看着门闩绝望地惨叫。
“住手！”薛姨妈怒声呵斥薛蟠。薛蟠一愣。
薛姨妈：“同喜！同贵！把菱丫头扶起来！”同喜、同贵：“哎！”
香菱呜呜地哭着。薛姨妈：“问明白了没有？你就打人！这丫头服侍了你这几年，哪一点儿不周到、不尽心？
这种没良心的事她做过一次吗？”薛蟠余怒未消地举着门闩。
薛姨妈：“就是动粗卤，也得问个青红皂白！……还不把门闩放下！”

59、金桂房内\par
金桂探起身子望着门外。

60、院内\par
薛蟠举着门闩的手慢慢垂下来。

61、金桂房内\par
金桂捶着床，嚎啕大哭。
小舍儿并两个婆子急忙走进来。
金桂：“这半个多月把我的宝蟾霸占了去，让秋菱跟着我睡，我说要拷问宝蟾，你百般护着，这会子又赌气打秋菱！”

62、院内\par
薛姨妈越听越气恼，狠狠地瞪着薛蟠。
金桂的嚎啕声：“打她干什么？索性合伙治死我，再拣富贵的、标致的娶来就是了，做出这些把戏来给谁看！”
薛蟠又急又恼，恨恨地用门闩捣着地。薛姨妈听着，气得浑身发抖，转身喝骂薛蟠：“不争气的孽障！
骚狗也比你体面些，谁知道你把陪房丫头也摸上手了！叫老婆说嘴，霸占了丫头，有什么脸出去见人！……动不动就打人！
我知道你是个得新弃旧的东西，白辜负了我当日的心！……香菱既然不好，你也不许打，我即刻叫人牙子来卖了她，
你就心净了！”香菱嘤嘤抽泣。
薛姨妈：“香菱！快收拾了东西跟我来！同喜！”同喜：“哎！”
“打发个人快去叫个人牙子来，多少卖几两银子，拔去眼中钉、肉中刺，大家过太平日子！”
薛蟠低下头去。金桂隔着窗子往外哭道：“你老人家只管卖人，不必说着一个扯着一个的！
我们是那吃醋拈酸容不下人的人吗？怎么叫‘拔去眼中钉、肉中刺’？是谁的钉？谁的刺？
但凡多嫌着她，也不肯把我的丫头也收在房里了！”
薛姨妈气得身战气噎：“这是谁家的规矩？婆婆在这里说话，媳妇隔着窗子拌嘴。亏你是旧家人家的女儿！
满嘴里大呼小喊，说的是些什么！”
薛蝠急得直跺脚：“罢哟，罢哟！看人听见笑话！”宝钗急步走进院门。
金桂发起泼来：“我不怕人笑话！你的小老婆治我害我，我倒怕人笑话了！
再不然，留下她，就卖了我！谁还不知道你薛家有钱，行动拿钱垫人，又有好亲戚挟制着别人！你不趁早还等什么？”
薛蟠急忙走进房去。

63、金桂房内\par
金桂滚在地下。薛蟠央求着：“别说了好不好？我的亲奶奶！”
金桂哭喊着：“我非说不可！嫌我不好，谁叫你们当初瞎了眼，三求四告地跑到我们家去！这会子人也来了，
金的银的也赔了，略有个眼睛鼻子的也霸占去了，该挤兑我了！”

64、院内\par
薛姨妈哆嗦着说不出话来。
宝钗上来扶着：“妈，别理她，快回去吧。”

65、金桂房内\par
金桂一面哭喊，一面滚揉拍打。
薛蟠“嗐”了一声，一屁股坐在门槛上，双手紧紧地抱着头。

66、后院内\par
薛姨妈进门，流着泪：“把人牙子找来！卖香菱！卖了心净！”
宝钗陪笑着：“妈！咱们家从来只知道买人，并不知道卖人。妈可是气得糊涂了，要是叫人听见不笑话吗？
哥哥嫂子嫌她不好，留下给我，我正愁没人使唤呢。”
薛姨妈：“留着她还是惹气，不如打发了倒干净。”香菱哭着追进院门，“扑通”跪在薛姨妈面前。
宝钗：“她跟着我也一样，横竖不叫她到前院儿去，跟卖了一样。”
香菱：“求求太太，千万别卖我！我情愿跟着姑娘，给姑娘当个粗使丫头。”
宝钗：“妈……”薛姨妈擦擦眼睛：“唉……”

67、宝钗房内（晚）\par
香菱躺在床上，双目紧闭，呼吸急促。宝钗坐在床前的凳子上。莺儿忙着拧了一个手巾把儿，把香菱前额上烤得半干的手
巾换了下来。
香菱的嘴唇翕翕地动着。宝钗、莺儿急忙把身体俯过来。香菱：“……爹……娘……”一大滴泪水挂在香菱的眼角上。

68、城门\par
清晨，一辆马车出城。李贵、茗烟骑着马跟在车后。马蹄声、车轮声重复着单调的节奏。车里坐着宝玉和两个老嬷嬷。

69、城外\par
宝玉出神地从车窗里往外看。广袤的田野上已经没有了一点儿绿色。

70、天齐庙\par
李贵扶着宝玉下车。宝玉抬眼望去。一座极其宏壮的庙宇，由于年深岁久，又极其荒凉，
斑驳的匾额上是同样斑驳的三个大字：大齐庙。
庙外挂着一块大招牌，画着各色丸散膏丹，“一贴病除”四个醒目的黑字赫入眼帘。

71、正殿\par
宝玉步入正殿。阴森森的殿堂里塑着一个个狰狞凶恶的神像，仿佛朝着宝玉不断地逼过来。宝玉惊惧地后退。
宝玉转身逃出殿门。李贵迎上来：“怎么了二爷？”宝玉惊魂未定地回头看看。李贵顺着宝玉的目光朝殿堂里望去。
宝玉：“你们进去吧，……我去别处走走。”李贵：“茗烟儿！”茗烟：“哎！”
李贵：“招呼着二爷！”茗烟：“二爷，这边儿走。”

72、道院静室门外\par
王道士匆匆走来。茗烟笑嘻嘻地：“王一贴！”王道士呵呵一笑：“这个小杂种！”
茗烟：“怎么这阵子老没到府里来？是不是给人家贴错了膏药，躲到哪儿去了？”
王道士：“早晚我得给你贴上一张，拔拔你那一包子坏水儿！”
王道士一把扒拉开茗烟：“宝玉哥儿呢？”茗烟嘻嘻笑着：“逛累了，炕上歪着呢。”

73、道院静室门内\par
宝玉懒洋洋地歪在炕上。李贵：“哥儿别睡着了。”王道士推门而入。
李贵：“来得好，来得好！王师父，你极会说古记的，说一个给我们小爷听听。”
王一贴笑呵呵地：“哥儿别睡，仔细肚里面筋作怪！”
满屋里人“哄”地一下笑起来。宝玉笑着起身整衣。
王道士冲着门外：“来呵！给哥儿泡壶好酽茶来！”茗烟从门外伸进头来：“我们爷不吃你的茶，
连在你这屋里坐着都嫌有膏药气味儿。”
王道士笑着骂茗烟：“这个小狗头！我的膏药从来不往这屋里搁。
知道哥儿要来，头三、五天就拿香熏了又熏的。”
宝玉：“王师父，早就听人说你的膏药好，到底能治什么病？”
王一贴摇头晃脑地：“哥儿要问我的膏药，说来话长，其中细理，一言难尽。
共药一百二十味，君臣相际，宾客得宜，温凉兼用，贵贱殊方。
内则调元补气，开胃口，养营卫，宁神安志，去寒去暑，化食化痰，外则和血脉，舒筋络，出死肌，生新肉，去风散毒。
其效如神，贴过的便知。”
宝玉：“我不信，一张膏药就治这些病。”
茗烟伸头：“要不怎么敢称‘王一贴’呢！”众笑。
王道士佯嗔着一扬巴掌，茗烟忙把头缩回去。
宝玉：“王师父，我问你，有一种病，……不知可贴得好？”
王一贴：“百病千灾，无不立效。若不见效，哥儿只管揪着胡子打我这老脸，拆我这小庙！……
只是，须要说出病源来。”宝玉笑嘻嘻地：“你猜。”
王道士装模作样地寻思了一会儿，笑笑：“难猜，怕膏药有些不灵了。”
宝玉看看李贵：“你们都出去吧，屋里人多气味儿大。”李贯并两位嬷嬷等人退出房门。
茗烟拿着一支梦甜香进来。宝玉指指炕沿：“坐这儿。”王道士看着宝玉，若有所悟，笑嘻嘻地走近了几步，悄悄说道：
“我猜着了，是不是哥儿如今有了房中之事，想要点儿滋助的药？”
茗烟连忙喝断：“该死！打嘴！”宝玉不解地问：“他说什么？”茗烟：“信他胡说！”
王道士：“哥儿明说了吧。宝玉略一沉吟。
（闪回）横眉立目的夏金桂。（闪回）嘤嘤抽泣的香菱。
宝玉：“我问你，可有贴女人妒嫉的膏药？”
王道士：“哟！这连听也没听说过。”
宝玉：“那还吹什么‘百病千灾，无不立效’！”
王道士眼珠一转，笑嘻嘻地：“别着急，贴妒病的膏药虽然没有，可有一种汤药，只是……”
宝玉眼睛一亮：“怎么？”
王道士：“药性慢些儿，不能收立竿见影之效。”
宝玉：“哦？什么汤药？怎么吃？”
王道上：“此方叫作‘疗妒汤’。用极好的秋梨一个，二钱冰糖，一钱陈皮，水三碗，梨熟为度，每天清早吃一付，就这么……吃来吃去就好了。”
宝玉：“真能见效？”王道士：“一剂不效吃十剂，今儿不效明儿再吃，今年不效吃到明年。
横竖这三味药都是润肺开胃不伤人，甜丝丝的，又止咳嗽又好吃。
吃过一百岁，人横竖是要死的，死了还妒什么？那时不就见效了？”
宝玉、茗烟大笑不止。
茗烟：“好个油嘴的牛头！”
王道士呵呵笑着：“不过是闲着解午盹儿罢了，有什么关系？说笑了你们就值钱。……实告诉你们说，连这膏药也是假的。
——我要有真药，我还吃了作神仙呢！有真的，跑到这儿来混？”宝玉、茗烟大笑。

74、荣国府前角门\par
林之孝带着几个男女仆人守在门口。远处传来马蹄声、车轮声。林之孝张望了一下：“哟，回来了！”
马车渐近，林之孝等人迎上。车停在角门口，两位老嬷嬷下车。林之孝朝车内：“宝二爷！宝……”
李贵下车。林之孝：“怎么？宝二爷呢？”
李贵：“不是先回来了吗？”
林之孝：“什么？”，
李贵：“一出庙门，二爷就骑马先走了。怎么？还没回来？”林之孝：“谁跟着呢？”
李贵：“茗烟。”林之孝：“嗐！快找去吧！这会子里头正急呢！”

75、荣府后街·薛家后院通街门\par
宝玉、茗烟下马。宝玉把马缰交给茗烟，上前叩门。一婆子开门：“是宝二爷。”
宝玉：“我来看一眼香菱的病好些了没有。”婆子冷漠地看着宝玉。宝玉进门。

76、薛家后院\par
院子里一片清冷的寂静。宝玉仿佛有一种不祥的预感，快步朝宝钗的房门走去。

77、宝钗房内\par
宝玉进门，惊异地看着房内。 薛姨妈、宝钗正无声地流泪，同喜、同贵、莺儿在旁边侍立。不时擦着眼睛。
宝玉：“怎么……？”薛姨妈哽咽着：“香菱……”
宝玉：“怎么了？”宝钗站起来，默默地看了宝玉一眼，朝内室走去。
宝玉快步跟进内室。香菱静静地平躺着，脸上蒙着一方惨白的罗帕。宝玉的喉咙上下动着，仿佛在极力吞咽着什么。
时间凝滞了……（闪回）香菱带着一些呆气的笑脸。宝玉的喉咙上下动着。

78、薛家后院通街门外\par
李贵急切地问茗烟：“二爷呢？”
茗烟朝门内努了努嘴。李贵：“哎呀！前头都找翻了天了！谁知道你把他带这儿来了！回去仔细你那皮吧！”

79、宝钗房内\par
宝玉从地上拣起《断肠集》，轻轻地放在香菱身旁……