\section*{误窃通灵}

1、荣国府·贾母院（冬）\par
贾琏转过大理石插屏匆匆走进内院。正房台阶上坐着的几个丫鬟慌忙立起。字幕（叠）：第二十二集：误窃通灵

2、贾母正房内\par
贾母闭着眼睛斜靠在榻上，鸳鸯轻轻地给贾母捶着肩背。一丫鬟禀报：“老太太，琏二爷来了。”
贾琏进门。贾母睁开眼睛。“老太太！”贾琏压低了的声音里透出抑制不住的兴奋，“喜事儿，老太太！”
贾母欲起身：“嗯？”鸳鸯连忙搀起贾母。贾琏：“老爷才刚打发人来说，今年京察，工部保举老爷‘一等称职’，
吏部带领引见，圣上念老爷勤俭谨慎，优先升放了外任！”贾母：“哦？”
贾琏：“老爷吩咐先告诉老太太，让老太太高兴高兴，老爷谢了恩就回来！”
贾母：“快着！快预备着庆贺庆贺！凤姐儿呢？快去找她来！”
贾琏：“我才打发人找去了。”凤姐恰好进门，笑吟吟地：“什么事儿这么勾魂儿似的勾我？”
贾母：“你看看这个猴儿，怎么就象是打地底下钻出来的似的，亏着没说她的坏话。”

3、荣国府议事厅外\par
手执对牌的丫鬟、仆妇进进出出。厅内传出凤姐的一声怒喝：“滚出去！”一个婆子悻悻地自厅内走出。

4、议事厅内\par
凤姐上首端坐，余怒未消。平儿给下面站着的丫鬟、婆子们使了个眼色。
众人退出。平儿悄声：“奶奶保重着些儿，身子才好了，……再说，她是大太太那边儿的，要是回去多个嘴传个话儿……”
一道阴影掠过凤姐的眉梢。门外一声咳嗽。平儿看了凤姐一眼，匆匆走出。

5、议事厅外\par
旺儿媳妇迎上来，悄悄递过一张当票：“平姑娘，给，当票。”
平儿：“银子呢？”“取回来了。讨二奶奶的示下，是不是……”
旺儿媳妇伸出两个手指，“还照着这个数的利息放出去？”
平儿急忙摆手：“不行不行！老爷升迁，说话就要赴任，几下里开销，正愁没地方抓挠银子呢！”

6、府内夹道\par
邢夫人气呼呼地走来，后面跟着被凤姐骂出议事厅的那个婆子。

7、议事厅外\par
平儿：“放出去的月钱赶紧把本息都收回来，不知道是哪个混帐乱嚼舌头，刚才正为这些事儿生气呢。
万一闹出来……”邢夫人走来。
平儿急忙把话打住。平儿、旺儿媳妇闪在一边，垂手而立：“太太……”
邢夫人不理，径向厅内走去。

8、议事厅内\par
凤姐嗒然而坐。邢大人带着婆子进门。凤姐吃了一惊，连忙离座，强笑着：“太太……”

9、议事厅外\par
平儿给旺儿媳妇使了个眼色，旺儿媳妇急忙离去。林之孝家的走来，笑嘻嘻地：“平姑娘！外头……”
平儿摆手。林之孝家的不解地看着平儿。
平儿悄悄指指厅内。林之孝家的朝厅内看了看，压低声音：“外头问明儿家里给老爷饯行，席安在哪儿？”
平儿略一沉吟：“……嗯……我去请老太太的示下。”

10、贾母房内\par
平儿垂手站着。贾母：“……酒席就摆在园子里，不拘哪一处吧，宽敞就好。
……才听说怡红院枯死的那棵海棠忽然这时侯开了，正好散了席都过去赏花儿……”

11、藕香榭\par
竹曲桥底，流澌浮漂。桥上，手捧盘盏的丫鬟往来穿梭。
冻云漠漠。欢声笑语不时在空中荡漾……

12、怡红院\par
半株海棠红绿争妍。麝月拿着花剪，细心地剪去枯萎的枝叶。
宋妈走过。麝月一眼瞥见：“宋妈妈，快把这些枯枝子收拾收拾，
待会儿席散了老太太要过来赏花呢！”“嗳嗳。”宋妈答应着，拿过靠在墙上的长把竹枝扫帚，轻轻扫去地下的败叶枯枝。
袭人扶着醉眼迷离的宝玉进门。袭人：“麝月！快过来搀一把，二爷喝多了！”麝月忙丢下花剪走过来搀住宝玉，嘻嘻笑着：“怎么了？喝了这么多？”

13、宝玉卧房内\par
“二爷今儿
袭人、麝月搀着宝玉走进卧房，服侍宝玉躺在小填漆床上。
麝月忙给宝玉脱靴。袭人把宝玉罩在外面的一件玄色狐腿外褂解下来。
麝月过来帮着扶起宝玉，袭人从宝玉颈上摘下玉来，用自己的罗帕包了，塞在枕下，接着，又把宝玉的一件狐腋箭袖脱了。 麝月揭起锦被，轻轻给宝玉盖好。麝月悄声：“怎么喝成这样儿？“
袭人：“今儿席上二爷连着写了两首好诗，老爷一高兴，多赏了几杯酒。”
院门口人声嘈杂。一个小丫鬟在院子里高声喊着：“袭人姐姐，袭人姐姐！老太太来了！”
袭人、麝月急忙走出卧房。

14、院内\par
鸳鸳搀着贾母进院门。袭人、麝月急忙迎上：“给老太太请安。”
邢夫人、王夫人、李纨、探春、惜春、赵姨娘、贾政、贾赦、贾琏、贾环、贾兰并一二十个丫鬟婆子随后陆续说笑着进院门。
贾母：“宝玉呢？”袭人：“回老太太话，宝二爷睡下了。”

15、宝玉卧房内\par
宝玉轻鼾渐起。

16、院内\par
修剪过的“女儿棠”，虽然只活了半边，却仍然是丝垂翠缕、葩吐丹砂。
众人围观，七嘴八舌地议论着：“真是希罕事儿！”“就是，已经枯死了，怎么又活了！”
“也没人浇它！”“啧啧……”贾母用手轻轻地捻着花瓣儿，凑近看着。
“怪事儿！怎么这个节气还能开花儿？”“真是的！”
两个丫鬟抬过宝玉日常的卧榻。鸳鸯扶着贾母坐下。
贾赦微微摇头：“这花开得不是时候，据我看，未必是什么好事儿！不如砍了去！”
贾政微微一笑：“见怪不怪，其怪自败。不用砍，随它去吧。”
贾母：“谁在那儿胡说呢？什么怪不怪的！要是有好事儿你们享去，要是不好，我一个人当去。”
邢夫人微微皱了皱眉。贾赦讪讪地退下。贾母：“你们知道什么？这花儿应该在三月里开的，
如今虽说是十一月，因为节气迟，还算十月，应着小阳春的天气，这花儿开是因为暖和！”
王夫人陪笑着：“老太太见得多，说得是，也不为奇怪。”
邢夫人：“听说这棵海棠枯死了快一年了，怎么这会子开了？这里头必有原故，不知道应在什么事儿上。”
李纨笑着：“老太太、太太说得都是。据我的糊涂想法儿，必是有喜事临门，这花儿先来报个信儿。”
众人都凑趣地笑起来。
平儿托着两匹红纱进门：“老太太！”众人回头。
平儿笑嘻嘻地走近贾母：“我们奶奶知道老太太在这里赏花，自己不得来，叫奴才来服侍老太太、太太们。……
还有两匹红送给宝二爷包裹这花儿，当作贺札。”
袭人连忙上去接了，呈给贾母看。贾母笑着：“偏是凤丫头行出点子事儿来，叫人看着又体面、又新鲜。”
袭人对平儿笑笑：“回去替宝二爷给二奶奶道谢。”
贾母：“凤丫头没来，少了个逗趣儿的。昨儿还好好的，怎么说病就病了。”
邢夫人嘴唇微微一撇。平儿给袭人使了个眼色，袭人走过来。
平儿悄声：“奶奶说，这花儿开得奇怪，叫你铰块红绸子挂挂避邪。以后也别当成希奇事乱说了。”
袭人看着平儿，微微点头。

17、院内（黄昏）\par
罗幕轻寒。宝玉鬓发尨茸，睡眼惺忪，披着一件裹圆的皮袄，伫立阶前，惆怅地看着在北风中瑟瑟发抖的“女儿棠”。
歌声起（哼鸣）。
（幻觉）艳丽的海棠花前，晴雯含笑而立。（闪回）晴雯大笑着，一把抢过麝月的扇子撕成两半。
（闪回）灯下，晴雯带病补裘，力尽神危。（闪回）晴雯挽着头发闯进房内，拎起箱底，尽力一倒。（闪回）芦席土炕上，晴雯强展星眸。
歌声：茜纱窗下，我本无缘，黄土陇中，卿何薄命……
（幻觉）盛开的“女儿棠”，花叶上挂满了晶莹的露珠，在阳光的照射下，闪烁着奇瑰的光彩……
“二爷。”袭人不知什么时候走来，站在宝玉身旁。宝玉：“嗯？”
“你怎么起来了？”宝玉：“……”
歌声渐隐。宝玉：“今儿都是谁来了？”
袭人：“老太太、大太太、太太、大老爷、老爷，还有大奶奶、琏二爷……”
宝玉：“林妹妹呢？”袭人：“林姑娘没来，说是身上不舒服……”
宝玉：“病了？……我去看看她。”宝玉急步走出院门。
袭人：“哎呀，二爷！穿好衣服……”

18、宝玉卧房内\par
袭人端着烛台进来，目光落在拉开的妆台抽屉上：“嗯？”袭人急忙走到妆台前，借着烛光往抽屉里看了看，转身喊了一声：“麝月！”麝月闻声走进。
“这抽屉是你开的？”麝月看看抽屉：“不是我。”“是二爷开的？”“没见二爷开！”
袭人眉头一皱：“秋纹病着，碧痕告假回家了，除了这几个人，别人是不许进这屋的……”
麝月：“快看看少了东西没有？”袭人拉出抽屉放在妆台上，仔细翻检着里面的东西。麝月：“好象没少什么。”
袭人：“不对！……那块“祖母绿”哪儿去了？”麝月紧张地：“啊？”

19、潇湘馆\par
曲槛疏竹。袭人呆呆地站着。宝玉走出房门，黛玉、紫鹃跟出。
宝玉：“外头冷，妹妹快进屋吧。”黛千耽心地：“袭人姐姐，出了什么事儿？”袭人强笑笑：“没……”

20、怡红院\par
丫鬟、婆子站了一地。灯火通明，鸦雀无声。
麝月铁青着脸，目光扫视着众人。 

21、潇湘馆\par
黛玉双手托腮，满腹疑虑地坐在书案前。
紫鹃用蜡剪儿剔着烛花：“……姑娘别乱猜疑了，不会出什么事儿的。”
黛玉抬起头来，呆呆地看着紫鹃。
紫鹃笑嘻嘻地说着什么，黛玉耳边响起的却是另外的声音：
（画外音）黛玉：“袭人姐姐，出了什么事儿？”
（画外音）袭人强笑笑：“没……”

22、怡红院\par
嘤嘤啜泣声。众人在麝月的监视下互相搜检。
宝玉、袭人进门。宝玉：“这是干什么？都别搜了！”
麝月：“哎，二爷……”宝玉：“抽屉是我拉开的。”
麝月惊异地看着宝玉。宝玉：“……那块‘祖母绿’是我今儿一早带在身上，路上丢了。”
宋妈舒了口气：“嗳哟我的妈呀，吓死我了。”
麝月：“不对吧二爷，今儿后晌我收拾妆台还……”宝玉急忙打断：“你知道什么！”转身对众人：“都回去吧。”
众人离去。宝玉看着袭人、麝月埋怨道：“什么劳什骨子，也值得这么兴师动众的！还嫌这阵子撵出去的人少怎么的？
万一要是闹开了，又得饶上几个遭殃的。这事儿……都别再提了。”
麝月张嘴还要说什么，袭人忙给她使了个眼色。

23、王夫人正房内（清晨）\par
曈昽日影，斜透帘栊。
文案上摊放着一本本《四书集注》。宝玉没精打彩地站着。
王夫人：“一大清早找你来，有正经事跟你说，你好好听着。”
宝玉：“我听着呢。”王夫人：“老爷说话就要赴任了，别指望老爷一走你就放了野马了。
送老爷走了以后，你每天早晚过我这里来。”
宝玉不解地看着王夫人。王夫人指着文案：“把这些个书都给我背会讲明了。宝玉皱起眉头，一声不响。
王夫人：“我的儿，你也给我争口气！眼看着一天大似一天的了，不挣上个前程可怎么好！”
宝玉心不在焉地看着文案。王夫人轻轻叹了口气。

24、怡红院\par
院子里笑语喧哗。宝玉进院门。麝月一眼瞥见，高声嚷着：“二爷回来了！”
众丫鬟一窝蜂笑着拥上来。宝玉诧异地：“什么事儿这么高兴？”
麝月把背在后面的手突然举到宝玉面前：“你看！这是什么？”
麝月的手里攥着一块罗帕。宝玉看了看麝月，抬起手来，轻轻打开罗帕。
“祖母绿”在阳光下熠熠闪光。宝玉：“怎么……”
袭人在廊下笑吟吟地站着。麝月：“二爷早起过去念书，我给二爷收拾床，怎么一掀枕头，一眼就看见这个。”
宋妈咧嘴笑着：“也不知是哪个小蹄子使的坏，花姑娘审了一早上也没人认帐！”
一个小丫鬟噙着泪花，笑着：“管他是谁吧。横竖东西没丢，大家都干净了。”
宋妈嘿嘿傻笑。小丫鬟打趣地：“宋妈妈这会子又笑了，昨儿晚上怎么脸拉得这么长？连一根皱纹儿都找不着了！”
众哄笑。宋妈佯嗔着一扬巴掌：“我把你这个小蹄子……”小丫鬟格格笑着把头一缩。

25、怡红院门外\par
黛玉、紫鹃含笑听着院子里的笑语。紫鹃悄悄捅了一下黛玉：“我说不会出什么事儿吧？姑娘白白地一夜没睡，
干陪了这么多眼泪。”黛玉忍俊不禁地瞪了紫鹃一眼：“……走吧。”紫鹃做了个鬼脸儿，随黛玉离去。

26、院内\par
麝月托着罗帕，“我第一眼看见这个，还寻思着是二爷的玉呢！”众笑。
袭人笑着朝宝玉胸前瞥了一眼，愣了一下，渐渐收起了笑容。
麝月指着宝玉，笑着对众人道：“咱们这位好心的爷还往自己身上揽呢，硬说丢在外头了……”众笑。
宝玉冷笑一声，指着众人：“我说你们这些人哪，‘天下本无事，庸人自扰之’。有这会子笑的，昨儿晚上为什么吓成那样？
什么好东西！丢了就丢了，得了就得了，本来也……”
众人“轰”地一下围上来，七嘴八舌地：“哎哎，不对不对！”
“话可不是这样说……”“前儿邢姑娘刚丢了东西，咱们这里又……”
袭人分开众人，急步走到宝玉面前。小丫鬟笑着：“哎哎，都别乱嚷嚷了！听花大姐姐说！”
袭人两眼直盯盯地看着宝玉胸前。宝玉莫名其妙地低头看看，复又抬头看看袭人。
袭人轻声：“二爷，你的玉呢？”宝玉笑笑：“看看，又来了。我说你们是让人偷怕了还是……”
袭人：“二爷！”众人的目光“唰”地一下集中在宝玉胸前。宝玉下意识地用手摸了摸胸前：“嗯？”
所有的人都屏住了呼吸，眼睛死死盯住宝玉。一种不祥的预感笼罩着院子。
宝玉歪着脑袋想了想，“嗤”地一下笑起来：“是了，都是太太逼着念书，早起慌慌张张地过去，玉也忘了带了。”
“啊？！”麝月急忙转身朝宝玉卧房内奔去。众人“唿”地一下跟着跑向房内。

27、宝玉卧房内\par
麝月一把掀开枕头。枕下空无一物。
“啊？！”，众人不约而同地倒吸了一口凉气，呆住了。袭人环视着众人，强笑笑：“谁把这件东西给藏起来了？
……玩儿是玩儿，笑是笑，别真弄丢了，那可就大家都活不成了。”
众人面面厮觑，一声不响。袭人额上沁出了冷汗。
麝月“哇“地一声哭起来，一屁股坐在地下。
袭人微微颤抖着：”别……别哭，快……快找一找……快找！”
麝月急忙从地下爬起来，擦擦眼泪，抓起忱头上下抖着。
袭人朝着目瞪口呆的众人：“还……还愣着干什么？快找哇！”
众人如梦初醒，“哗”地一下子散开，七手八脚，翻箱倒柜，乱成一团。
麝月拎起被子抖着。一丫鬟爬进床下，两手在地上乱摸。
一丫鬟踩着凳子，拉开帐顶，朝里面看。
一丫鬟挪开茶几。一丫鬟拉开藤屉子春凳。
一丫鬟弯着腰顺墙边找过去……宋妈扎煞着两手，嘴里叨叨咕咕地在房内来回转圈儿……
袭人拉开妆台抽屉……麝月掀起床单……
抽屉一个个拉开……被褥一层层揭起……
满屋子哭声、拍打声、推拉家俱声……宝玉站在门口摇手阻止着众人，嘴里说着什么……
宝玉叹了口气，走出房门。
……
房内一片狼籍。所有的东西都离开了原位。袭人两只手撑着妆台，额上沁满了冷汗。麝月满面泪痕，失神地坐在空床上。
宋妈抱着一个枕头坐在地下。五、六个丫鬟倚墙呆立。袭人用手背拭了拭额上的冷汗……
（闪回）袭人从宝玉颈上摘下玉来，用罗帕包好，塞入枕下。
（闪回）麝月手里托着打开的罗帕，“祖母绿”在阳光下熠熠闪光。
（闪回）被拉开的妆台抽屉。（闪回）满院子的人在赏花。（闪回）麝月一把掀开枕头，枕下空无一物。
（闪回）满院子的人。（闪问）抽屉。（闪回）满院子的人。（闪回）空无一物的枕下。（闪回）满院子的人。
袭人猛地转过身来：“昨儿谁进过屋子？”众人吃了一惊，愣愣地看着袭人。
袭人一把抓过一个小丫鬟：“你看见设有？”小丫鬟怔怔地：“看见什么？”
“谁进过屋子！”“什么时候？”“看花儿的时候！”
小丫鬟害怕地：“没……没有。”袭人：“你干什么呢？”
小丫鬟：“我给老太太端着茶呢。”袭人对另一丫鬟：“你呢？”
另一丫鬟赶紧摇摇头：“我给太太、奶奶们搬凳子呢。”又一丫鬟连忙过来：“我帮宋妈烧茶呢，不信你问……”
又一丫鬟：“玉钏儿姐姐找我说话呢……”袭人走到缩在墙角的一个小丫鬟面前：“你？”
小丫鬟“哇”地一声哭了。“别哭！”袭人直直盯住小丫头：“你干什么呢？”
小丫鬟赶紧擦了擦眼泪抽答着：“我一直跟着姐姐呢，姐姐怎么忘了？”
袭人转过身，叹了口气。宋妈从地上爬起来：“花姑娘，昨儿来的人多，说不定让谁拣了去了。”
袭人摇摇头：“进来的谁不知道这是个命根子？谁敢拣了去呢？再说，又是塞在枕头底下的。”
宋妈：“再不就是谁故意摸走了，吓唬着姑娘们玩儿？”袭人抬头看了看麝月。
麝月慢慢站起来：“……要不，就去问问昨儿进来的人？”袭人点点头。
宋妈：“那就快着吧！”麝月慌着要往外走。袭人：“慢着！”
麝月不解地看着袭人。袭人：“好歹先别声张，先在园子里各处问问，若是有姐妹们吓我们玩儿呢，
你们给她磕头要了回来，若是小丫鬟偷了去，问出来也不回上头，不论把什么送她换了出来都行。”
麝月点点头，急忙走出房门。众丫鬟看了看袭人，也随后慌着跟了出去。袭人追出房门：“哎哎，麝月！”

28、院内\par
麝月停步回头。袭人：“先别到府里问去，找不成再惹出些风波来，就更不好了。”
麝月答应着，带着几个丫鬟走出院门。院内树草凋零。唯有“女儿棠”新绿扶红，风姿绰约。
袭人立在廊下，呆呆地看着“女儿棠”。
（闪回）平儿悄声：“奶奶说，这花儿开得奇怪……”“女儿棠”嫩绿的枝叶。
（画外音）平儿悄声：“奶奶说，这花儿开得奇怪……”“女儿棠”鲜红的花瓣儿。袭人转身跑入房内。
院子里凄冷荒落。袭人手里拿着一块红绸子，急步走出房门。“女儿棠“花红得象要滴出血来。
袭人面色惨白，颤抖着，把红绸子挂在“女儿棠”上……

29、潇湘馆\par
疏竹影里，紫鹃用一个小磁盅喂着架上的鹦鹉。宝玉进院门。
紫鹃回头：“宝二爷？”宝玉询问地看看紫鹃。紫鹃笑嘻嘻地点点头。
宝玉朝房内走去。

30、黛玉房内\par
黛玉倚案行书。宝玉走到黛玉身旁，“怎么妹妹也想着‘蟾官折桂’了，这会子这么用功？”
黛玉抬头来，抿嘴一笑：“不敢。比不得宝二爷，都念到第三本《诗经》了，什么‘呦呦鹿鸣，荷叶浮萍’。”
宝玉“扑嗤”一下笑了。黛玉笑着咳嗽起来。
宝玉忙收住笑：“哎呀……”黛玉摇摇手，拿起罗帕擦擦眼睛，“不妨事的……”
宝玉俯身看了看案上的书：“哎？这是什么书？我怎么一个字也不认得？”
黛玉微微一笑。宝玉：“妹妹近日愈发大进了，看起天书来了！”
黛玉：“好个念书的人，连个琴谱都没见过。”
宝玉：“噢，这就是琴谱？”黛玉冷笑一声：“亏你房里还挂着一张琴呢！”
宝玉：“那不过是挂着摆摆样子，老爷书房里还挂着几张呢。……怎么你还藏着这个本事？”
黛玉：“我小时候在扬州学过一点儿，这么多年不弄，快忘光了。前儿紫鹃叨噔大书架子，翻出来一套琴谱，今儿闲翻翻。”
宝玉连忙从墙上琴槽子里抠出琴来。黛玉：“哎哎，干什么？”
宝玉把琴安放在长条几上，走到黛玉面前拱手一揖：“敬聆松风。”
黛玉：“别酸文假醋的了，连个琴谱都看不懂，我可不愿意对……”
宝玉笑嘻嘻地：“对牛弹琴？不然不然。昔日高山流水，得遇知音，那钟子期就一定能看得懂琴谱么？”
黛玉怔怔地看着宝玉：“（心声）高山流水……”
琴声起……一泓泻玉绕阶缘屋盘旋竹下而出。架上鹦鹉仿佛在侧耳聆听。
纤纤素手理结丝桐。宝玉深情的目光。一丝不安从黛玉的眸子里闪过。宝玉空荡荡的胸前。
（幻觉）挂着玉的胸前。宝玉空荡荡的胸前。琴声渐促，发出不谐和音。黛玉疑问的目光。
宝玉下意识地用手摸了摸胸前。琴声急促。

31、怡红院\par
琴声急促。一个丫鬟奔进院门。袭人急步迎上。丫鬟擦擦汗，摇头。
又一个丫鬟奔进院门。袭人迎上。丫鬟摇头。
又一个丫鬟奔进院门。袭人迎上。摇头。
袭人急步走出院门。麝月气喘吁吁地站住，颓丧地摇头。袭人一下坐在门槛上。琴声戛然而止。

32、潇湘馆\par
宝玉惊异地看着崩断的琴弦。

33、怡红院\par
李纨、探春、袭人并一群丫鬟、婆子们围站在院子里。
探春：“赶快把园子几个门都关了，再打发人各处找找，谁找出来，重重地赏银！”
袭人：“……三姑娘，我有一句话不知道当说不当说。”
探春：“都到这会子了，还拘什么？说吧。”
袭人：“这事儿难保没有人使坏，昨儿进来的人当中会不会……”
李纨：“有谁跟宝兄弟不对呢？”
袭人看着探春：“……”探春略一沉吟：“……环儿？……难说。……侍书！”
探春的丫鬟侍书连忙走上来：“姑娘。”
探春：“你悄悄地去找平姑娘，告诉她丢玉的事儿。就说是我说的，让她想个法子把环儿三爷带到这儿来。可千万别声张。”
侍书答应了一声，转飞就走差点和匆匆进门的麝月撞个满怀。麝月：“二爷回来了。”宝玉进门。
袭人迎上来刚要说什么。宝玉埋怨地：“我说你们这些人哪，一点子事也要闹得满世界都不安！什么劳什骨子，丢了正好，我早就不想要它了。”
探春：“你说得倒轻巧，可怎么向老太太、老爷、太太交待？”

31、王夫人正房内\par
玉钏儿用一个小漆茶盘托着两盅茶进门。贾政、王夫人对面坐在临窗大炕上。
王夫人：“……老爷明儿就要上路了，有几件事还要跟老爷商量商量。”
贾政接过茶盅：“说吧。”王夫人接过茶盅。
玉钏儿退下。王夫人：“头一件，宝玉和园子里的姐妹们都大了，
总在一处耳鬓厮磨的，难免惹出些闲话来。我想……，过了年就先把宝玉挪出来。”
贾政微微颔首：“嗯。”王夫人：“第二件，宝玉现已经过了舞象之年，
还没有进学，实在让人焦心。求老爷临走前再教导教导他。逼着他收收心。
要是有一天，他能象珠儿活着的时候那么知道读书上进，我也就……”
王夫人哽咽着，用绢子擦擦眼睛。
贾政摇了摇头，叹了口气：“知其子者莫若父。宝玉这孩子，若论聪明才智，比环儿强十倍，
若论八股举业一道，怕不是这块材料。……当年，太爷原打算让我从科甲出身的。
谁知太爷临终时遗本一上，圣上体恤先臣，额外恩赐了官儿。
说起来，贾门还没有过一个从举业上发迹的，这大概也是贾门的定数。”
王夫人：“可是……”贾政：“你看他昨儿在席上做的那两首诗，空灵娟逸，清俊通脱。
细评起来，也还不算十分玷辱了祖宗。”王夫人叹了口气。
贾政呷了口茶：“还有呢？”
王夫人：“还有一件，宝玉的亲事也该议了，虽然有老太太做主，
可是……还想听听老爷的意思……”
玉钏儿匆匆走进房内，神色慌张。贾政：“嗯？”
玉钏儿：“老爷，太太。府里头风言风语，说园子里丢了东西。”
王夫人：“哦？”玉钏儿：“听说……是宝二爷的玉……”贾政：“什么？”
玉钏儿：“说是……宝二爷的玉丢了。”王夫人“唿”地一下站起来。

35、怡红院\par
一个小丫鬟跑进院门，神色紧张地：“来了，来了！”
探春：“大家都装作没事儿一样！……二哥哥，你先到后边儿呆会儿去。”
众人匆匆散开。贾环、平儿、侍书进院门。
贾环：“三姐姐。”探春：“哟，环儿兄弟来了，快屋里坐。”
贾环笑嘻嘻地：“三姐姐叫我来，果真是让我入你们的诗社？”
探春瞥了平儿一眼。平儿暗暗点头。探春：“哦，进屋说吧。”
贾环面带得意之色走入房内。平儿急忙拉着探春耳语。

36、房内\par
贾环坐在文案旁的一张圈椅上。袭人捧上茶来：“三爷。”
贾环忙起接茶：“劳动姐姐了。”探春和平儿进门。
探春笑嘻嘻地：“听二哥哥说，你近来文思大进，写了不少好诗呢。”
贾环忙欠身：“哪里，二哥哥谬奖了。”
探春：“听说，你们兄弟这阵子越发和睦了。”贾环：“……哦，这是自然的。”探春：“还常常一块儿玩笑？”
贾环：“……哦，是的是的。”探春：“那……，我有个事儿问问你。”贾环：“什么事？”
探春：“……，昨儿赏花的时候，二哥哥的玉不见了，你瞧见了没有？”
贾环“唿”地站起来，瞪着眼睛看着平儿：“噢，原来叫我来是为这个！”
探春：“你到底见没见呢？”贾环急得紫涨了脸：“人家丢了东西，怎么三姐姐偏查问我，我是犯过案的贼么？”
平儿急忙解释：“不是这么说，怕三爷要拿了去吓唬她们玩儿，所以顺便问问。”
贾环：“他的玉在他身上，要问问他去，我不知道！……得了什么不来问我，丢了什么就来问我！”
说着，起身就走。平儿：“哎哎，三爷别走……”贾环一径出门去了。
宝玉从内室急步走出：“环儿一去，必定嚷得满世界里都知道了，这可不是闹事了吗？”
袭人急得直哭：“要是上头知道了，我们这些人就要粉身碎骨了！”
平儿：“我看，这事儿要瞒也是瞒不住的，快商量商量怎么回上头吧。”
宝玉：“你们也不用商量，就说我砸了就完了。”
平儿：“我的爷，好轻巧话儿！上头要问怎么砸的呢？那砸破的碎碴儿呢？”
宝玉：“不然，就说我前儿出门丢了。”
李纨：“嗯，这大概还混得过去。”探春：“不行不行，既是前儿丢的，为什么当天不回？”
宝玉：“……”众人面面厮觑。

37、荣国府前角门外\par
面带喜色的仆人们进进出出地忙碌着。
男仆李十儿一只脚蹬着大板凳，比比划划地说着什么。板凳上坐着四、五个男仆，聚精会神地听着。
李十儿：“……京官儿有几个发了财的？要发财还得放外任！”
男仆们点头：“那是那是。”李十儿：“咱们这京城里头，都知道孙府底子薄吧？”
男仆们点头。李十儿：“你看人家一趟盐务回来！嗯？还别说主子，就说奴才吧！
我那个表兄弟儿，不过跟着主子看个门儿，回来的时候，箱子包袱不算，单是白花花的银子……”
李十儿伸出一只巴掌在众人眼前晃了晃：“就捞了这个数！”众人唏嘘惊叹不已。

38、大观园中路上\par
王夫人带着玉钏儿急步走来。

39、荣国府前角门外\par
一个华冠丽服的男仆：“李十儿，又吹什么呢？”
李十儿回头，眼睛一亮：“嘿！瞧瞧！里外三新了！”男仆咧嘴一笑：“跟着老爷赴任，总不能太寒酸了。”
李十儿拎起男仆的衣襟，一字一顿地：“有钱做新衣裳，那欠我的钱，也该有的还了吧？”
男仆正色道：“啧！怎么哏皮子这么浅！我就没有个发财的时候了？”
一乘暖轿远远过来。李十儿抬眼瞥见。急忙迎上去。轿内端坐着面带笑容的贾琏。
李十儿跟在轿旁，恭敬地：“二爷！”轿帘掀起一条缝。
贾琏：“李十儿？”李十儿谄媚地：“二爷，我那点儿孝敬二爷的意思……，二爷……过目了吧？”
贾琏微微一笑。李十儿：“我那个事儿……？”贾琏：“回过老爷了。”
李十儿急切地：“老爷的意思是……？”贾琏：“跟着去，可得好好办事！”
李十儿惊喜地：“谢二爷！”角门外男仆们垂手侍立。暧轿进门。

40、赵姨娘房门外过道上\par
贾环站着抹眼泪。赵姨娘往房内让着邢夫人：“……求大太太给评评这个理儿，他们丢了东西自己不找，
怎么叫人背地里拷问环儿？”邢夫人停步：“谁把环儿找去拷问的？”赵姨娘：“平儿！”
邢大人诧异地：“不能吧！哪有奴才拷问主子的道理？”
赵姨娘：“人家是个有脸的奴才，环儿是个没脸的主子。”
贾环：“她不过是仗着琏二嫂子的势力！”邢夫人冷笑一声：”什么有脸的没脸的？凭她仗着谁的势力，给她脸才有脸！
你带着环儿找她去，啐在她脸上！”赵姨娘：“我……”
邢夫人：“怕什么？你去我随后就去，倒要看看谁是有脸的！”

41、怡红院·房内\par
啜泣声。素云进房门：“太太来了！”李纨连忙迎出。

42、院内\par
王夫人带着玉钏儿进院门。李纨：“太太……”

43、房内\par
王夫人进门。袭人、麝月并众丫鬟满面泪痕，齐齐跪下。
王夫人倒吸了一口凉气：“啊？这么说，是真的？”
宝玉急忙上前：“太太，这事儿不与她们相干。是我前儿出门儿，丢在外头了。”
王夫人：“为什么当时不找？”宝玉：“我让茗烟儿在外头找来着。……我怕她们惊慌，没告诉她们。”
王夫人：“胡说！如今脱换衣服不都是她们服侍的么？大凡出门儿，手巾荷包短了，还要问问，这玉不见了，就不问问么？”
平儿进门：“二奶奶来了！”凤姐姣怯怯地扶着小红进门：“请太太安。”李纨：“你病还没好，又过来干什么？”

44、贾政书房\par
贾政端坐闭目养神。贾琏兴冲冲地进门：“老爷。”贾政睁开眼睛。
贾琏：“雨村说，明儿一早去长亭送老爷。”贾政仿佛没有听见，忧心忡忡地看着贾琏。贾琏渐渐收了笑容。

45、怡红院·房内\par
袭人等跪在地下无声地哭泣着。凤姐：“……咱们家人多手杂，这阵子又到处乱糟糟的。
依我说，先别吵嚷。太太想，偷玉的人明知查出来就是个死，他若是一着急，先把玉给毁了可怎么处呢？
不如就说宝玉不喜欢，搁丢了，也没什么要紧。暗地里派人去各处察访，想法子哄骗出来。
那时候玉也可得，罪名也好定。只是有一条，千万别叫老太太和老爷知道。”
王夫人叹了口气：“老爷已经知追了。”凤姐：“啊？……”门外传来贾环的哭声。
众人朝门口看去。赵姨娘的声音：“我今儿索性就把你交给那起洑上水的，该杀该剐，随人家吧！”
探春皱着眉头叹了口气。赵姨娘带着贾环进门，看见王夫人和凤姐，一下愣住了。
王夫人怒容满面。凤姐瞥了一眼王夫人，厉声对赵姨娘：“这是什么时候？容得你在这里撒泼！
告诉你，这回丢的可是个命根子！凭你是谁，凡是昨儿来过这里的都得问问，怎么就不能问问环儿？下一个还要问你呢！”
赵姨娘害怕地往后退退。“你还想问谁呢？”邢夫人悻悻地出现在房门口。
凤姐一惊：“哦，太太……”邢夫人：“凡是来过的都得问问？昨儿我也来了，你还要问我不成？
昨儿老太太也来了，你还想问老太太不成！”
凤姐勉强陪笑：“太太，我不是……”邢夫人：“你没来，你干净！别人就都是贼么？”众人惊愕地看着邢夫人。
邢夫人：“我看你也太张狂了些！”凤姐的泪水“唰”地一下涌满了眼眶。王夫人嘴唇哆嗦着说不出话来。
李纨忙走过来：“大太太先诸请坐，有话慢慢说。”平儿也急忙陪着笑脸：“太太别生气，奶奶怎么敢指着太太说呢？
本来……”邢大人眼一瞪：“主子们说话呢，你插什么嘴？这是什么规矩！”
平儿捂着脸退下去。赵姨娘暗暗得意。

46、院内\par
黛玉不知什么时候来了，扶着紫鹃站在房门口廊下。
房内传出邢夫人的声音：“既然说了，不论主子奴才都得问，那好，索性就关了大门，一处一处地搜！”
黛玉惆怅地看了紫鹃一眼。

47、房内\par
李纨：“大太太别多心，这事儿……”邢夫人斜睨着凤姐，冷笑一声：“她倒撇清了，昨儿没来！”

48、房门外廊下\par
黛玉下意识地抓紧了紫鹃的手臂，紧张地：“说谁呢？”紫鹃：“姑娘怎么了？昨儿没来的又不是一个两个。”

49、房内\par
凤姐拷酉啜泣。宝玉着急地：“我说实话吧，那劳什骨子让我给砸了。”
邢夫人：“哼！实话不实话的吧。反正，那玉就是不丢，早晚也是个砸！”

50、房门外廊下\par
黛玉打了个哆嗦， 一下把嘴唇咬住。

51、房内\par
邢夫人冷冷地：“砸了也不是一回两回了！”

52、廊下\par
黛玉脸色惨白。

53、房内\par
王夫人泪流满面，浑身颤抖。
（幻觉）摔砸通灵玉声、杂沓的脚步声、惊叫声、哭泣声……声音嘎然而止。众人惊呼：“太太！……” 

54、户外\par
阴霾沉沉，雪花飘飘。

55、贾母院外穿堂（晨）\par
雪霁日出。几个仆妇在穿堂外执帚扫雪。
凤姐扶着小红自穿堂走出。扫帚划过，仿佛有什么东西在雪地上一闪。
凤姐一愣，走近一步仔细瞧了瞧。通灵玉在旭日的照射下闪着幽光！
凤姐失声叫了起来：“玉！玉！”众仆妇闻声急忙围上来。凤姐俯身抓起通灵玉，兴奋地托着：
“是宝兄弟的玉！找着啦——”

56、潇湘馆\par
雪雁慌慌张张地跑进院门：“紫鹃姐姐，紫鹃姐姐！”
紫鹃急步自房内迎出：“轻点儿！姑娘又说了好一阵子胡话，才安静了。……宝二爷呢？怎么？没找来？”
雪雁：“宝二爷搬走了！”紫鹃：“什么？”
雪雁：“宝二爷昨儿晚上就被太太逼着搬出去了！”紫鹃：“啊？！”

57、黛玉卧房内\par
黛玉昏昏沉沉地躺在床上。长条几上，崩断的琴弦在微微颤动……