\section*{探春远嫁}

1、荣宁街口（春）\par
春光明媚。街口的风筝摊、空竹摊、鲜花摊前，围聚着一簇簇的男妇老幼。
随风飘摇的各色风筝、上下抖动嗡嗡作响的空竹、绚丽的鲜花和人们的笑脸交映成为一幅春趣盎然的市井民俗图画。
薛蟠策马急驰而来。人们纷纷惊惶地躲避。
字幕（叠）第二十三集：探春远嫁

2、荣国府前角门\par
薛蟠下马，气喘吁吁地奔入角门。一个男仆带住喷着响鼻儿的马，莫名其妙地望着薛蟠的背影。

3、宝玉外书房门口\par
两颗用骨头做成的弹子飞向两、三丈高的空中，一只“蜡嘴”鸟斜刺里冲过来，轻巧地依次衔住弹子。
茗烟和四、五个小厮欢呼雀跃.茗烟抬起手来，打了个唿哨，“蜡嘴”应声飞来，稳稳地降落在茗烟的手臂上，
张嘴吐出两颗弹子。茗烟又从荷包里掏出一颗弹子，连同先前的两颗，一甩手，一齐向空中抛去。
“蜡嘴”“唰”地一下腾空飞起，优美地转动着身体，依次衔住三颗弹子。
茗烟兴奋地蹦了一个高，又一屁股坐在地下，朝“蜡嘴”一招手，打了个唿哨。
薛蟠从后面一把拎起茗烟。“蜡嘴”失去了目标，盘旋着落在茗烟的头上。
茗烟吃了一惊，忙回过头定神看了看薛蟠：“哦，是薛大爷……”
薛蟠大口喘着气：“快！快找宝玉！”茗烟头上顶着“蜡嘴”：“什么？”
薛蟠急切地：“快把宝玉找来！就说……就说北静王府来人了！”
茗烟面有难色：“……薛大爷，那一回你老人家叫我指着老爷哄宝二爷出来，过后差一点儿……”
薛蟠一瞪眼：“啪”地劈头就是一巴掌：“嚼你娘的蛆！快去！”
“蜡嘴”扑楞楞飞上了房檐。茗烟揉着脑袋朝房檐上瞥了一眼，嗫嚅着：“要是二爷问什么事儿……”
薛蟠抬腿朝茗烟屁股上踢了一脚，吼道：“出大事了！还不快去！”
茗烟连忙捂着屁股转身跑去。小厮们陪笑着踅过来：“薛大爷……”“薛大爷……”
“薛大爷，你老人家玩玩打弹雀么？”
薛蟠一跺脚：“滚！”小厮们一溜烟朝院外跑去。

4、王夫人院\par
两个小丫鬟打起正房的门帘，探春带着侍书，从房内走出。
玉钏儿笑嘻嘻地送出门外：“三姑娘走好！”
探春：“玉钏儿姐姐留步吧，我去看看二哥哥。”
玉钏儿：“宝二爷这会子怕是正用着功呢。”

5、宝玉房内\par
临窗大案上放着一个精巧、洁净的小石臼，案旁硕大的胆瓶里插满了一枝枝盛开的桃花。
宝玉端着一个精致的小竹筐。细心地选摘着一片片红红的花瓣。

6、宝玉房门外\par
探春带着侍书沿着抄手游廊走来。坐在门旁的麝月一眼瞥见，忙站起来。
探春含笑摇了摇手，轻手轻脚地径向房内走去。

7、宝玉房内\par
宝玉摘下一片花瓣，凑在鼻子上闻了闻，然后轻轻放入小筐内。
探春悄悄走近，不解地看着宝玉的举动。宝玉在案旁坐下，移过小石臼，细心地往里面吹了吹，
然后从竹筐里捏出几片花瓣放入臼中，拿起一根光滑的小石杵，慢慢地舂捣起来。
探春惊讶地看着，忍不住发问：“二哥哥做什么呢？”宝玉吃了一惊，忙把石臼和竹筐朝案下藏去。
探春“扑哧”一下笑了。宝玉回头看清是探春，也笑了：“是三妹妹，我还当是……”
探春忍住笑，接过小石臼，朝里面看了看：“这是做什么呢？”
宝玉：“做胭脂呀。”探春疑问地：“用桃花做胭脂？”
宝玉道：“不独桃花，四时花卉，凡是红的，都能做胭脂的。”
探春：“哦？”宝玉来了精神：“先要选好花瓣。你看，一朵花的花瓣也不是一样深浅的，
再把花瓣放在石臼里，慢慢舂成浆汁。再用细纱滤过……”
探春在案旁坐下，双手托起腮，饶有兴致地听着。宝玉拿起一小块蚕丝压成的圆饼：
“再把丝棉放在花汁里浸上五、六天，浸透了，就拿到太阳光下面去晒，晒干就能用了。……今儿是三月初一……”
探春无意中瞥见地下随便扔着的一张纸条，上面恭楷写着“朔望讲书”，不禁微微一笑。
宝玉沉吟着：“……二姐姐说话就该回娘家了。她临出阁的时候，我给她做的玫瑰胭脂，怕该用完了。”
探春笑了笑：“才刚我去太太房里，袭人姐姐正回太太说你用功呢。原来是用这个功呢！”
宝玉摇头晃脑地：“汉光武帝说的：‘吾乐此，不知疲’么！”
探春笑着又瞥了一眼地下的纸条。宝玉：“……这还是晴雯姐姐教给我的呢……”说到“晴雯”，宝玉的目光黯淡了……

8、宝玉外书房门口\par
薛蟠焦急地来回踱步。

9、宝玉房内\par
宝玉突然想起了什么，忙走到靠槅扇摆着的博古架旁，伸手拿下一个小盒，回到探春身后。
探春托腮凝思。宝玉打开小盒盖，拿出一个彩绘泥人儿，悄悄放在探春面前。
探春欣喜地捧起泥人儿。泥人儿是一个小胖丫头，双手托着腮，若有所思地歪着脑袋，
头发上的黑色、面颊上的胭脂红都稍稍错了位。然而，正是这仿佛漫不经心的几笔，透出了一种大拙之美。
宝玉：“三妹妹，象不象你？”探春想起自己刚才的样子，忍俊不禁，“扑哧”一下笑出声来：
“二哥哥，你从哪儿弄来的这个？”宝玉：“城里城外，大廊小庙有的是这个。”
探春：“二哥哥，你再去逛的时候，别忘了再给我带几个回来。还有象你上回买的那柳枝儿编的小篮子，
整竹子根枢的香盒儿，胶泥垛的风炉儿，我喜欢得什么似的，谁知她们都爱上了，都当宝贝似的抢了去了。”
宝玉笑道：“原来要这个。这不值什么，拿五百钱出去给小子们，管拉一车来。”
探春：“小厮们知道什么！你拣那朴而不俗、直而不拙的带些给我，我还象上回的鞋做一双你穿，比那一双还加功夫，好不好呢？”
宝玉笑了笑：“你提起鞋来，我想起个故事，那一回我穿着，可巧遇见了老爷，老爷就不受用，问是谁做的。
我哪儿敢提‘三妹妹’三个字！就回说是前儿过生日，舅母给的。老爷听了，才不好说什么，半日还说：
“何苦来！虚耗人力，作践绫罗，做这样的东西。”
探春看着宝玉绘声绘色地学着贾政，忍不住大笑起来。
宝玉更来了精神：“后来听袭人说，赵姨娘知道你给我做鞋，气得抱怨得了不得，说：‘环儿是她正经兄弟，鞋搭拉袜搭拉的没人看见，倒做这些东西！”
探春听说，登时沉下脸来：“这话糊涂到什么田地！怎么我是该做鞋的么？
环儿难道是没有分例的？没有人的？一般的衣裳是衣裳，鞋袜是鞋袜，丫头婆子一屋子，怎么抱怨这些话！
给谁听呢！我不过是闲着没事儿，做一双半双。爱给哪个哥哥兄弟，随我的心。谁敢管我不成！这也是白气！”
宝玉没想到探春动了气，略有些尴尬地：“……袭人也是听说，也不一定真。”
麝月进门：“二爷，茗烟来回话，说薛大爷有急事要找二爷。”宝玉：“哦？”

10、宝玉外书房门口\par
薛蟠焦急地来回踱步。“当！当！当！”二门上云板响了三下。
薛蟠忙走上甬道朝远处张望。一个小厮慌慌张张地拐过墙角迎面跑来，和薛蟠撞了个满怀。
薛蟠不提防。“扑”地一屁股坐在地上。小厮忙上来搀扶。
宝玉带着茗烟匆匆走来。薛蟠瞪起眼睛刚要骂，扭头看见宝玉。
宝玉：“怎么了？”小厮惶恐地：“……南安王府的太妃忽然来了。门上支使我传话……”
薛蟠一把拉住宝玉，扭头对小厮：“去去去！”
小厮忙转身跑去。薛蟠朝茗烟一扬下巴：“快去备马！”宝玉：“去哪儿？”薛蟠一拍大腿：“出大事儿了！”
宝玉微微一笑：“你又哄我。……今儿南安太妃来，我怕是出不去。”
薛蟠着急地伸出一只手比成“王八”形：“谁要哄你谁是这个！卫府上出大事儿了！”
宝玉：“谁家？”薛蟠：“咳！卫若兰卫大哥府上！”宝玉：“怎么？”
薛蟠：“旧年秋后南安王爷奉旨征西，卫老世伯不是带兵跟着去西海沿子了么？”宝玉：“不是说要奏凯班师了么？”
薛蟠：“什么奏凯！败了！”宝玉惊异地：“什么？”薛蟠：“王爷都让番兵给活捉了去了！”
宝玉：“那卫老世伯呢？”薛蟠悲怆地：“……战死了。”宝玉：“啊？”薛蟠抹了抹眼睛。
宝玉：“走！去看看卫大哥！……茗烟！备马！”茗烟答应一声，慌忙把“蜡嘴”塞进鸟笼子里关好。宝玉：“快去！”

11、荣国府正门\par
兽头大门缓缓开启，南安太妃的轿从进入大门。

12、荣国府前角门\par
宝王、薛蟠、茗烟策马驰出角门。

13、射圃·箭道\par
急促的马蹄声。弓弦响处，一根根直立的竹竿被利箭劈破。空旷的箭靶前，一个戎装挂孝的少年发疯似的往来骑射。
宝玉、薛蟠、茗烟策马而来，见状，一齐带住马，默默地看着。箭囊空了，少年一手挽弓，一手拔出佩剑，
纵马突入竹竿箭靶阵中，狠狠地左劈右砍。断裂的竹竿纷纷倒地。宝玉、薛蟠下马，把缰绳扔给茗烟，朝少年跑去。
少年纵马践踏着倒地的竹竿。宝玉、薛蟠高喊：“卫大哥！卫大哥！”
卫若兰纵马挥剑，在空中乱砍。宝玉：“卫大哥！”薛蟠奔过去，远远拦在马前：“卫大哥！”
卫若兰猛然带马。烈马长嘶，前蹄腾空而起。
薛蟠忙闪过一边。卫若兰泪痕满面，滚鞍下马，“扑通”一下跪在宝玉、薛蟠二人面前。二人急忙将卫若兰抱住扶起。
宝玉：“……我们去过府上了……”

14、大观园中一隅\par
桥头路旁绽开着各种不知名的花，红的、黄的、粉的、紫的……，随着阵阵微风轻轻地颤动着。
两个上了年纪的婆子坐在桥头，呆呆地望着不远处的一片竹林。竹林内，一群粗使仆妇嘻嘻哈哈地到处乱刨竹笋，并不时
随手折断碍事的竹枝。
探夫带着侍书远远走来。一个婆子叹了口气：“唉，糟蹋吧，糟蹋吧，索性我也不管了！”
另一个婆子：“唉，三姑娘管事时候许下的话，谁知道都不算数了。”
探春正要上桥，听见对面有人说到自己，不由地停下脚步。
两个婆子背对着探春，管自絮叨着：“一朝天子一朝臣吧！”
“可不是么！今儿荒腔，明儿走板儿，哪有个准头！”“白忙活了一场……”探春轻轻叹了口气。
“三姑娘！三姑娘！”周瑞家的从后面匆匆追来。两个婆子回头看见探春，忙立起来。
探春：“是周大娘，什么事？”周瑞家的：“南安王府的太妃来了，要见姑娘。”
“哦？”探春抬眼看了看左近的潇湘馆：“那好，我去找林姐姐她们。”
周瑞家的：“不用了，太太说，太妃单要见三姑娘。”探春疑问地看着周瑞家的。

15、射圃\par
卫若兰的雕弓和脱了鞘的佩剑扔在嫩绿如茵的草地上。茗烟牵着四匹马立在一边。卫若兰、宝玉、薛蟠席地而坐，嘿然无语。
残阳如血，子规声声。一阵急促的马蹄声自远而近。茗烟：“冯大爷来了！”
冯紫英翻身下马：“若兰！叫我好找！”宝玉、薛蟠忙站起来：“冯大哥！”
冯紫英：“你们二位也在！”卫若兰一动不动地坐着。冯紫英紧张地：“你们听说了么？朝廷要议和了！”
薛蟠瞪大了眼睛：“什么？”宝玉：“议和？” 

16、荣国府·荣禧堂\par

探春进门，抬眼看去。
南安太妃坐在上首，贾母陪坐在下首，邢夫人、王夫人侍立在贾母身后。
贾母强笑着招呼探春：“三丫头，快过来见过太妃。”探春忙上前拜见：“给太妃请安。”
南安太妃伸手扶起探春，慈爱地：“给孩子个座儿。”探春困惑地看了看贾母，又看了看站着的邢、王二夫人。

17、射圃\par
冯紫英：“……旨意说，着南安郡王的妹子和番……”薛蟠吃惊地：“嫁给番王？”
冯紫英：“……两边息了兵，就把南安王爷送回来。”宝玉着急地：“王爷就一个妹子，南安太妃怎么舍得嫁那么远？”
冯紫英：“听说……太妃要认个义女……”宝玉吸了口气，仿佛有一种不祥的预感。
卫若兰猛地一把抓起佩剑，狠命朝雕弓剁去。弓弦“啪”地一下崩断了。

18、荣国府·荣禧堂\par
惊呆了的探春仿佛失去了知觉，怔怔地坐在南安太妃的身旁。
南安太妃含着泪，期待地看着探春。贾母含泪看着探春。邢夫人微微瞥了一眼王夫人。王夫人含泪看着探春。
探春怔怔地坐着。两边的侍女、丫鬟人人屏声敛气、垂首肃立。空气仿佛凝结了。

19、门外\par
二十名华冠丽服的王府小厮抬着十抬用大红绫子覆盖着的礼品，静静地在阶下候立。

20、荣禧堂内\par
房内死一般地寂静。两边侍立的丫鬟们悄悄地交换着不安的眼神。贾母神色庄重。正面悬挂的“待漏随朝墨龙大画”上，
云雾海潮仿佛在悄悄逝去，巨龙的钩爪锯牙渐渐逼来。贾母苍老、干涩的声音颤抖着：“……三丫头，给太妃磕……磕头……”

21、街道（黄昏）\par
宝玉、茗烟策马急驰而来。

22、荣国府正门\par
兽头大门开启，一对对映着“南安郡王府”字样的灯笼自门内挑出。南安王妃的轿从缓缓出门。

23、荣国府前角门\par
宝玉、茗烟翻身下马。

24、府内甬道\par
宝玉匆匆走来。 

25 大观园前角门\par
宝玉匆匆进门。守园婆子：“二爷快着出来，过会子就要关门了！”宝玉好象没听见一祥，径直朝园内走去。

26、怡红院门外\par
暮霭笼罩着荒落空寂的墙垣。紧紧关闭着的院门外，虫飞草长，花落莺啼。
宝玉不由地放慢了脚步，目光里透出了几分怅惘。

27、潇湘馆·黛玉房内\par
一支新蜡摇曳着烛光，照亮了文案上一厚叠写满了蝇头小楷的老油竹纸。
黛玉手搦湘管，伏案临帖。紫鹃一面用小蜡剪剔着烛芯，一面略带埋怨地看了看林黛玉：
“看不清了，姑娘明儿白天再临吧！”
黛玉头也不抬：“就这几个字了。”紫鹃：“舅老爷上任还不到半年，且回不来查问他的功课呢！
姑娘犯不上这么早就急着替他预备这个，……病了一冬，才大安了几天儿！”
黛玉搁下笔，嫣然一笑：“话多！”紫鹃一面小心地收拾着案上的纸笔砚墨，一面笑嘻嘻地叨唠：
“说真个的，打从宝玉搬出园子，姑娘这一场病，耗了他多少心神！跑东跑西、寻方觅药的不算，回回来了，
赶上姑娘吃药，他总要先偷偷尝尝苦不苦，姑娘漱口，他总要先悄悄试试烫不烫。
回回要走了，总要站在院子里独自叨咕一会子。不知道的，都笑他呆，我留心听了听，才知道他是为姑娘祈祷呢……”
黛玉渐渐收了笑容，怔怔地看着紫鹃。紫鹃也收了笑容，同情地看着黛玉，半晌，缓缓开口道：“姑娘又何尝不是呢？
病着的时候，他来了，就好些；一天不来，就重些……”
黛玉的泪珠扑簌簌滚落下来。紫鹃：“……镇日里，见不着也哭，见着也哭……”黛玉：“别说了……”
紫鹃：“……有一年到头苦自己的，不如两个人干脆捅破了窗户纸，再商量个长久的法子……”
黛玉睁大了泪眼，惊愕地看着紫鹃，说不出话来：“你……”
紫鹃含着泪：“论理，我不该说这个话。可……可不这么着，谁给姑娘做这个主呢？……”说着，忍不住哽咽泪下。
宝玉匆匆进门，猛然看见黛玉和紫鹃相对悲泣，不禁忡然失色：“……怎么……”
紫鹃连忙抹了抹眼睛：“哦，是二爷！……怎么这会子来了？”宝玉惊惶地：“林妹妹！怎么了？”
黛玉站起来，“呜”地一声，掩面走入内室。宝玉一把抓住紫鹃的手臂：“是不是……南安太妃……”紫鹃不解地：“什么？”
宝玉：“林妹妹今儿……出去过？”紫鹃摇摇头。宝玉：“……有谁来过？”紫鹃摇摇头。
宝玉略松了一口气：“怎么好好的又哭？”紫鹃看着宝玉，欲言又止，轻轻地叹了口气。
宝玉急忙走进内室。紫鹃轻手轻脚地走出房外，无力地靠在廊柱上……

28、大观园前角门（晚）\par
袭人掩饰着不安，含笑询问守园婆子：“……宝二爷……进园子了？”守园婆子点了点头：“进去有一个多时辰了。”

29、沁芳桥\par
袭人匆匆过桥。

30、潇湘馆院内\par
紫鹃迎下台阶：“袭人姐姐！”袭人：“宝二爷……来过？”紫鹃点点头：“姐姐快请进来。”

31、房内\par
紫鹃拉着袭人边进门边说：“……慌慌张张地来了，没坐一会子。就叫上林姑娘去秋爽斋了。”
袭人：“哦？”紫鹃疑问地看着袭人：“袭人姐姐，好象……出什么事情了？”
袭人略一沉吟：“……今儿午错时候，南安郡王府的太妃来了，一定要认三姑娘做闺女……”
紫鹃诧异地：“有这么好的事？”袭人微微冷笑：“好事？”紫鹃：“怎么？”
袭人：“南安王爷在西海沿子打了败仗，朝廷要议和，南安太妃认咱们三姑娘，是为的嫁给番王做王妃的！”
紫鹃吃惊地：“啊？”袭人：“已经择定了三月十六上路……”紫鹃呆看着袭人，说不出话来。袭人叹了口气。
紫鹃喃喃地：“……这么说，三姑娘在家里也就是十几天的住头了？”
袭人苦笑笑：“明儿初二还是她的生日……”

32、秋爽斋院门外\par
宝玉提着灯笼笑嘻嘻地对翠墨：“……三妹妹回来你告诉她，我和林妹妹不等她了。”
黛玉：“明儿一早过来给她拜寿。”翠墨点点头。宝玉、黛玉转身离去。

33、园中路上\par
宝玉一手提着灯笼照路，一手搀着黛玉，小心翼翼地走来。
黛玉：“我说不会有什么事吧！三妹妹真让南安太妃找去了，翠墨会不知道？你真是个无事忙！”
宝玉孩子气地凑过去，冲着黛玉微微一皱鼻子，甜甜地笑了。

34、潇湘馆\par
袭人心神不定地：“这么晚了，怎么还不回来？”说着，站了起来。
紫鹃笑嘻嘻地把袭人按在椅子上：“丢不了！”

35、园中路上\par
黛玉突然停住了脚步，紧张地拉了宝玉一把，“宝玉，你看！”宝玉抬眼朝前面看去。远处，五、六只灯笼晃过桥头。
宝玉不假思索地：“许是三妹妹。走，咱们迎迎！”黛玉：“别！……要是查夜的呢？这早晚碰见，又不知道说出什么来！”
灯笼在花木掩映的曲径上时隐时现地闪烁着，迎面而来。宝玉忙拉着黛玉朝路旁的荼靡架下躲去。
灯笼、人群越来越近。荼靡架下，黛玉拉拉宝玉，指了指宝玉手中的灯笼。
宝玉张嘴就要吹，黛玉连忙阻止，抬手解开自己的披风扣子。
宝玉忙把灯笼的提杆插在荼靡架上，腾出手来，给黛王扣好披风，接着解下自己的披风围在灯笼上，把烛光遮住。
二人悄悄回过头去，从荼靡蔓叶的缝隙里向路上窥看。路上，周瑞家的带着几个婆子、媳妇簇拥着毫无表情的探春缓缓走过。
人群中，傻大姐笑嘻嘻地左顾右盼。宝玉、黛玉二人惊魂甫定，相视一笑。

36、潇湘馆\par
袭人不安地立起：“不行，我得去找找！”紫鹃忙掩饰地笑着：“再等等！……别找岔了道。”

37、荼靡架下\par
左近的石罅里泻出一脉清泉，静无声息地缓缓流去。微风轻轻拂过花木，落红委地，宛如阵阵花雨。
偶尔响起的“沙沙”的枝叶声，仿佛是闺中少女伤春的叹息，给暮春的夜晚又增添了几分静谧。
宝玉把围着灯笼的披风慢慢移开。柔和的烛光在黛玉含情脉脉的眸子里微微闪动。宝玉甜甜地看着黛玉。
一阵微风拂来，黛玉的披风皱起了条条波纹。宝玉拿起自己的披风凑近黛玉的双肩。
黛玉含笑摇了摇头，接过披风，轻轻披在宝玉肩上。二人默默无语地对视着。
宝玉借着烛光朝地下看了看，脱下披风，折了两折，铺在一块紧靠着荼靡架的长方石上。
黛玉的眼睛里闪过一丝慌乱。宝玉示意黛玉坐下。黛玉连忙摇摇头，背过脸去。宝玉茫然地看着黛玉。
良久，黛玉缓缓转过脸来，怔怔地看看宝玉，慢慢坐在石上。
宝玉不由自主地跟着坐下。宝玉忘情地拉起黛玉的一只纤手。黛玉微微一震，连忙把手抽了回来。
宝玉惶惑地看着黛玉。黛玉的双肩微微抽动着，泪水涌出眼眶。宝玉不知所措地慢慢缩回双手。
黛玉双目紧闭，泪水簌簌而下。宝玉惊惶不安地看着黛玉。黛玉慢慢睁开泪眼看着宝玉。
宝玉欲言又止。黛玉微微颤抖着伸过一只手来，指尖犹豫地触到宝玉的手，不由地打了一个哆嗦。
宝玉轻轻握住黛玉的手。烛影里，微风摇曳着荼靡枝蔓。
石罅旁，汨汨流逝着粼粼碧波……

38、路上\par
袭人、紫鹃匆匆走来。袭人抬眼看见不远处荼靡架下的灯光，愣了一下，不由地加快了脚步。
紫鹃在后面暗暗着急。袭人蹑手蹑脚地绕到荼靡架近处的一块山石后面，小心翼翼地伸头看去，不禁大吃一惊。

39、荼靡架下\par
宝玉、黛玉坐在石上，手拉着手，眼睛里噙着泪花，甜甜地含笑对视。

40、山石后面\par
袭人睁大了眼睛，不知所措地呆立着。紫鹃不安地偷觑着袭人。突然，对面路上传来傻大姐的一声惊叫：“哎呀！有鬼！”
袭人、紫鹃吃惊地抬头。

41、荼靡架下\par
宝玉、黛玉吃惊地回头。

42、路上\par
傻大姐惊恐地往后退着：“鬼！鬼……”周瑞家的并几个婆子、媳妇一齐站住，手中的灯笼抖个不住。

43、荼靡架下\par
宝玉惊惶地拉起黛玉朝近处的山石跑去。

44、路上\par
周瑞家的颤声呵斥傻大姐：“别……别出声！”
傻大姐不顾一切地惊叫着：“看！一个男鬼一个女鬼！”

45、山石后面\par
宝玉拉着黛玉转过山石，猛然看见面前的袭人、紫鹃，吃惊地“啊”了一声。
袭入连忙捂住宝玉的嘴，哆嗦着：“二爷别出声！”紫鹃一把搂住黛玉：“姑娘，是我！”

46、路上\par
傻大姐趴在地下，把头插在众人的腿缝里，撅着屁股，筛糠似地哆嗦着。
周瑞家的壮壮胆子，颤声高喊：“是谁？快出来！”

47、山石后面\par
紫鹃一只手搂着黛玉，一只手推着宝玉：“二……二爷，快跑！快出去！”
宝玉慌乱地拉着黛玉：“……林妹妹……”紫鹃急切地：“姑娘有我呢，你快跑！”宝玉犹豫着。
紫鹃：“快跑吧！出不去园子可就……”宝玉慌忙朝一条小路上跑去。

48、路上\par
众人七嘴八舌地嚷着：“跑了！”“跑了！”“一个！”“还有一个呢？”

49、山石后面\par
袭人又气又怕地瞪了紫鹃一眼，抬腿要跑。紫鹃低声惊呼：“不好！灯笼！”袭人忙回头朝荼靡架看去。 

50、荼靡架下\par
一只灯笼寂寞地在微风中摇晃着。

51、山石后面\par
袭人咬了咬嘴唇，“唿”地一下从山石后面闪出来，朝荼靡架奔去。

52、路上\par
众人纷纷惊惧地后退。

53、荼靡架下\par
袭人一把扯下灯笼，扭头朝岔路上跑去。

54、山石后面\par
紫鹃屏声敛气，紧紧地搂着黛玉。

55、大观园前角门\par
宝玉匆匆跑出角门。守园婆子惊疑地看着宝玉的背影。

56、荼靡架下\par
五六只灯笼聚在一起，照亮了宝玉、黛玉坐过的石块。周瑞家的俯身捡起落在石上的披风，借着灯光一看，不禁愕然失声：“啊？！”

57、王夫人房内（晨）\par
王夫人倏地立起，颤声惊问：“什么？！”周瑞家的捧着宝玉的披风站在下面，偷觑着王夫人的脸色。
王夫人重重地跌坐在椅子上，两眼直直地盯着披风。外面不远处，鼓乐之声大作。
凤姐满面春风地走进房门，高声笑着：“请太太安！南安太妃已经到了荣禧堂了，北静王妃和各府诰命也都贺喜来了，
老太太诸太太就过去！”王夫人木然看着凤姐。凤姐惊疑地看看王夫人，又看看周瑞家的，目光落在披风上。
周瑞家的躲着凤姐的目光。凤姐指着披风刚要发问。王夫人缓缓立起，声音喑哑：“……走吧……”
凤姐和周瑞家的连忙上前搀扶。

58、廊下\par
凤姐、周瑞家的搀着王夫人走出房门。林之孝家的上前垂手侍立。凤姐：“什么事？”
林之孝家的：“回二奶奶，孙府的人送咱们家二姑娘回来省亲，已经到了。”
凤姐：“你先打发孙家的人回去，安顿二姑娘在西小院歇着，这会子正忙，下半日再见吧。”
林之孝家的“是”了一声，转身离去。

59、荣禧堂\par
正面大紫檀雕螭案上，中间设着一个大大的青铜鼎炉，旁边是一个珊瑚色剔剑环香盒，另一边是一个宜德铜铸筯瓶。
鼎炉里升起缕缕轻烟。贾赦、贾珍、贾琏等跪在下面。大明宫掌宫内相戴权站在上面，庄严地除下明黄缎套，徐徐展开了一幅三尺长的手卷，上面是墨泽光润的回个恭楷大字：“惠我西黎”，后有一行小宇并“万几宸翰之宝”。
贾赦、贾珍、贾琏等喜不自禁，连连叩首。噪耳的鼓乐声从门外传来。

60、宝玉房内\par
“哗啦”一下，笔、墨、纸、砚落了满地。宝玉一拳砸在临窗大案上，泪流满面，恨恨地：“……国家有难，满朝文武都是干什么用的？！竟让一个弱女子去和番……”
袭人慌忙上来捂他的嘴：“别嚷嚷，小祖宗！让人听见可就惹大祸了！”
宝玉扒拉开袭人：“我去看看三妹妹！”袭人一把抱住宝玉：“求求你，二爷！这几天躲躲，可千万不能再进园子去了！”
宝玉挣脱袭人，抹着眼泪跑出房门。袭人哭着追到门口：“二爷！”

61、秋爽斋·探春书房\par
花梨大理石案上放着一方端砚。探春轻轻吹了吹诗稿上的墨迹，把手中的湖笔架在笔山上，无意中，目光落在笔山旁的一只竹雕签筒上。
竹雕签筒里插着一根象牙花名签子，探春伸手掣出。签上画着一枝杏花。探春默念上面镌着的一句唐诗：
（心声）“日边红杏倚云栽。”（闪回）少女们清脆的笑声。
“我还不知道得个什么呢！”探春伸手从竹雕签筒里掣出一根花名签子，上下看了看，红着脸扔在地下：
“这东西不好，不该行这个令。”袭人忙拾起签子念道：“日边红杏倚云栽。”
湘云一把抢过签子念道：“得此签者，必得贵婿，大家恭贺一杯，共同饮一杯！”
众人大笑大叫。湘云高声：“我们家已经有了个王妃，难道你也是个王妃不成？大喜大喜！”
众人大笑大叫。（闪回完）探春长吁了一口气，把花名签子插回签筒。宝玉进门，走到探春身旁：“三妹妹。”
探春：“哦，二哥哥。”宝玉掩饰地拿起案上的诗稿，强笑笑：“……好俊气的蝇头小楷！是……才抄的？”
探春默默点了点头。宝玉翻开诗稿的扉页，一愣，看了探春一眼，默念着（心声）：“娣探谨奉二兄文几……”
（闪回）探春的丫头翠墨递给宝玉一副花笺。宝玉展读：“娣探谨奉二兄文几……”
宝玉走进秋爽斋院门。黛玉笑吟吟地：“又来了一个。”李纨，宝钗、迎春、惜春含笑转身。
探春：“我偶然起了个结诗社的念头，写了几个帖子试一试，谁知一招皆到。”
宝玉：“早该起个诗社了。”侍书在探春书房内的花梨大理石案上摆好四份纸笔。
司棋点着一支三寸长的“梦甜香”擎在手里。宝钗端坐凝思。
宝玉背着手在回廊下踱来踱去。黛玉蹲着用手指划地。探春俯案疾书。
“梦甜香”燃剩寸许。探春搁笔。众人围看，宝手念道：“咏白海棠……”（闪回完）
宝玉轻轻合上诗稿：“这不都是咱们诗社中的诗吗？你这是？……”
探春黯然一笑：“带走。”宝玉惊异地看着探春。
探春：“带走。……早晚翻翻，权当……跟这园子里的人又见面了。”
宝玉眼圈儿一红，半晌，哽咽着：“……晴雯死了，司棋死了，香菱死了，柳五儿死了，入画和四儿撵出去了，
芳官儿她们出家了，我和宝姐姐搬走了，二姐姐嫁人了，四妹妹除了诵经打坐百事不问，
邢姐姐、琴妹妹和李家姐妹也都各自去了，湘云妹妹眼看有了人家，也不来了，说话你又要走……”
探春含泪：“……二哥哥，自古以来多少豪门望族，有几个捱过了百年的？灌、绛、王、谢方盛之时，谁又能想到日后的瓦解冰消？‘君子之泽，五世而斩。’不独这个园子，就怕连咱们这个家……也有那一天！”
宝玉伏案饮泣。探春黯然神伤，自言自语地：“……再过几天又是清明了，多想再放一回风筝……再结一次……诗社……”
宝玉双肩耸动，忍不住哭出声来。探春拿起诗稿递过来：“……二哥哥，再……写点儿什么吧！”
宝玉慢慢抬起头来。探春深情地：“二哥哥……”宝玉接过诗稿翻开，提笔蘸了蘸墨，忍住眼泪，在后面空白行格处奋笔疾书：
人间几度清明，一编书是英雄泪！……
歌声起（无字的歌）。歌声里：两盆盛开的白海棠如堆冰砌雪。四张誊清的诗稿依次摞在花梨大理石案上。
紫蟹黄菊。几支湖笔次第勾去用针绾在墙上的诗题：《忆菊》、《问菊》……白雪红梅……寒塘孤鹤……冷月残花……

62、宝玉房内\par
“啪”地一声，王夫人拍案而起。袭人、麝月等丫头、婆子跪了一地。王夫人泪流满面，拍着桌子：
“……我白养着你们干什么用的？！”众人跪在地下，大气也不敢出。
王夫人：“宝玉呢？去哪儿了？”没有人吭声。
王夫人怒不可遏地：“袭人！”袭人打了个哆嗦，簌簌流泪，说不出话。玉钏儿进门，偷偷瞥了袭人一眼，趋上几步：
“太太，琏二奶奶带着二姑娘给太太请安来了。”
王夫人指着众人：“都不许动！”说着，用手帕擦了擦眼睛，扶着玉钏儿出门。

63、贾母院垂花门\par
一群婆子、媳妇、小厮围挤成一堆，听傻大姐比比划划地说着什么。
邢夫人刚要出门，听见门外众人“啧啧”的惊叹声，停住脚步。
傻大姐神秘地压低了声音：“……周大娘不让说是宝二爷……”

64、王夫人房内\par
王夫人心神不定地坐着，眉头紧锁。面容憔悴的迎春正哭哭啼啼地诉说着：“……姓孙的简直不是个人！
一味好色，家里所有的媳妇丫头都……，我略劝一劝，就骂我是……是‘醋汁子老婆拧出来的’。”
凤姐偷觑着王夫人的脸色。迎春：“……成日里指着我的脸骂：‘你别和我充夫人娘子，你老子使了我五千银子，
把你准折卖给我的！’……好不好，就打一顿……撵在下房里睡去……”
王夫人“啪哒啪哒”落下泪来。迎春挽起袖子，露出臂膊上一处处青紫的伤痕。凤姐噙着泪花咬着牙根骂道：
“黑了心的野种！下这么狠的手！”王夫人心疼地抚摸着迎春臂膊上的伤痕，唏嘘着说不出话来。
绣桔立在一旁默默垂泣。玉钏含泪拉起绣桔的一只手。
王夫人：“……碰上了这种不知好歹的人，可怎么办呢？当初你叔叔也劝过大老爷，大老爷不听，
执意要作这门亲。唉！我的儿，这也是你的命！”
迎春抽泣着：“我不信我的命就这么不好！从小没了娘，幸而过婶子这边过了几年心净日子，如今偏又是这么个结果！”
王夫人、凤姐等泪眼相向，无语凝噎。

65、宝玉房内\par
房内一片饮泣之声。袭人、麝月并丫鬟婆子们仍旧跪在原处。袭人的眼角挂着泪珠，怔怔地想着什么。

66、王夫人房内\par
迎春离座含泪裣衽：“……太太，我走了。”王夫人、凤姐起身送到房门口。
凤姐强笑着问迎春：“二妹妹想歇在哪一处呢？”
迎春：“我……还记挂着我的屋子，还能在园里旧房子里住三五天，死也甘心了。……不知道还有没有下次了……”
说着：“呜”地一声，转身出门。绣桔忙跟上搀扶。玉钏儿跟出。王夫人叫住凤姐：“你等等，……有话跟你说。”

67、宝玉房内\par
袭人咬了咬嘴唇，慢慢从地下站了起来。众人惊愕地看着袭人。袭人挪动着跪麻了的双脚，慢慢朝房门走去。
麝月：“袭人姐姐……”袭人回过头来环视着众人，凄惋地笑笑，摇了摇头，泪水“啪哒啪哒”滴落下来。

68、王夫人房内\par
邢夫人神色惶惶地匆匆进门，嘴里叨咕着：“……这是怎么说的！这是怎么说的……”
王夫人和凤姐忙起身让座。邢夫人一面落座，一面没头没脑地说着：“唉呀呀！我从老太太房里出来，
这一路上，到处是三个一堆、五个一伙，……唉！”王夫人和凤姐紧张地对视。
王夫人迟疑着问邢夫人：“……怎么？”邢夫人朝房门外：“进来！”
傻大姐冒冒失失地进门，在门槛上绊了一下，就势趴在地下磕了个头。
王夫人和凤姐吃了一惊。邢夫人指着傻大姐：“你说说，你都胡唚了些什么！”
傻大姐跪直了身子，诧异地争辩：“我没胡唚，这都是真的！”邢夫人：“打嘴！”
傻大姐：“什么？”随即醒悟过来，“噢”了一声，举起手来，在自己脸颊上拍了一下，委屈地：
“都怨老太太，昨儿晚上单叫我去给三姑娘打灯笼。我不怕人，就怕鬼！周大娘骂了我一路，说‘狗眼这么尖！’，
还说要挖了当鱼泡踩，还不许告诉老太太。早知道不是鬼是宝二爷，我就……”
王夫人脸色煞白：“你……看清楚了？”傻大姐摇了摇头：“就看见一个男的一个女的，……过后想想，
那个男的象是宝二爷，那个女的象是……”王夫人颤声：“……是谁？”傻大姐瞟了一眼凤姐。凤姐狠狠地瞪着傻大姐。
傻大姐害怕地：“是……是……”邢夫人一拍桌子：“是谁？”“是我！”袭人突然出现在房门内。邢夫人、王夫人、凤姐愕然膛目。
傻大姐困惑地晃了晃脑袋。袭人慢慢跪下，半晌，抬起头来：
“……是我没廉耻，勾着宝二爷到……荼靡架底下去的。……二爷怕太太不放心，我还强拉着不让回来。如今……带累了二爷的声名品行。
太太要打要杀，我一个人领。不干……二爷的事……”

69、宝玉房内（晚）\par
宝玉进门：“袭人姐姐！”没有人答话。宝玉：“袭人姐姐！”
麝月从内室走出：“二爷。”宝玉：“袭人姐姐呢？”
麝月抽抽答答地：“……让太太给……关起来了。”

70、空屋内（晚）\par
一灯荧荧，把袭人的身影长长地投在地上。袭人手里攥着一条汗巾子，站在屋子当中，两眼直直地盯着房梁，
泪水簌簌流下。门外“哗啦”一声锁响。袭人忙把汗巾子藏在身后。门“吱”地一下开了，玉钏儿一手端着一盏明瓦防风灯台，
一手搀着王夫人走进门来。玉钏儿把灯台放在桌上，房内立刻亮了许多。玉钏儿退出门外，随手带上房门。
袭人看着王夫人，“扑通”跪下。王夫人忙上前搀起袭人，一把搂在怀里，哽咽着：“我的儿，你受委屈了！”
袭人“呜”地一声：“太太……”王夫人摩挲着袭人：“我知道，那种事……断不是你做得出来的，你是为……保全宝玉。……
好孩子，你保全了他，也就是保全了我……”袭人依在王夫人怀里“呜呜”地哭着。王夫人动情地搂着袭人。
袭人强忍住泪，搀着王夫人坐在椅子上，自己立在一边，半晌，抬起头来：“太太，我知道，把二爷洗清白了，
我也就留不住了。有几句话本不该说的，可……这会子不说，就没日子说了……”说着，又滴下泪来。
王夫人：“好孩子，你说吧。”袭人吁了一口气：“第一件，二爷屋里的丫头们都大了，我走了，没个人管着，难保不生事，
求太太早早都放出去吧。只是……好歹留着麝月，这些年，我留心看着，只有她……能替我……长长远远地伺候二爷……”
王夫人含泪点头。袭人：“第二件，二爷和林姑娘也都大了，这一回算是万幸，遮过去了。可咱们府里的那起小人，
太太知道，口里眼里心里都够使的，难说不让他们看出破绽来。再说，太太也不能总看着二爷不进园子里去。
怎么想个法子，让二爷远远地离开家，到别处过一阵子就好了……”
王夫人一把攥住袭人的手：“我的儿，你可算是跟我想到一块儿去了！眼下只有一个法子，探丫头出阁，过几日就要上路，
妹妹和番哥哥送嫁，不说前朝，本朝也有这种故事的。今儿又听北静王妃说，旨意简派了北静王爷做送嫁钦差，路上不怕不照应。
只是……路太远，他又没出过门，……老太太怕也不答应，……他自己再使性子不去……，唉……”
袭人：“……不说……老爷的任所在西边么？……不知道路过不路过？”
王大人眼睛一亮：“你往下说！”袭人：“……我盘算着，就是不路过，也该差不远。太太先捎个信去，求老爷去路上等着看三姑娘一眼，就便把二爷接去……”
王人人含着泪连连点头。袭人：“……老太太是明白人，索性把二爷的事都回明了……”
王夫人含着泪连连点头。袭人：“……跟二爷就说送一程，个把月就回来，也算尽了兄妹的情分……”
王夫人哽咽着：“好孩子，好孩子！平日里只说你笨笨的，谁知道节骨眼儿上……难为你想得这么周全……”
袭人流着泪：“……也只有……这一回了……”
王夫人：“好孩子，你再委屈几日，我这一两天就打发人找你哥哥嫂子来接你……”
袭人“扑通”跪下，放声大哭：“太太……”

71、荣国府正门（晨）\par
鞭炮轰响，鼓乐齐鸣。兽头大门缓缓开启。

72、大观园前角门\par
宝玉把紧闭着的门拍得山响，门内亳无声息。

73、荣禧堂前\par
盛妆的探春缓缓步下台阶。

74、大观园后角门\par
宝玉下马，匆匆走至门前。园门紧闭，显然是新钉上去的一副门环上，挂着一把大铜锁。宝玉叹了口气。

75、荣禧堂前\par
探春慢慢抬头朝天上看去。晴空里，各种各祥的风筝随风飘摇……探春缓缓走到赵姨娘面前，半晌，张嘴轻轻地喊了一声：“娘……”
赵姨娘捂着脸呜呜大哭。

76、荣国府后街门\par
一辆骡车冷冷清清地离开角门，骡车棚内，袭人捂着脸呜呜大哭。袭人的哥哥、嫂子无言呆坐。

77、江中\par
船帆升起，一艘结红挂彩的帆船缓缓离岸。探春伫立船头，江风拂动着她的大红披风。宝玉站在探春身旁，按剑凝望。
歌声起：
一帆风雨路三千，把骨肉家园齐来抛闪。恐哭损残年，告爹娘，休把儿悬念。
自古穷通皆有定，离合岂无缘？从今分两地，各自保平安。奴去也，莫牵连……
断了线的风筝颤颤悠悠地向天边飘去……帆影渐远……
路上，骡车渐远……水天相接处，帆影消失于空茫之中……
