\section*{黛玉之死}

1、荣宁街（夜）\par
下弦月把微弱、朦胧的光洒在地上。一辆马车由远而近，马蹄声、车轮声打破了夜的宁静。 
字幕（叠）：第二十四集：黛玉之死 

2、荣国府前角门\par
马车停住。从车上跳下一个人来，急步走到门前，伸手叩门。叩门声不太响，但显得慌乱而急促。 

3、门内\par
一个上夜的男仆提着灯笼走来，一边走，一边打着哈欠：“谁呀？深更半夜的！” 

4、门外\par
叩门的人把嘴凑近门缝：“急事儿，快，开了门再说！” 
门内传出含混不清的、不满的咕哝声，接着是一大串钥匙的叮当作响声。 叩门的人焦急地对着门缝：“快点儿！” 
门内传出开锁声、下门闩声。 叩门的人紧张地朝两边看了看。 
门“吱”的一声开了。 上夜的男仆举起灯笼朝来人脸上照了照，惊讶地：“哟！这不是史府的……” 
来人：“哎！小声点儿！” 男仆不解地看着来人。 
来人悄声：“快进去回话，就说史家来人，有要紧事儿立等着求见！” 
男仆愣了一下，为难地：“这个时候……” 来人：“快着吧！别耽误了事儿！” 
男仆迟疑着转身欲去。 来人：“慢着！……悄悄找个人去回琏二爷或是琏二奶奶，别惊动了旁人。” 
男仆点点头，瞥了一眼门外的马车，转身走去。 来人急步走到车旁，悄声地：“都下来吧，先把东西抬进去。” 
车把式和另外两个人急忙跳下车来，轻手轻脚地卸下车上大大小小的几口箱子。 

5、大观园前角门（晨）\par
榴花绽火，鸟鸣喈喈。紫鹃捧着一个檀木食盒走进角门。 

6、潇湘馆\par
黛玉渐渐止住咳嗽，喘息着把罗帕送给雪雁。雪雁接过罗帕一愣，急忙抖开。 
绣着翠竹的罗帕上湮着星星点点的血斑。雪雁害怕地：“姑娘……”黛玉脸色苍白，无力地倚在榻上。 
紫鹃进门。雪雁急忙迎上：“紫鹃姐姐！”紫鹃忙把食盒放在高脚几上，急步走到榻旁：“姑娘怎么了？” 
雪雁递过罗帕。紫鹃倒吸了一口凉气：“啊？！”紫鹃一把抢过罗帕。 
雪雁带着哭腔：“紫鹃姐姐……”紫鹃急忙用眼睛制止雪雁。背过身去，把罗帕揣在怀里。 
紫鹃：“雪雁，快去倒碗茶来！”雪雁应声急步走出。紫鹃轻声：“姑娘……”黛玉闭目不语。
紫鹃眼圈儿一红，急忙背过脸去，掏出自己的手帕擦擦眼睛。转过脸来强笑笑：
“……今儿一早儿去回老太太的话，老太太听说姑娘见好，今儿能起床了，高兴得什么似的！老太太说，
这两个多月家里头老不顺：姑娘病，老太太自己也病，偏偏琏二奶奶也是好一天坏一天的。这回好了，都顺过来了。”
黛玉慢慢睁开眼睛。紫鹃走到高脚几旁，打开食盒：“……这不，老太太才配了些人参养荣丸，让给姑娘拿来，
还有这些个燕窝，让姑娘千万仔细调养着。”雪雁托着茶盘走来。紫鹃接过茶盅：“姑娘……”黛玉轻轻摇头，看着紫鹃惨然一笑。 

7、王夫人房内\par
形容憔悴的王夫人斜倚着引枕坐在正面炕上。麝月立在一边。李纨携着贾兰进门。李纨：“请太太安。”
贾兰规规矩矩地：“给太太请安。”王夫人绽开一丝笑容。赵姨娘、贾环进门。贾环：“给太太请安。” 
赵姨娘：“给太太请安。”麝月惆怅地看着王夫人。王夫人看看贾环，又看看贾兰，半晌，轻轻吁了一口气，含着泪：“……都念书去吧……”
贾环、贾兰“是”了一声退下。王夫人对李纨、赵姨娘：“你们也去吧……” 
玉钏儿进门，径直走到王夫人面前，压低的声音里透着兴奋：“太太，跟宝二爷去的周瑞大爷回来了！” 
“什么？”王夫人一下子坐直了身子：“快叫他进来！” 

8、潇湘馆\par

廊下，紫鹃看着湮上血斑的罗帕暗暗垂泣。雪雁悄悄走来，轻轻拉了拉紫鹃的衣襟：“紫鹃姐姐，可怎么好呢？赶紧回老太太去吧。” 
紫鹃摇头。雪雁：“再不，就去回太太……”紫鹃摇头。雪雁：“那……” 
紫鹃把罗帕揣进怀里，用手背抹了抹眼睛：“雪雁，你好好照看着姑娘，我去去就来。”说着，走下台阶。 

9、王夫人房内\par
王夫人匆匆看着手中的书信，惊异地：“怎么？宝玉没跟着老爷去？” 
周瑞微躬着身子站在下面：“老爷说，大凡侯门公府一代不如一代，总是安富尊荣的缘故。
咱们是武荫之家，祖宗故事，子孙多有不如。如今良机难得，正好去领略一下汉关烽火之地、海域悲笳之声。所以……” 
王夫人：“这么说，宝玉……去西海沿子了？”周瑞：“是，老爷叩请北静王爷一路上护庇着……”
王夫人一下子失去了控制，眼泪簌簌流下，拍着炕桌道：“这怎么行！这怎么行！老爷真是老糊涂了，万一路上有个闪失，还叫我活不活！”
说着，“呜”地一下哭了起来。周瑞不知所措地站着。麝月含泪看着王夫人，轻轻叹了口气。

10、凤姐院\par
紫鹃匆匆转过粉油大影壁，在院门外停步。院门紧闭。紫鹃眼睛里闪过一丝疑问，犹豫了一下，上前叩门。 
门开了一条缝，伸出一个小丫鬟的脑袋。紫鹃：“有事回二奶奶。”小丫鬟悄声：“等等，我去回一声。” 
门“吱”地一声关上了。紫鹃焦急地在院门外徘徊。院门开了一扇，平儿快步走出：“紫鹃！”
紫鹃急忙用手背擦了擦眼睛。平儿：“怎么？”紫鹃：“有事回二奶奶。” 
平儿笑笑：“这会子不行。”紫鹃：“怎么？”平儿悄声：“出大事儿了！”紫鹃疑问地看着平儿。 
平儿：“史大姑娘家给抄了！”紫鹃吃惊地：“啊？！” 
平儿：“昨儿夜里史家来人，带了些东西来，说要存放在咱们府里。二爷不在家，二奶奶就作主收下了。
今儿一早二爷回来知道了，这会子正为这件事儿生气呢！”紫鹃：“那史大姑娘……”
平儿摇摇头：“不知道，怕是……再也来不了了。”紫鹃的泪水一下涌满了眼眶。 
平儿轻轻叹了口气。紫鹃：“老太太知道了？”平儿摇摇头：“二奶奶吩咐过，怎么也得瞒着老太太。”

11、凤姐房内\par
贾琏气急败坏地：“就算该瞒着老太太，可这么大个事儿，总得讨两位太太的示下吧？
你怎么就这么大胆，随便作主就把东西收下了？！”
凤姐冷笑一声：“二爷发什么虚呢？以往比这大得多的事也不是没经过！那年蓉儿媳妇死，东府里用的那块板，
不是坏了事的义忠亲王的吗？用了就用了，也没见怎么着！头年儿江南甄家抄了，不是也有东西往这儿存吗？” 
贾琏：“先前就是有人告咱们谋反都不怕，可眼下不行了！”凤姐：“眼下怎么了？” 
贾琏：“怎么了？说话就有几档子事儿：前儿里头透出信儿来，说有人弹劾老爷外任亏空，主上脸色就不好看，
亏着有三妹妹和番的功劳，才算罢议了；再有，昨儿平安州节度派心腹人来，说我去了几次平安州，有人知道了，
要弹劾咱们家结交外官呢！如今都察院可都换了忠顺王爷的人，没碴儿还找碴儿呢！你倒好，给人家个辫子抓！”
凤姐：“史家可是老太太的娘家！依你说咱们就撒手不管了？”贾琏：“就是管，也得商量个管法！”
凤姐：“商量？跟谁商量？二爷这阵子帮人家撕掳案子，不是今儿一早儿才回来的吗？大老爷这些事是从来不问的，
二老爷在任上，头些日子我们王家遭事儿，我叔叔刚升了内阁大学士，还没到任就殁了，太太心里正不好受呢……。
我跟谁商量？总不能去找老太太吧？”
贾琏语塞，一跺脚“嗐”了一声，坐在圈椅上。凤姐：“好，我这会子就去回大太太，请她的示下，总行了吧？” 
贾琏看了看凤姐，欲言又止。凤姐朝房门外：“平儿！” 

12、凤姐院门外\par
“哎！”平儿朝门内答应了一声，回过头来对紫鹃：“二奶奶喊我呢，我先去了，有什么事儿，你回头再来吧。”
平儿对紫鹃苦笑笑，转身急步走入门内。紫鹃下意识地摸了摸揣罗帕的地方，欲喊：“平……”门“吱”地一声关上了。 

13、府内通道\par
一辆翠幄青绸车缓缓而来。凤姐端坐车内，抬眼朝车外望去。远处，几个丫鬟、婆子聚在一起正议论着什么，
听见车铃声，急忙散开，垂手侍立。凤姐微微皱眉。 

14、荣国府前角门\par
几个男仆坐在门口的大板凳上，嘁嘁喳喳地悄声议论着：“哎，听说了吗？史家是为什么事儿抄的？” 
“还不是吃了江南甄家的挂络儿！”“不这么简单，听说义忠亲王一档子旧案，如今又翻出来了。” 
“嗐！就凭外任亏空一条，也够上治罪了，还用得着扯上这么多！”
“说来说去呀，还是得罪了人！”“哎，那你说会不会再连带上咱们府里？” 
“这话可就难说了……”“唉，躲还躲不开呢，可昨儿夜里咱们这位这位当家奶奶……”
“哎哎哎……”翠幄青绸车出角门。男仆们连忙站起来。凤姐朝车外瞥了一眼。男仆们用异样的眼光偷觑着凤姐。 

15、贾赦院仪门\par
凤姐下车，款款走入仪门。一群丫头、婆子正围在一起，见凤姐走来，急忙散开，垂手侍立。 

16、邢夫人正房\par
凤姐沿游廊走至正房门前。房内传出马道婆的声音：“……阿弥陀佛！不是五个箱子，是七个箱子！”凤姐一惊，停步。 

17、邢夫人正房内\par
邢夫人脸上露出惊异的神态。“……七个箱子，一点儿不会错！今儿一大早儿，赵姨奶奶巴巴地打发环哥儿到……”
马道婆伸出两个指头：“到她院里看的！”邢夫人：“哦？这么大个事儿，她怎么不跟谁说一声就己做了主了？” 

18、门外\par
凤姐咬了咬牙，抬脚欲进房内。传出马道婆的冷笑声：“阿弥陀佛！不瞒着点儿还行？”凤姐退回原处。 

19、房内\par 
邢夫人：“怎么？”马道婆：“太太想想，史家抄了，存在这儿的东西还指望拿回去？还不是眼下谁收下了，将来就便宜了谁！”

20、门外\par
凤姐摇晃了一下，赶紧扶住门框。马道婆的声音：“听赵姨奶奶说，江南甄家抄家时候存放在这儿的东西，
早弄到她王家去了！”凤姐眼睛红红的，象要滴出血来。一个丫鬟蹭过来，被凤姐狠狠地瞪了回去。

21、房内\par
邢夫人气哼哼地坐着。马道婆越说越起劲：“阿弥陀佛！从来不肯舍个灯油钱！……为几两银子，人命都敢害……”
“嘭”地一声，凤姐推门而入。邢夫人、马道婆吃惊地看着凤姐。凤姐面色惨白，指着马道婆，颤抖着：“你……你……” 

22、薛家后院·宝钗房内\par
宝钗“唿”地站起来：“什么？你说什么？”紫鹃含泪不语，从怀里掏出罗帕递给宝钗。
宝钗一把接过罗帕，惊异地看着上面的星星血斑。紫鹃忍住哭泣，求助地看了看坐在炕上的薛姨妈。 
薛姨妈朝宝钗伸出微微打颤的手。宝钗怔怔地递过罗帕。大滴的泪水落在罗帕上。 
薛姨妈抹着眼睛叹了口气，拾起头来看着紫鹃：“你没去回你们大奶奶？” 
紫鹃摇了摇头：“……大奶奶每日过太太那边内书房，去看着兰哥儿念书……” 
宝钗哽咽着：“妈……”薛姨妈：“……我过去看看。”说着，要站起来。 
宝钗：“妈先别去吧，没的再惊动了老太太、姨妈，倒不好了。……还是我跟着紫鹃去吧。” 
薛姨妈：“……也好。”宝钗用绢子擦了擦眼睛，对紫鹃强笑了笑：“走吧。”
说着，又指了指紫鹃的眼睛：“别让她看出来了。” 
突然，前院传来一阵哭闹声，夹杂着“乒乒乓乓”的摔砸器皿声。三个人都愣住了。 
紧接着一阵“呼通呼通”的脚步声，几个婆子丫鬟惊惶失措地跑进门来，七嘴八舌地：“太太，不好了！” 
“出大事了！”“太太……”薛姨妈强作镇定：“……怎么了？” 
一个婆子哆哆嗦嗦地：“……太太，才刚冯府的大爷派人送急信儿来，说咱们家大爷让……让巡检衙门给……给锁了去了！” 
薛姨妈：“为了……什么事？”婆子：“说是……争一个戏子，把仇都尉的公子给……”薛姨妈、宝钗紧张地看着婆子。 
婆子：“给……打死了！”薛姨妈一下瘫倒在炕上。宝钗：“妈！”众人乱作一团：“太太！”“太太……”
前院传来夏金桂的哭喊声："……杀千刀的……有人养没人管的……” 

23、大观园前角门\par
紫鹃抽泣着走进角门。守园婆子闻声迎上来，诧异地：“紫鹃姑娘，这是怎么了？”紫鹃停步，呜呜大哭。 
守园婆子不知所措地：“紫鹃姑娘，紫鹃姑娘……”紫鹃渐渐止住哭泣，抬眼望去。 
园内空无人迹，曲港叠石隐约可见，蜂群蝶阵忙碌于红花绿柳之中……。 

24、潇湘馆（夜）\par 
烛火荧荧。紫鹃木然而坐，怔怔地看着微微闪动着的火苗。几声微咳，打破了夜的寂静。 
紫鹃俯过身去，看着躺在床上的黛玉，用轻得几乎听不见的声音：“姑娘……”黛玉的眉尖动了动。 
（幻觉）很远很远的地方有人在喊：“姑娘……”黛玉睁开眼睛。阳光格外明媚，四周开满了各种颜色的奇花异卉。 
仿佛从天边飘来一阵仙乐。紫鹃兴奋地跑来：“姑娘，你看谁来了！”风神飘逸的宝玉笑吟吟地出现在面前！ 
黛玉惊喜地迎上前去。宝玉拉起黛玉的一只手。黛玉眼圈儿一红，轻轻抽回手，背过身去。 
宝玉托着一串鹡鸰香珠送到黛玉手里。黛玉朝香珠瞥了一眼，甩手扔在地下。 
宝玉珍重地解开衣领，露出袄襟上挂着的一个荷包。黛玉感动地看着宝玉，破涕为笑。 
宝玉扣好衣领。黛玉把藏在身后的手一下子举到宝玉眼前，手里托着一只精美的香袋。 
宝玉惊喜地接过香袋。晴雯、探春、香菱、芳官、迎春、惜春、宝钗、湘云、紫鹃、袭人等笑着跑来，把宝玉和黛玉团团围住。大家手拉着手围着宝玉和黛玉转起圈来。 
宝玉握着香袋，深情地看着黛玉。突然“轰隆”一声巨响，四周变得漆黑，晴雯、探春等人一个也不见了。
黛玉惊惶地一把抓住宝玉的手。“轰隆”又一声巨响，宝玉也不见了。 
（幻觉完）黛玉“唿”地一下从床上坐起来，惊叫着：“宝玉！宝玉——”紫鹃慌忙搂住黛玉：“姑娘，姑娘！” 
黛玉撒然觉来，余怖未消，惶惶四顾。窗外霹雷电闪，大雨滂沱而下…… 

25、凤姐院外（晨）\par 
宿雨初霁，空气显得格外清新；檐角树梢滴落的水珠，在阳光的照射下粼粼闪烁。
平儿匆匆自院内走出，小心地绕过地上的积水，朝远处走去。 

26、贾母房内\par
王夫人心神不定地坐在一个楠木凳上。贾母斜靠在榻上。王夫人：“……说了这半天话，老太太该歇歇了。” 
贾母笑嘻嘻地：“不妨事的，你再坐一会子，我还有话跟你说呢。” 
鸳鸯站在榻旁，给王夫人使了一个眼色：“今儿老太太高兴，还说想要起来走走呢？” 
贾母：“这不，凤丫头好了；昨儿紫鹃来说，林丫头也见好了；都顺过来了，我也没病了！” 
鸳鸯凑趣地：“过几天，等林姑娘大安了，该摆儿桌酒，庆贺庆贺。” 
贾母：“嗯，你提醒得很是，可是有两个多月没热闹热闹了。……到时候，你们还得提醒着我，想着把湘云丫头也接了来！”
王夫人和鸳鸯交换了一个不安的眼神。贾母一眼瞥见，看看王夫人，又看了看鸳鸯，疑问地：“嗯？” 
鸳鸯眼睛里闪过一丝慌乱。王夫人连忙岔过去：“……老太太刚才……要留我说什么话？” 
贾母抬了抬身子，刚要说话。平儿急步走入房内：“请老太太安！请太太安！我们奶奶请太太赶快过去，有要紧事讨太太的示下。”
王夫人：“哦？”贾母急切地：“什么要紧事？敢是……琏儿又欺负凤丫头了？” 
平儿看了看王夫人：“……”王夫人给平儿使了个眼色。平儿会意，急忙点头，“……对，是琏二爷……” 
贾母对王夫人：“你快去吧。传我的话，琏儿那个下作黄子要是再跟混帐女人算计着治他媳妇，我可就不依他了！”
王夫人起身：“是是，我这就去。”平儿陪笑着：“老太太放心吧，太太去了就没事了。” 
贾母笑笑：“那就去吧。”王夫人、平儿退出房门。贾母收起了笑容，忧心忡忡地看着鸳鸯叹了口气：
“我知道，一定是出大事儿了，都瞒着我，我只当是没看见罢了。” 鸳鸯支吾着：“老太太……”贾母老泪潸然。

27、凤姐房内\par
王夫人跟着平儿进门。凤姐两边太阳穴上贴着“依弗那”，从炕上挣起来：“太太……”
王夫人意外地：“怎么你又……，快别起来吧！”凤姐含着泪：“我不妨事的，请太太坐。”
王夫人坐下，惊疑地看看平儿，又看看凤姐。凤姐：“……才刚孙家派人送讣闻来……”王夫人：“谁家？” 
凤姐：“孙绍祖，孙家。”王夫人紧张地盯着凤姐。凤姐哽咽着：“……说迎春二妹妹……死了……” 
王夫人一下愣住了，半晌，嘴角微微搐动着，泪水渐渐涌满了眼眶，喃喃地：“……我就知道这孩子……活不长……” 
凤姐：“可……怎么回老太太呢？”王夫人轻轻摇头，“啪哒啪哒”地掉着眼泪：“……这事儿……瞒不住……”

28、贾母房内\par
贾母拍着榻沿子，老泪纵横：“……多大个年纪……还不满十七呢！……离了我眼前才几天！”
王夫人站在一边无言唏嘘。贾赦、邢夫人站在另一边嘿然垂首。
贾母指着贾赦、邢夫人：“……我只朝你们要人！……当爹当妈的，不为孩子想想，生把个小命儿给……断送了……”

29、贾母房门外\par
紫鹃揉着眼睛走上台阶。鸳鸯急忙拦住：“哎哎紫鹃！”紫鹃带着哭腔：“我找老太太！” 
鸳鸯着急地：“这会子不行，正……”紫鹃：“我不管！我找老太太！”说着就要进门。
鸳鸯一把拉住：“紫鹃！”从房内传出贾母的声音：“外头是谁？”紫鹃挣开鸳鸯：“老太太！” 

30、贾母房内\par
紫鹃哭着进门，“扑通”跪在地下：“老太太……”贾母抹抹眼睛：“紫鹃？” 
紫鹃“呜”地一声：“老太太，林姑娘……”贾母颤声：“怎么了？” 
紫鹃从怀里掏出湮着血斑的罗帕，膝行至贾母榻前，哀哀地哭着说不出话。 
贾母颤抖着接过罗帕、吃惊地看了又看，泪水止不住簌簌流下。 
贾母心疼地使劲攥着罗帕，另一只手点着众人，泣不成声地：“……都瞒着我吧！都瞒着我吧……。要是林丫头再有个三长两短……我也不活了……”

31、潇湘馆（傍晚）\par 
满天的火烧云给竹梢儿、檐角镶上了金黄色和暗红色的边儿，晚风驱赶着酷暑的燠热，一阵阵的蝉声仿佛接力般地嘶鸣着。
黛玉斜倚在当门而设的湘妃榻上，怔怔地看着手里的一只剪破了的香袋儿。 
（闪回）黛玉赌气拿起剪刀，把一只才做了一半，却十分精巧的香袋儿“嚓”地一下剪破了。
黛玉轻轻抚弄着香袋，眼圈儿一红。（幻觉声音）宝玉：“好妹妹，明儿另替我做个香袋儿吧……” 
（幻觉声音）黛玉：“那要看我高兴不高兴了。”黛玉的眼泪“唰”地涌出了眼眶，两手使劲握着香袋儿，按在胸前。 
紫鹃用小漆茶盘托着药碗走到榻旁，悄悄看了看闭目啜泣的黛玉，轻轻地：“姑娘该吃药了。” 
黛玉摇着头哭出声来。紫鹃小心地把托盘搁在旁边的矮脚几上，忙俯身搂着黛玉的肩膀，一面用手帕轻轻地擦去黛玉面颊上的泪水，
一面娓娓劝说着，“……姑娘快别哭了，才刚听太医说，姑娘本没什么病，都是哭伤了心。姑娘想想，这眼睛里头能有多少泪水，怎么禁得起天天哭的？”
黛玉“呜”地一声，哭得更加伤心。

32、王夫人院（傍晚）\par 
王夫人送着薛姨妈和宝钗从房内走出。王夫人：“……妹妹放宽心吧，先捎个信儿给蟠儿，叫他在里头别胡说，外头有琏儿帮着撕掳……”
王夫人说一句，薛姨妈答应一句。同喜、同贵上前搀着走出穿堂。 

33、潇湘馆（傍晚）\par
落日余辉里，一高一低的蝉声还在不知疲倦地嘶鸣着。
黛玉已经止住了哭泣，正无力地倚在榻上。紫鹃收拾起空药碗刚要离去。 
黛玉：“紫鹃……”紫鹃停步回头。黛玉：“……给我找点儿针线来……” 
紫鹃不解地看着黛玉，刚要发问。雪雁快步走进门来，“姑娘，姨太太和宝姑娘来了！”接着转身打起湘帘。 
薛姨妈和宝钗进门。黛玉欲起身：“姨妈，姐姐……”薛姨妈忙上前把黛玉轻轻按在榻上：“我的儿，快别动。”就势坐在榻边。
雪雁把一个凳子往前挪了挪：“宝姑娘请坐。”说完接过紫鹃手里的托盘退下。
黛玉悄悄地把香袋儿塞在身子下面。宝钗含笑：“听说妹妹……好多了？”黛玉微微一笑，点了点头。 
薛姨妈轻轻摩挲着黛玉消瘦、憔悴的脸庞，慈爱地：“这阵子为你大哥哥的事，家里头乱糟糟的，没得空来看你。”
黛玉看着薛姨妈，眼圈儿一红。宝钗默默地观察着黛玉的气色。雪雁端上茶来。薛姨妈、宝钗接过茶盅，放在旁边的矮脚几上。 
紫鹃拿来两柄精致的两面绣的纨扇，递给薛姨妈和宝钗。宝钗接过执纨扇细看了看，站起身来笑嘻嘻地：
“紫鹃，我托你找的花样子呢？”说着悄悄给紫鹃使了个眼色。紫鹃会意，笑了笑：“姑娘自己过来挑挑吧。”说着朝屋门走去。 
宝钗就势跟着紫鹃走出屋门。 

34、院内\par
余霞散绮。紫鹃引着宝钗沿曲折游廊走来。紫鹃边走边回头看，打量着说话房内听不见了，才停下脚步。 
宝钗悄声：“太医怎么说？”紫鹃眼圈儿一红：“太医说……脉象不好，说病是从忧伤思虑上起的，别的还在其次，最要紧的是忌哭。
若能够几百的事都不动心，就好了。可……姑娘想想，她什么时候断过眼泪的？更何况……”
说着低下头去，哽咽着：“……打从……三姑娘走，哪天不哭几回？再这么下去，岂不是要……” 
宝钗含着泪忙制止紫鹃：“可别胡思乱想的！怎么想个法子治病是正经。” 
紫鹃拾起头来，直直地看着宝钗，半晌，徐徐开口：“治病治根儿。姑娘是个明白人，这些年了，不会不知道她的那块心病。
要想除了她这病根儿也不难。只是……都在姨太太身上……”宝钗：“这话……怎么讲？” 
紫鹃：“……姑娘只想想那年姨太太在我们这里曾说起的……‘四角俱全’的话……”宝钗怔怔地看着紫鹃。 
（闪回）薛姨妈一边摩挲着依偎在自己怀里的黛玉，一边笑吟吟地看着宝钗：“……我想着，你宝兄弟老太太那样疼他，
他又生得那样儿，若要外头说去，断不中意。不如竞把你林妹妹定给他，岂不四角俱全？” 
紫鹃笑着跑来：“姨太太既有这主意，为什么不和太太说去？”薛姨妈呵呵笑着：“我一出这主意，老太太必定欢喜的。” 
（闪回完）“宝姑娘！”雪雁沿曲折游廓匆匆走来：“姨太太要回去了，说黑了天路不好走。” 
宝钗看了看紫鹃，欲言又止。紫鹃期待地看着宝钗。宝钗慢慢转身，沿游廊走去。淡淡的暮色悄悄地渗入了庭院…… 

35、潇湘馆（夜）\par 
细密的雨丝打在院内的芭蕉叶上，发出均匀的“沙沙沙”声。卧房内，黛玉半坐半靠在榻上，手里拿着那只剪破了的香袋，用针线缝着破口。 
紫鹃坐在一边，怔怔地看着黛玉。黛玉缝好一针，停下来看着香袋出了一会儿神，不知不觉地又垂下泪来…… 

36、潇湘馆（秋）\par 
半空里，一行大雁冉冉南飞。紫鹃收回惆怅的目光，慢慢走进房内。黛玉倚在榻上，托着缝好一半的香袋暗暗啜泣…… 

37、潇湘馆（冬）\par
窗外银镶素嵌、瑞雪飘飘。地下火盆里炭火熊熊。黛玉靠在床上，默默地接过紫鹃分好的各色丝线，在香袋上比着颜色。 几滴泪水落在香袋上…… 

38、潇湘馆（春）\par
香袋被剪破的几处巧妙地绣上了节节翠竹，泪水滴落在翠竹上，无声无息地湮开了，又消失了。
病体支离的黛玉止住了咳嗽，喘息着把目光从香袋上移开，落在刚刚进门的紫鹃手上。
紫鹃匆匆把擎在手上的几枝桃花插进花瓶，忙走过来给黛玉轻轻拭去额上的虚汗和面颊上的泪水。 
黛玉喘息甫定，无力地靠在紫鹃身上，哽咽着：“我梦见……宝玉……出事了……”紫鹃劝慰着：“姑娘别乱猜疑，梦哪有灵验的？” 
黛玉摇着头抽噎着：“……翻了船……掉在水里……昏天黑地…。”紫鹃强忍着眼泪，把黛玉楼在怀里：“姑娘！姑娘……” 
黛玉抑制不住地呜咽着。紫鹃强笑笑，哄孩子似地摩挲着黛玉：“那……我给姑娘圆圆梦。……姑娘是快天亮才睡着的，后半夜是反梦！
……人人都说梦见水是吉利事！……昏天黑地……地不就是岸么？宝二爷不是坐船走的么？船靠了岸……这可是个吉兆，保不定是……
二爷要回来了！”紫鹃说着兴奋起来：“对了！‘昏天’！姑娘这个梦敢是应在……婚事上头？……姑娘快别哭了，这梦可是个……”
黛玉剧烈地咳嗽起来。紫鹃忙把床头叠着的一方罗帕拿给黛玉。黛玉用罗帕捂着嘴，咳嗽了一阵，闭目喘息着，把罗帕移开。 
紫鹃下意识地连忙接过罗帕，背过脸去偷偷瞥了一眼，不由得脸上一寒。罗帕上又湮上了星星点点的血斑。 
紫鹃赶紧把罗帕揣起来，泪水“唰”地涌满了眼眶，强掩饰着：“……这梦可是个……好……” 

39、王夫人院\par

贾琏匆匆走过穿堂，沿着回廊走进王夫人房内。 

40、王夫人房内\par 

贾琏兴奋地：“喜事儿，太太！”愁云满面的王夫人心不在焉地看着贾琏。贾琏上前一步：“宝兄弟要回来了！” 
王夫人一下子坐了起来：“什么？”贾琏：“今儿去部里办事，听说刚接着北静王爷三百里邮传，说两位王爷奉旨查边，余下的人冬底就已经回返了！” 
王夫人猝然听闻，惊喜不可言状，半晌，吩咐贾琏：“……快去回老太太，让老太太高兴高兴！”贾琏嘴里答应着，脚下没动地方。 
王夫人：“快去！”贾琏犹豫着：“……太太，还有一件事……”王夫人：“说！”贾琏：“……薛家大兄弟的案子有些麻烦，昨儿已经把挂在户部的职名褫革了去了……” 
王夫人吃惊地看着贾琏。贾琏：“……忠顺府插了一手，怕要……坏事。”王夫人：“……姨太太……得着信儿了么？” 

41、薛家后院正房内\par
薛姨妈哽咽着：“……我已经……知道了……”王夫人含着泪，爱莫能助地看着薛姨妈。玉钏儿和麝月立在一边，惊异地四面环顾。 
房内一片狼藉，到处是碎瓷片，桌椅板凳东倒西歪，撕破了的窗纱门帘摊在地上……玉钏儿给同喜使了一个眼色，同喜会意，二人悄悄走出房门。 

42、院内\par 
玉钏儿回头看了看房门：“这是怎么了？” 同喜悄声：“我们那位搅家精大奶奶，一听说大爷的事不好，就闹起来了。
再加上宝蟾那个坏蹄子百般撩拨，今儿一早儿大闹了一场，回娘家去了。这不，临走临走，又砸了个乱七八糟！” 

43、房内\par 
薛姨妈抹着眼泪：“……这个孽障！到底作出祸来！饶着坑了自己不算，还带累了他妹子……” 
王夫人：“怎么？宝丫头……”薛姨妈：“这不，把祖宗的荫封给丢了，宝丫头待选的事，不也就……”说着，又哽咽起来。 
王夫人含着泪叹了口气。麝月若有所思地看着王夫人。 

44、潇湘馆\par
晨光熹微。阵阵叩门声传来。紫鹃嘴里咬着一根簪子，双手结着头发闻声走出。
院内，草色苔痕一片新绿，竹叶上的宿露在晨曦中闪着幽光。 
紫鹃走到院门前站住，用簪子随便簪住发髻，随后打开院门。 
鸳鸯提着一个用丝绵垫儿包着的砂罐儿站在门外。 
紫鹃惊喜地：“鸳鸯姐姐！怎么这么早来了？” 
鸳鸯进门，边走边拉起紫鹃的一只手，笑嘻嘻地：“好个懒丫头，睡到这会子才起！怪不得手皮子养得这么细！
朱子治家格言上说：‘黎明即起，洒扫庭除’，敢情你什么都……” 
紫鹃抽出手来轻轻打了鸳鸯一下：“小声点儿，林姑娘还没起来呢！” 
鸳鸯伸了伸舌头，悄悄走进房门，顺手把砂罐放在高脚几上。 
紫鹃看了看砂罐，疑问地：“这是……？” 
鸳鸯：“参汤，老太太吃的，让送过来一半儿给林姑娘，早起空肚子吃最好。要不，我这么一大早儿跑来！” 
紫鹃：“哎呀！林姑娘身子这么弱，前儿太医还说不易多用参呢，怕一下子补过了。眼下吃着参茸丸，再吃参汤，要是把火气吃上来，那可就……” 
鸳鸯抿嘴儿一笑：“你知道什么！这是西洋进贡的白参，不比咱们常日里用的参。这种参是凉性的，最能养阴清火、生津，大暑天里吃也不怕的。宫里还用这个治阴虚上火、咳嗽、咯血呢！” 
紫鹃：“哎呀，我们姑娘吃这个再合适不过了！……我去回老太太，索性多要几棵来，慢慢煎着吃。” 
鸳鸯冷笑一声：“多要几棵？说得轻巧！老太太也只有这么几棵，也就是林姑娘吧，老太太还能从嘴里省出几口来给她吃，别人，哼！” 
紫鹃叹了口气。鸳鸯：“哎，有件事儿，告诉你，你可别乱说。” 
紫鹃：“什么事儿？”鸳鸯悄悄走到内室门口，掀起帘子，朝里面看了看。 
黛玉安详地合目而卧。鸳鸯压低了声音：“老太太要给宝玉议婚了！” 
紫鹃一惊：“什么？” 鸳鸯：“昨天巴巴地找了太太去，就是为这个事儿。” 
紫鹃：“太太的意思是……？” 鸳鸯：“还不得听老太太的！” 
紫鹃：“那老太太……？” 鸳鸯：“老太太心里早有了。” 
紫鹃急切地：“谁？” 鸳鸯抿嘴儿一笑。 
紫鹃央求着，“好姐姐，快说吧，急死人了。” 
鸳鸯故作惊讶地：“哎？宝玉的事儿，麝月急嘛还差不多，你急哪门子的？” 
紫鹃一把抓住鸳鸯，作出要往胳肢窝儿里捣的样子，咬着牙：“我把你这个坏透了的蹄子……，说不说？” 
鸳鸯屏住气笑着：“别别……你放手，我说。” 紫鹃松开手。 
鸳鸯整了整衣服：“这事老太太可是只跟我说过，你得发誓不说出去才行。” 
紫鹃：“快说吧。” 鸳鸯朝内室瞥了一眼，俯在紫鹃耳边说了句什么。 
紫鹃眼睛一亮：“真的？” 鸳鸯笑嘻嘻地点了点头。 
紫鹃含泪看着内室的门帘，喃喃地：“阿弥陀佛，总算是……”忽然又若有所觉地看着鸳鸯：“怎么……这会子议起这件事来了？” 
鸳鸯：“是因为……宝二爷说话就回来。” 紫鹃：“真的？！” 
内室里“啪”地一声响。 紫鹃急忙擦擦眼睛掀开门帘看了看。 
黛玉向内侧卧，枕边的一本书落在地上。 紫鹃轻轻放下门帘，回头向鸳鸯黯然一笑。 

45、王夫人院内（晚）\par 
麝月心事重重地在廊下徘徊，不时地看看正房门口。 
帘子一动，玉钏儿挑着灯笼出门，朝穿堂外走去。 
王夫人在房内来回走动着，身影映在纸窗上。 
麝月俯思片刻，慢慢走向房门。 

46、房内\par 
王夫人双眉紧锁，愀然踱步。 麝月悄悄进门。 
王夫人瞥了麝月一眼，停下脚步。 麝月迟疑地：“……太太，有句话……不知当说不当说……” 
王夫人注视着麝月：“……说吧。” 麝月：“……二爷说话就回来了，虽说出了一趟远门，先前的脾性，怕也难大改。……如今可是大了，说话行事，都不拿着当小爷待了。我们做下人的，万一眼错不见，有个提醒不到的，岂不辜负了太太的苦心？” 
王夫人暗暗点头。 麝月觑着王夫人的脸色：“……虽说林姑娘、宝姑娘都是知礼守训的，现又不在一处住着了，自然……生不出什么闲话来，可……” 
一道阴影掠过王夫人的眉梢。麝月：“……二爷房里新补送来的几个小丫头子，看上去本份，谁知道究竞怎么样呢？……不如赶早定一门亲事，二爷也就安心了。” 
王夫人：“我的儿，可不是正为着这件事犯愁呢？” 麝月：“那太太何不找老太太说说？快着定了，大家就都不用老悬着心了。” 
王夫人：“昨儿……老太太已经提了。” 麝月紧张地：“老太太……怎么说？” 
王夫人惆怅地看了麝月一眼，叹了口气：“……老太太说，要个亲上做亲的，打小一块儿厮混过来的，脾气性格合得来的，模样周正的。……你想想，这还有谁？” 
麝月：“……不说……宝姑娘待选才人赞善的事……不成了么？” 
王夫人似乎被提醒了，直直地看着麝月，半晌，叹了口气：“可老太太……” 
麝月试探地：“要不……让琏二奶奶帮着太太再跟老太太说说？” 
“她？”王夫人苦笑着摇摇头：“怕和我想的……” 
麝月陪笑着：“太太别着急，我想……二爷的婚事非别人可比的。譬如先前的二姑娘、以后的环儿三爷，只要讨了老太太的示下就行了。二爷的事，恐怕还得请宫里娘娘的旨意吧？” 
王夫人眼睛一亮。 麝月思忖着：“若是娘娘……，不过，娘娘的旨意，得太太亲自进宫去问问才好。” 
王夫人怔怔地看着麝月。 （闪回）袭人含泪进言：“只是……好歹留着麝月，这些年，我留心看着，只有她……能替我……长长远远地伺候二爷……” 
王夫人一把拉住麝月的手，哽咽着：“我的儿，事到如今，我也只有你这么个说心腹话的人了。”麝月眼圈儿一红。 

47、贾母院（晚）\par 
玉钏儿正房内走出，接过一个婆子手里的灯笼：“谢谢嬷嬷。” 

48、贾母院穿堂\par 
两个上夜的婆子提着灯笼转过墙角，边走边悄声闲话： 
“……我要是太太，我就要薛姑娘，断不能要林姑娘！” 
“就是！好好的也得一天哭几回，何况又是个病秧子，谁知道哪天就……” 
玉钏儿刚好走出穿堂，听见婆子的话，一愣，立刻放轻了脚步跟在后面。 
“打来到这府里，见了下人就从没有答理过，哪象薛姑娘那么和气！”
“那你说为什么琏二奶奶总撺掇老太太定林姑娘呢？”“你怎么也知道？” 
“你寻思只你有耳报神，我就没有？”两个婆子嘻嘻哈哈地笑起来。 
玉钏儿屏声敛气地跟在后面。 “这还不明白？琏二奶奶正经是大太太那边儿的，却在这边儿当着家。你想想，若是这边儿娶了个强似她的，那她这个家还能当得长远？你当她真向着林姑娘呢！” 
“哎哟我的娘！只怕连老太太都让她给蒙了！” 
“那可不是！……实诚人倒是有一个，硬在老太太面前替林姑娘保媒呢！” 
“你说的是……”“薛家姨太太呗！……只可惜这个媒保得早了些，把个薛姑娘给耽误了。” 
“这话怎么讲？”“嗐！这不没过几天，薛姑娘待选的事就算完了么！要早知道不成，这倒是一门好亲呢！” 
玉钏儿只顾偷听，不提防脚下一绊，不由地“哎哟”了一声。两个婆子慌忙回头：“谁？” 

49、大观园·沁芳桥（晨）\par 
芳草萋萋，飞絮濛濛。 宝钗带着莺儿缓缓下桥。 

50、潇湘馆院外\par 
紫鹃沿着墙外小路走向院门，忽见宝钗、莺儿远远走来，忙迎上去。 
紫鹃：“姑娘好！怎么这会子得空来了？” 宝钗含笑：“你这是从哪儿回来？” 
紫鹃：“才大奶奶来看我们姑娘，我送了几步。” 
“林妹妹怎么样了？”宝钗问着话，没有停步，不时轻轻拨开路旁伸过来的新竹嫩枝。 
紫鹃不无欣喜地：“这儿日忽然好起来了，也能睡会子觉了，有时候还能起来走走呢！只是……咳嗽的遍数反多了些。” 
宝钗有些意外地：“哦？” 紫鹃：“说起来，还得谢谢姑娘和姨太太呢，若不是姨太太保媒，林姑娘的病还能有好的日子？一定是姑娘催着姨太太……” 
宝钗正色打断紫鹃的话：“别胡乱说了！……林妹妹的终身，自有老太太做主。我一个女孩儿家，是该管这些事的么？……林妹妹也断不会因为这个病的……” 
紫鹃惊愕地看着宝钗。 宝钗低下头去：“……你要真为林妹妹好，就别老引着她想这些……” 

51、黛玉房内 \par
一张雪浪笺上疏密合度地写满了蝇头小楷，娇喘微微的黛玉正手搦湘管，在后面落下最后一行字迹：右录药余偶得十独吟十首。 
雪雁捧着一只注满清水的笔洗走来，轻轻放在案上。黛玉才搁下笔，就连连咳嗽起来。 
宝钗等进门。 紫鹃忙走过去，边给黛玉摩挲着后背，边轻声回话：“宝姑娘来了。” 
黛玉渐渐止住咳嗽，用罗帕拭着咳嗽出来的泪水，要站起来。 
宝钗过来轻轻按住：“快别起来！”接着瞥了一眼案上的雪浪笺，不无埋怨地：“看你，才好了些，又弄这个！等大安了，有多少诗不能做？非得这会子伤这些个精神！” 
黛玉赧然一笑。 宝钗随手拿起雪浪笺来，匆匆浏览一过，轻轻叹了口气：“颦儿颦儿！你非要把个心呕出来才算完么？” 
黛玉的眼睛里又含上了一汪清泪。 

52、王夫人院\par
贾琏神色惶惶地沿回廊走来，后面跟着风尘仆仆、面带伤痕的李贵。 
周瑞家的忙迎上来：“二爷……”贾琏：“太太在么？” 
周瑞家的惊异地看了一眼李贵：“今儿不是逢二么？太太才刚大妆了，要进宫请侯呢。” 
贾琏、李贵急忙朝正房走去。 

53、王夫人房内 \par
大妆的王夫人从内室走出。贾琏、李贵进门。贾琏凄惶地：“太太……” 
王夫人惊愕地看着李贵：“……李贵？” 
李贵“扑通”跪在地下，涕泗交流，头连连碰着地，迸出一声：“太太——” 

54、沁芳溪畔\par 
柳丝摇漾，落英缤纷，碧清的溪水潺湲逝去。 
宝钗、紫鹃一左一右，搀扶着羸弱的黛玉缓慢地走着。 
莺儿攥着一把五颜六色的不知名的野花，紧跟在三个人的后面。 
宝钗关切地：“行吗？还是回去吧。” 
黛玉莞尔一笑：“姐姐不是说，让我多出来走走吗？” 
宝钗：“病才好些了，别累着，以后日子多着呢。” 
黛玉：“……也好，我在这里歇会子，紫鹃替我送送。” 
紫鹃迟疑着：“姑娘一个人……”黛玉：“我正想一个人坐坐，去吧，不妨事的。” 
紫鹃：“那……我就来。” 宝钗、紫鹃搀着黛玉坐在一块石头上。 

55、花冢\par
微微隆起的花冢上嫩草如茵。
黛玉摇摇晃晃地走来，倚在一块山石上，怔怔地望着冢。 
（闪回）落红阵阵。黛玉提着绢袋、宝玉兜着衣襟一前一后嬉笑着跑来。 
花冢里的绢袋被不断落入的花瓣埋住…… （闪回完） 
花冢青青。黛玉慢慢坐下，泪水溢出眼眶。 
远处，小红慌慌张张地走来。黛玉下意识地往树丛后面藏了藏。 
紫鹃从小山坡上跑下来，拦住小红：“小红！上哪儿去？” 
小红吃了一惊：“哦，紫鹃！”接着一把拉住紫鹃，紧张地：“前头乱了套了，老太太、太太都昏死过去了……” 
紫鹃惊愕地：“什么？”黛玉在树丛后面睁大了眼睛侧耳倾听。 
小红：“……二奶奶打发我赶紧找大奶奶去商量怎么办呢！” 紫鹃：“出了什么事？” 
“跟着宝二爷去的李贵回来了……”小红稍顿了一下，紧张地嘱咐紫鹃：“可千万不敢让林姑娘知道了！” 
黛玉打了个哆嗦。紫鹃急切地：“你快说吧！” 
小红：“李贵说，他们的船快进内河的时候，忽然遇了海盗，一炮先把桅杆打断了，船动不了，海盗涌上船来，见人杀人，见货抢货，李贵头上挨了一锤，昏过去了……” 
紫鹃害怕地抓住小红：“那宝二爷……？”小红：“等李贵醒过来，已经打劫空了。船上、水里到处是死人……” 
黛玉两眼发直，双手死死攥住身旁的嫩草。小红哽咽着：“……只找到了宝二爷的……那块玉……” 
黛玉眼前一黑，昏倒在花冢旁。青青芳草，在微风中抖动。 

56、园中路上\par 
天空里，回荡着紫鹃空旷的呼喊声：“林姑娘——林姑娘——”紫鹃满面泪痕，踉跄着走来。 

57、府内甬道\par
哭声震天。男女仆人纷攘杂沓地来来往往。 

58、园中山坡\par
空旷的呼喊声……紫鹃吃力地攀援…… 

59、王夫人院\par
哭声震天。凤姐、李纨带着一群仆妇涌进正房。 

60、园中竹桥\par
空旷的呼喊声…… 紫鹃摇晃着走过…… 

61、贾母院\par 
哭声震天。凤姐、李纨带着一群仆妇踊进正房。 

62、园中树丛\par
空旷的呼喊声……紫鹃艰难地穿行…… 

63、荣禧堂\par 
哭声震天。贾赦、贾珍、贾蓉等一群人涌进。贾琏慌忙迎上。 

64、园中正殿\par
空旷的呼喊声……紫鹃呆呆地站着。 
巍峨的琳宫俯视着紫鹃，金辉兽面、彩焕螭头傲然峭立，匾额上“顾恩思义”四个大字熠熠闪光。 紫鹃哽咽着：“林姑娘……” 

65、怡红院门外\par 
一把大大的铜锁挂在院门上。黛玉面色雪白、目光炯炯，摇摇晃晃地走来。 
院门外满径荒草。黛玉含笑上前叩门：“宝玉……宝玉……开门……宝玉……” 
院门紧锁，院内寂无人声。黛玉喃喃地：“病了？……不会的……怎么不开门……睡下了？……” 
黛玉使劲拍门，高声：“晴雯……晴雯……是我……还不开门么？……晴雯……” 
紫鹃远远走来，见状停步，掩面恸哭。黛玉全然不觉，使劲拍着门上的铜锁，高声叫着。“宝玉……晴雯……晴雯……宝玉……” 
紫鹃哭着跑过来：“姑娘……”黛玉叹了口气，喃喃地：“想是……都不在家……” 
紫鹃一把拉住黛玉：“姑娘……”黛玉直直地看着紫鹃，诧异地：“怎么？你来了……哭什么？谁欺负你了？” 
紫鹃：“姑娘……”黛玉微微一笑：“我来找宝玉……他让晴雯给我送去两块旧帕子……可……都不在……” 
紫鹃拉着黛玉：“姑娘，咱们回去吧。”黛玉若有所思地：“回去？……是该回去了，……回去……”黛玉说着，径自撤步离去。 

66、园中路上\par 
黛玉步履轻捷，飞快地走着。紫鹃紧紧跟在后面。 

67、沁芳桥\par 
黛玉翩若惊鸿，飘然而下。紫鹃紧紧跟在后面。 

68、潇湘馆\par 
黛玉快步走到院门口推门而入，紫鹃跟上搀扶。紫鹃抹了一把眼泪：“总算到家了。” 
黛玉停步，看看紫鹃，又看看院内，身子往下一沉，张嘴喷出一口鲜血。 

69、黛玉房内（夜）\par 
夜，静得出奇。一点昏暗的烛光，仿佛是凝固在烛插上的荧火。黛玉昏睡在床榻上，枕边、被头、领口、袖沿……血渍斑斑。 
紫鹃失神地坐在床边，手里紧攥着一块带血的罗帕。 

70、黛玉房内（晨）\par 
华膏耗尽，蜡炬成灰。房内仍是死一般的寂静。黛玉昏睡在床上。 
（幻觉）宝玉、黛玉执手相看泪眼，黛玉的心声：“……你只管你，你好我自好……你失……我自失……” 
（闪回）少女们清脆的笑声里，黛玉伸手从签筒里掣出一根象牙花名签子。默默地念着：“莫怨东风当自嗟……” 
黛玉口眼微动，极度虚弱地吁出一口气：“……莫怨东风……当自嗟……”紫鹃失神地看着黛玉。 
雪雁搀着黛玉的乳母王嬷嬷颤巍巍地走进来。王嬷嬷唏嘘着：“……紫鹃姑娘，……预备着……移床吧……” 
紫鹃仿佛没有听见，死死地盯着黛玉：“……姑娘醒过来了！……姑娘醒过来了！姑娘！姑娘……” 

71、院内\par
一个婆子持帚打扫满院落花。雪雁走过来，轻轻拉拉婆子的衣襟。婆子抬头看了看雪雁。 
雪雁悄声：“嬷嬷，都说姑娘没指望了，可……怎么忽然醒过来了不说，精神也好了，还一定要换到榻上去躺着，是不是……要好了？” 
婆子歪着头朝房内看了看，叹了口气，又低头继续扫着落花。 

72、房内\par
几上放着一叠诗稿，最上面是写着《十独吟》的那张雪浪笺。黛玉躺在傍几而设的湘妃榻上，一只手软软地搭在胸前，手里捏着那只补缀精巧的香袋。 
紫鹃托着两块写满字迹的旧帕子走到榻前，轻轻地抖开：“姑娘看看，是这个么？”黛玉点了点头，另一只手无力地抬了抬。 
紫鹃忙把诗帕递在黛玉手里。黛玉颤抖着接过诗帕。诗帕上墨迹斑斑。 
（闪回）晴雯笑嘻嘻地：“二爷让我送手帕子来给姑娘。” 
（闪回）晴雯笑嘻嘻地：“不是新的，就是家常旧的。”
黛玉双目紧闭，泪水涌出。（闪回）黛玉在帕子上走笔题诗。 
黛玉攥紧诗帕，泪水簌簌流下。雪雁用托盘托着药碗走来，悄声：“姑娘……” 
黛玉摇了摇头，睁开眼睛，嘴唇动了动。紫鹃凑近：“姑娘要什么？” 
黛玉的嘴里发出微弱的声音：“……笼一盆火来……”紫鹃：“姑娘要是觉着冷，就多盖一件，还是别笼火吧，那炭气怕姑娘受不了。” 
黛玉摇摇头：“……快去……”紫鹃直起身子吩咐雪雁：“去……笼火……”雪雁忙转身退下。 
黛玉示意紫鹃坐在自己身旁。紫鹃轻轻坐在榻沿上。黛玉拉起紫鹃的一只手，放在自己的胸口上，轻轻地摩挲着。 
紫鹃：“姑娘……”黛玉深情地看着紫鹃，凄然一笑：“……好妹妹……你我姐妹一场……眼看就要……。……原想着……能够同始同终的，可……。你白替我……操了这些年的心了……” 
紫鹃看着黛玉，哽咽着说不出话。黛玉吃力地抬起一只手，轻轻抹去紫鹃腮边的泪水：“……好妹妹……我化成了灰……也忘不了你的……” 
紫鹃失声恸哭。黛玉：“……好妹妹……别哭……我还有事没了呢，……哪能立刻就……” 
紫鹃强止住哭泣，抬起头来看着黛玉。雪雁端着火盆进门，轻轻放在地下。 
黛玉歪过头去看了看火盆，示意紫鹃挪近一些。紫鹃走过去，挪了挪火盆。 
黛玉摇摇头，伸手指指榻旁。紫鹃犹豫着把火盆挪过来。黛玉挣扎着要坐起来。 
紫鹃忙走到另一边，轻轻扶起黛玉，用自己的身子把黛玉戗住。黛玉托起诗帕，死命看了一眼，泪水“唰”地涌出，喃喃地：“……宝玉……等等我……”一撒手，把诗帕扔进火里。 
雪雁惊叫了一声，忙跑过来。紫鹃一下搂紧了黛玉：“姑娘！” 
雪雁从火里一把抓出燃烧着的诗帕，丢在地上，三脚两脚踩灭了，蹲下一看，已经成了一堆黑灰。雪雁“哇”地一声哭起来。 
黛玉微喘着，看着雪雁，轻轻摇了摇头。紫鹃抽泣着，搂着黛玉的双手慢慢松开：“雪雁……去吧……” 
雪雁抹着眼泪慢慢退出房门。黛玉颤抖着抓起香袋，哽咽着：“……宝玉，……等等我……”撒手丢进火盆。 
一页页诗稿被丢进火盆。火苗伴着黑烟腾起…… 

73、旷野（黄昏）\par 
斜阳古道，阴霾渐起。茗烟纵马狂奔而来。 

74、城门（晚）\par 
风灯闪烁，星雨飘零。茗烟打马跑进城门。 

75、荣国府·荣禧堂（晚）\par
烛火通明。贾赦、贾珍、贾琏、贾蓉等相对嘿然。忽然一阵“呼通呼通”的脚步声。 
几个男仆拥着茗烟闯进房门，一叠连声地喊着：“大老爷！”“大爷！”“二爷！” 
贾赦等人吃了一惊。茗烟“扑通”跪在中间。贾赦等人愕然瞠目，不约而同地：“茗烟？！” 
茗烟：“给大老爷、大爷、二爷、小爷们请安！宝二爷回来了！打发小的先回来报信儿！” 
“什么？！”几个人倏地一齐站了起来。贾琏一步跨过去，劈胸抓住茗烟，一把拎了起来：“……不是说……宝兄弟……” 
茗烟结结巴巴地：“我们那天……正等死……不想……被人救了……”贾赦、贾珍、贾蓉等人不约而同地围上来，惊问：“谁？！” 
茗烟：“打头的象是……”贾琏猛一跺脚：“快着回老太太、太太去吧！救命要紧！等会子再问不迟！” 
众人如梦方醒，“呼啦”一下拥出门去。 

76、潇湘馆院外（雨夜）\par
一声撕心裂肺的哭喊声蓦地传出：“姑娘……你倒是等等……”

77、黛玉房内\par
黑暗中，紫鹃的身影跪在榻旁，拼命地摇晃着软软地横在榻上的黛玉：“……你听见了么姑娘，……宝玉……回来了！……”

78、大观园正门\par 
阳光灿烂。园门缓缓开启。消瘦、憔悴的宝玉毫无表情地出现在门外。 

79、园中路上\par
一阵阵红雨般的落花，自空中飘洒而下。宝玉毫无表情地走着…… 

80、潇湘馆\par 
依旧是凤尾森森、龙吟细细，仿佛一切都不曾在这里发生过。宝玉象往常一样地进门。 
架上鹦鹉：“紫鹃，快打帘子，宝玉来了！紫鹃，快打帘子，宝玉来了……” 
紫鹃从房内走出，默默地打起帘子。宝玉进门。 

81、黛玉房内\par 
梁间燕子细语呢喃。空空的榻……宝玉缓缓走进内室。空空的床…… 
宝玉轻轻地坐在床榻边，良久，对着床头，柔声细气地：“……妹妹，我回来了……” 
歌声起： 
一个是阆苑仙葩，一个是美玉无瑕。若说没奇缘，今生偏又遇着他；若说有奇缘，如何心事终虚化？一个枉自嗟呀，一个空劳牵挂。
一个是水中月，一个是镜中花。想眼中能有多少泪珠儿，怎经得秋流到冬尽，春流到夏！
歌声里，宝玉娓娓诉说着、诉说着…… 