\section*{贾府抄没}

1、街道（秋）\par
暮霭沉沉，断雁声声。清冷的街道上，一个小内监惶惶策马奔来。
几颗豆大的雨点滴落在紧握着马缰的手上。小内监抬头看了看天空，挥手加了一鞭。
字幕（叠）：第二十五集：贾府抄没

2、荣国府前角门（晚）\par
门前，红灯彩帐，鼓乐笙歌，轿马纷纷，人头攒动。各种声音混成一片喜庆的交响……
男仆们笑着把大把的青钱洒向人群……灯火稀疏处，一过路男子朝一老翁拱了拱手：“借问老伯，这……怎么这么大的排场？”
老翁拈须一笑：“奉旨完婚。”

3、梨香院\par
满院结红挂彩，笑语喧哗。银花火树般的各色灯烛，映照着阴沉沉的夜空。
宝玉牵着盖上盖头的宝钗，在一大群丫鬟婆子的簇拥下。缓缓步入洞房。

4、洞房内\par
红烛高照。麝月扶着宝钗坐床。宝玉惊异地四面环顾。
（闪回）宝玉手上托着金锁：“……姐姐，这八个字倒真和我的是一对。”
（闪回）宝钗默默地看着手中的通灵玉。宝玉猛地回过头来，死死盯住房门。
（闪回）林黛玉摇摇地走了进来，微微笑着：“哎哟，我来得不巧了！”
麝月碰了碰宝玉，悄声：“二爷！”宝玉：“嗯？”麝月朝宝钗努了努嘴。宝玉：“哦……”
众人轻轻地哄笑。宝玉走到床前，朝盖头伸出手去。（画外音）黛玉的笑声：“早知她来，我就不来了。”
宝玉闭上眼睛，一下掀去盖头。宝钗微微惊愕地看着宝玉。

5、荣国府前角门\par
马蹄声。人群闪开。小内监至门前下马，男仆们急忙迎上。小内监把马缰往一个男仆手上一扔，急步走入角门。

6、门内\par
林之孝迎上来，满脸堆笑：“哟，公公这是……”小内监焦急地：“快找国舅老爷出来！急事！”
林之孝愣了一下，随即回头叫了一声：“来呀！”几个男仆应声而至。林之孝：“伺候着公公！”男仆们答应了一声。林之孝急步向府内走去。

7、梨香院洞房\par
欢声笑语中，宝玉、宝钗并排坐床。众人唱着“撒帐歌”轮番上前撒帐。一群丫鬟、仆妇簇拥着贾母、邢夫人、王夫人、凤姐涌进房内。
众人唱着、喊着、笑着……红枣、栗子、花生在空中飞舞，落在床上，地上和宝玉、宝钗的身上……
门外一声通报：“琏二爷进来了！”贾母一愣。贾琏急步闯入房中，满面泪痕，“扑通”一下跪在贾母面前。
歌声、喧笑声嘎然而止。众人惊异地看着贾琏。贾母忡然色变，颤声：“怎么……？”
贾琏趴在地下，连着磕了三个头，抬起身来，直直跪着：“贵妃娘娘……薨了！”房内鸦雀无声，空气仿佛一下子凝结了。
王夫人眼睛直直的，往前挪了两步，用轻得几乎听不见的声音问贾琏：“什么？”贾琏泪流满面：“娘娘……薨了！”
贾母往后一仰，昏死过去。凤姐惊呼：“老太太！”房内一片嚎啕。

8、檐下\par
秋雨如豆，劈劈啪啪地打在“囍”字彩灯上……

9、荣国府·贾母院（日）\par
贾琏转过大理石插屏匆匆走来。

10、贾母卧室\par
贾母平卧床上，双目紧闭。邢夫人、王夫人、尤氏、李纨、凤姐、宝钗、宝玉等环立垂泣。

11、堂屋\par
张太医将开好的药方递给贾赦，欲言又止。贾珍、贾蓉急忙凑上来看药方。贾赦：“张先生，老太太的病……”
张太医：“先吃几剂试试看吧。”贾琏进门：“老爷，珍大哥……张先生！”贾赦急切地：“怎么样？”
贾琏看了张太医一眼。张太医拱手告辞。贾琏看着张太医出门，压低声音：“事情有些蹊跷，一是都说不知道娘娘怎么突然薨了，二是至今不提谥号的事……”
贾赦、贾珍不安地对视一下。贾珍：“雨村那里呢？”贾琏：“雨村说，他也满处打听呢。”贾蓉：“是不是……咱们自己上表请谥？”
贾赦摇了摇头。贾珍：“几位王爷处……”贾琏：“北静王爷和南安王爷奉旨视边，京里……主事的就是忠顺府了。”
贾珍叹了口气，摇摇头：“咱们跟忠顺府……”贾蓉：“二叔，内监里头能不能……”贾琏苦笑笑：“上个月来过几起借钱的，我没处筹措，当时就有冷了脸的。”
贾珍父子相对嘿然。贾赦呆呆地盯着墙角不易看出的一道裂缝。一阵风过，檐前铁马发出单调、清冷的碰击声。

12、贾母卧室\par
王夫人拉着邢夫人走到墙角，小声说了几句什么。邢夫人转身示意凤姐、李纨、宝钗、宝玉、尤氏等人围过来。
邢夫人悄声：“太医说，老太太是急火攻心，这么大年纪的人，怕是……”宝玉止不住哭出声来，宝钗急忙拉拉他的衣襟。
王夫人瞪了宝玉一眼：“往后不论家里有什么事，再紧要的，都不许惊动老太太！”众人含泪点头。

13、凤姐院\par
凤姐、平儿走进院门。一阵阵少女清脆的笑声传来。凤姐走进内院。小红带着十二、三岁的巧姐儿在廊子里捉迷藏。
小红抬头看着凤姐，急忙迎上来。凤姐摇头示意小红不要出声。巧姐儿蒙着眼睛“格格”笑着摸过来。
凤姐看着巧姐儿。黯然一笑。巧姐儿一把抱住凤姐，大笑着拉下蒙着眼睛的帕子。
巧姐惊讶地：“妈！是你？我还当是小红呢！”凤姐慈爱地拍拍巧姐儿的脸颊：“跟着小红就学疯了。”
小红冲着平儿一伸舌头。凤姐转身对小红：“二爷回来了吗？”小红点点头，朝前院努了努嘴。平儿微微皱了皱眉。

14、秋桐房内\par
贾琏坐在临窗的圈椅上。秋桐站在椅后，一边给贾琏捏揉着肩膀，一边愤愤地叙说着：
“……先头还只是丫头婆子们，如今可好，连我的月钱也扣住不放了。想钱也想疯了！背地里哪个不咬牙切齿地骂她？
当面不说罢了。……我好歹是大老爷给了二爷的，我可不是尤二姐，凭着怎么捏鼓都受着。二爷要是不管，我明儿就去回大太太！”
贾琏睁开眼睛。秋桐：“谁都是她的刺，摆布完了尤二姐，这回该轮着我了！”贾琏“唿”地站起来，往外走去。

15、凤姐房内\par
贾琏推门而入，看看巧姐儿和小红：“你们出去一下。”巧姐和小红觑着贾琏退出房内。贾琏定定地看着凤姐，久久没有说话。 
凤姐冷冷地：“有事？”贾琏叹了口气：“还有办法抓挠点儿银子没有？”凤姐冷笑一声：“我说好事也不来找我嘛。”
贾琏：“别打岔，有呢还是没有？”凤姐：“有没有你还不知道？前儿宝玉娶亲打的饥荒，我还不知道怎么填呢！”
贾琏：“我可是万不得已了，才跟你开这个口，……娘娘的事，眼下只有到内监里头打听去，没有银子可是……”
凤姐：“我一点银子也拿不出了。”贾琏冷笑一声：“官中自然是没有了。”凤姐倏地站起身来：“你这话说给谁听呢？可着这两府里头，谁手里没有私房？
说嘴说得山响，到了用银子的时候，就都成了怵头鳖！既然是官中的事，就应该大家凑份子拿钱，为什么单寻趁上我？二爷难道是没有体己的？”
“体己？”贾琏扭头直直地看着窗外。
（闪回）贾琏捧着一盒璀灿夺目的珠玉，深情地看着尤二姐：“这是我积年所有的体己，她不知道，都交给你收着吧。”
平儿指着空空的盘子，同情地看着呆若木鸡的贾琏：“还体己呢！二爷去送灵，前脚刚走，她后脚就进来，翻箱倒柜，把所有值钱的东西都拿走了。”
（闪回完）贾琏直直地看着凤姐：“体己？我的体己你还不知道哪儿去了？”凤姐冷笑：“可尤二姐还不是大做道场，破土发丧了吗？哪儿来的钱？别打量我是傻子！”
贾琏：“你……”凤姐：“五百两银子赊了一块板是吧？到如今还欠着三百两是吧？那二百两哪儿来的？谁偷给你的是吧？”
凤姐扭头朝门外喊了一声：“平儿！”贾琏站起来，抬脚欲去。凤姐：“慢着！”平儿进门：“奶奶。”凤姐笑嘻嘻地看着平儿，久久没有说话。
平儿不知所措地看看凤姐，又看看贾琏。凤姐：“去房里把桌子上的拜匣拿给二爷，里头盛着二爷的体己呢！”平儿看看凤姐，转身掀起帘子走进内室。

16、内室\par
平儿捧起拜匣，走到门口，犹豫了一下，悄悄启开拜匣，朝里面看了一眼，吃惊地合上匣盖。

17、外间\par
贾琏惊疑地看着内室的门帘。凤姐冷冷地朝内室：“怎么拿不出来了？”平儿掀起门帘走出，把拜匣放在桌上。贾琏惊疑地看看拜匣，看看平儿，又看看凤姐。
凤姐往椅子上一坐，斜睨着贾琏：“看看吧。”平儿瞥了凤姐一眼，看着贾琏，欲言又止。贾琏走到桌旁，慢慢伸出手去。
凤姐冷冷地看着贾琏。平儿焦急地看着拜匣。贾琏的手在拜匣盖上犹豫了一下，掀开匣盖。拜匣里静静地卷放着一绺乌黑的头发！
贾琏倒吸了一口凉气：“啊？！”
（闪回）多姑娘乜斜着眼睛格格地笑着剪下自己的一绺头发塞给贾琏。平儿抖着头发笑着：“这是我一生的把柄了。好就好，不好就抖露出这件事来！”
贾琏一把抢过头发，塞在靴掖内：“你拿着终是祸患，不如我烧了它完事了。”（闪回完）贾琏呆呆地看着头发。平儿紧张地觑着凤姐。
凤姐慢慢拎起头发在贾琏眼前轻轻地晃着：“怎么？不认识了？”贾琏额上沁出了冷汗。平儿捏紧了自己的衣襟。凤姐笑嘻嘻地：“怎么这个天儿出起汗来了？”
平儿犹豫地：“奶奶……”凤姐脸色一变，“啪”地一下把头发摔在地下，厉声冲着平儿：“少插嘴！”平儿捂着脸朝房门跑去。凤姐一拍桌子：“回来！”
平儿站住。凤姐：“你主子急等着钱用呢，你还不快着想法子给他弄点儿？横竖我的钱藏在哪儿你都知道，还不告诉他等什么？”
平儿一下转过身来。凤姐：“要拿就别这么小气，二百两顶什么用？还不够一付棺材钱！”平儿的眼泪“唰”地一下涌了出来。
贾琏恼羞成怒，指着凤姐：“你！……”凤姐横眉立目，冲着贾琏：“呸！什么多姑娘、少姑娘、脏姑娘、烂姑娘的，
还有什么伙嫖的粉头，聚麇的小老婆，都指着娘娘的名义要钱！我什么不知道？”贾琏脸色铁青，口讷语塞。
凤姐指着地上的头发：“有钱换这几根骚毛，就没钱打点太监了！这几年我娘家陪送的金的银的，当的当，卖的卖，原来都让你填了这些个骚坑了！”
贾琏倏地转身，一把抓住正抽泣着的平儿，咬牙切齿地：“怎么都知道了？不要腔的贱货，我让你嚼舌头！”贾琏“啪”的一个耳光打在平儿脸上。
平儿“哇”地一声哭喊起来：“怎么是我说的？二爷干的好事，让她知道了，拿我撒什么气！”贾琏一脚踹开门跑了出去。
凤姐从地下抓起头发哭喊着摔过去：“带上你相好娼妇的骚毛！有本事再伙着东府里的爷俩弄个娼窝子，带着你的小老婆一块儿滚去……”

18、院内\par
平儿捂着脸呜呜大哭。贾琏急步走出院门。秋桐幸灾乐祸地笑笑，转身回房。

19、宁国府外书房（夜）\par
贾蓉往烛台上换了一支新蜡：“今儿太晚了，叔叔就住在这边儿吧？”贾琏怔怔地：“嗯？”
贾珍：“我看……这几天你先别回去……你不是还要跟蓉儿打听点儿事儿吗？”贾琏呆呆地看看跳动着的烛火……

20、凤姐院门外（晨）\par
寒霜满地。不时有仆妇进进出出。

21、凤姐正房内西间\par
地下笼着火盆。凤姐斜倚着炕头的锁子锦靠背，强打着精神，听仆妇们回话。平儿怔怔地站在一旁。
一个媳妇：“……还有……四姑娘要去馒头庵还愿去，那灯烛香油钱倒没地方支去了，银库房说归庙上管；庙上说今年没支给这一项，还叫去找银库房；
银库房又说琏二爷吩咐过，如今连正经过日子的钱都支不出了，这些额外用项一概从个人的分例里头出……”
凤姐眼一瞪，“啪”地拍一下炕沿子：“放屁！你去找银库房总管吴新登，就说管谁吩咐过的，先支了这一项！”
媳妇唯唯退下。一个婆子觑着凤姐的脸色蹭上来：“二奶奶……”凤姐余怒未消，斜了平儿一眼。
婆子：“回二奶奶话，园子里栊翠庵的妙玉师傅明儿要去西门外牟尼院去看贝叶经，说寅正时候起身，走园子后角门，可……看园的说，琏二爷吩咐过，后角门不许开……”
凤姐：“开！”旺儿媳妇匆匆进门，一愣。婆子唯唯退下。凤姐往后一靠，蹙眉合目。旺儿媳妇趋至炕前，俯身低语：“二奶奶，跟着老爷去的钱华回来了，说是……”
凤姐一动不动地靠着。旺儿媳妇：“……说是任上又缺了钱用，老爷打发他回家来取……”凤姐闭着眼睛：“……让他找二爷！”
旺儿媳妇：“找了，可……到处找不见。”凤姐：“这事不归我管！”旺儿媳妇陪着笑脸：“看奶奶说的，咱们这家里外头的，哪样事不是奶奶操心管着？再说……”
门外传报：“太太来了！”凤姐一愣，睁开眼睛。王夫人扶着玉钏儿进门。凤姐忙挣扎着起来：“太太……” 王夫人：“歪着吧，别起来了。”
平儿上前：“请太太安，太太请坐。”王夫人落座。旺儿媳妇悄悄退出。王夫人打量着凤姐，关切地：“没找太医看看？”凤姐强笑笑：“不妨事的。”
王夫人看着凤姐，半晌没有说话。凤姐：“太太……有事？”王夫人叹了口气：“这不，贵妃的事还没了结，眼看着老太太又……。这么多的事，你总病病歪歪的，也难顾周全了，索性……好好养养再说。”
凤姐似乎预感到了什么，睁大了眼睛看着王夫人。王夫人：“家里的事你就不用操心了，先交给宝丫头管着吧。”
凤姐、平儿吃惊地看着王夫人。王夫人：“再有……你婆婆还想着要你回那边去……”说着慢慢站起身来。凤姐怔怔地看着王夫人。
王夫人走到门口，停下脚步：“……缺什么，就打发人找宝丫头去。”说完扶着玉钏儿离去。凤姐嗒然失色。

22、梨香院，宝钗房内\par
因为元妃薨逝的缘故，新房里另换了一套素色屏帐。少妇装束的宝钗，一副家常打扮：戴着银丝鬏髻，穿着件一斗珠儿本毛出风漳缎袄，
下面露出半截葱白棉裙，正坐在炕桌旁，一只手托着腮，另一只手握着“荣国府对牌”，默默地看着出神。
麝月进门：“二奶奶，二爷回来了。”说着高打起门帘。宝玉进门。宝钗忙把对牌放在炕桌上，起身迎上。
麝月上前服侍宝玉脱下外衣。宝钗从炉旁取过烤热了的家常实纳棉袍给宝玉换上。宝玉：“怎么听说太太让姐姐管事了？”
宝钗一面给宝玉往腰巾上挂着荷包、搬指套，一面微微笑着：“不过是替两天，等二嫂子大安了，还是得她管。”宝玉从炕桌上拿起对牌，默默地看着。

23、府内甬道\par
几个婆子、媳妇聚在一起嘁嘁喳喳地议论着：“阿弥陀佛！这下可好了！”“总算是……”“啧啧啧……”
林之孝家的领着一位太医远远走来。众人“嘘”了一声，停止了议论。

24、府内甬道\par
林之孝家的领着太医走来。远处传来一阵说笑声。林之孝家的抬眼看去。梨香院门前，仆妇们进进出出。

25、凤姐院门外\par
院门紧闭，寂无人声。林之孝家的轻轻叹了口气，上前叩门。有顷，院门“吱”地开了一扇，小红探出头来：“妈！是你！”
林之孝家的：“小红，琏二奶奶……怎么样了？”小红苦笑着摇了摇头。林之孝家的往身后指了指：“这是宝二奶奶给琏二奶奶请的太医……”

26、贾母院\par
宝玉转过大理石插屏沿廊子走向贾母上房。一个丫鬟伫立着的背影掩映在廊柱间。宝玉走近，一愣：“紫鹃？”
紫鹃仿佛没有听见一样，依然伫立着。宝玉柔声细气地：“紫鹃姐姐！”紫鹃慢慢转过身子，怔怔地看着宝玉。
二人对视良久，紫鹃凄然一笑：“……二爷，我……要走了。”宝玉：“去哪儿？”紫鹃：“南边儿，去陪伴……林姑娘……”
宝玉嘿然无语，怔怔地看着紫鹃。紫鹃：“已经求准了太太，明儿一早儿就走。”宝玉的泪水慢慢渗出了眼眶，半晌，喃喃地：“……我去送你……”

27、梨香院·宝玉内书房（晚）\par
宝玉坐在灯下，慢慢解开衣领，从里面的袄襟上将黛玉昔年所赠的荷包摘了下来，托在手上看了又看，然后轻轻放在桌上，
又转身从桌旁的小什锦槅子上拿下一个玻璃绣球灯，捧手里轻轻地抚弄着。（闪回）黛玉从书架上拿下玻璃绣球灯，笑嘻嘻地递给宝玉。
黛玉娇嗔地：“跌了灯值钱，跌了人值钱？……怎么忽然又变出个‘剖腹藏珠’的脾气来！”玻璃绣球灯在雨夜里闪烁着五彩陆离的光。
（闪回完）宝玉点着一枝小蜡烛插进玻璃绣球灯，慢慢地转动着。宝钗手上搭着件金银嵌披风走进门来，见状停步。
各种色光从宝玉的脸上闪过。宝钗悄悄走到宝玉身旁，把披风轻轻披在宝玉身上。宝玉抬眼看了看宝钗。
宝钗嫣然一笑。宝玉轻轻吁了口气。宝钗看了看桌上的荷包和宝玉手里的玻璃绣球灯，想了想，伸手从笔山上拈起一管湖笔。
宝玉不解地看着宝钗，慢慢站起来，让过一边。宝钗坐下，铺开一张雪浪笺，蘸了蘸笔，舒腕徐徐写下数行清丽的小字。
宝玉随着字迹默默地念着（心声）：赌书空忆泼茶时，铁马敲风乱入诗。青女不谙霜雪苦，忍将剩冷锁残枝。
烛花剪梦恨难双，泪满罗衾雨满江。一自孤山春尽后，荷风柳浪叹幽窗。
右录潇湘妃子《药余偶得十独吟》十首之李清照、冯小青二首……
宝玉惊异地看着宝钗：“怎么……？”宝钗搁笔，沉思片刻，不无感慨地：“当时看得匆忙，只能记起这两首了……”宝玉拿起雪浪笺看着，不由地落下泪来。

28、大观园后角门内\par
三星在天，夜色尚浓。一个道姑使劲敲着守园婆子的房门。
妙玉头上戴着观音兜，身上披着斗篷，扶着一个打着灯笼的小道姑，静静地候在紧闭着的角门旁边。
门房里传出守园婆子暗哑的声音：“谁呀？”敲门的道姑：“是栊翠庵的妙玉师傅，快点起来开开园子门！ ”
守园婆子隔着房门：“走前头吧，这是后角门！”道姑：“琏二奶奶昨儿吩咐过开这个门！”
守园婆子的声音：“管谁吩咐过也没法儿开！”道姑：“怎么……？”
守园婆子：“里外都上着锁呢！”妙玉微微皱了皱眉。

29、梨香院\par
宝玉裹着件一裹圆皮袄，站在台阶下，呆望着天上斜在西方的三星。
房门“吱呀”一声，宝钗端着一盏明瓦灯台出门，走到宝玉身旁，悄声：“怎么这时候起来了？”
宝玉：“……紫鹃……今儿一早儿走……”宝钗：“天还早呢！”

30、大观园前角门门房内\par
一个“咕嘟咕嘟”响着的砂锅坐在炭炉上，热气在房内四处弥漫。
炕桌上骨牌错陈、色骰翻覆。五、六个上夜婆子围坐着挑灯夜赌。
忽然响起一阵叩门声，众人吃了一惊，慌忙收拾炕桌上的赌具。
一个婆子摆摆手，示意众人镇定。自己溜下炕沿，走到门旁，试探着问了一声：“谁？”
门外传来道姑的声音：“栊翠庵的妙玉师傅，有事要出门儿！”
众人松了口气，内中一人：“真讨人嫌！这才什么时候？不开！”

31、房外\par
妙玉一愣。叩门的道姑对着门缝：“琏二奶奶吩咐过的……”

32、房内\par
众婆子相视一笑，内中一人阴阳怪气地：“噢，原来是她吩咐过的！”门旁的婆子：“谁吩咐的你找谁开去！”

33、房外\par
房内传出一阵哄笑。妙玉使劲咬着嘴唇。叩门的道姑不知所措地看着妙玉。
妙玉扭头离去。两个道姑急忙跟上搀扶。身后传来众婆子七嘴八舌的话音：
“什么八杆子打不着的，也来充主子！”“半夜三更的，干什么去？”
“就是，不老老实实在庙里守着……”“守不住了吧！”一阵哄笑……

34、凤姐院门外（晨）\par
彤云密布。一辆翠幄车转过粉油影壁停在门口，邢夫人下车。
林之孝家的并两个小丫鬟上前搀扶。邢夫人：“琏儿不是躲出去十几天了吗？怎么这会子又有脸回来了？又找我来干什么？”
林之孝家的陪着笑脸：“太太……”邢夫人哼了一声，管自走上台阶。

35、凤姐房内\par
林之孝家的进门：“大太太来了。”贾珍，贾琏，尤氏、凤姐慌忙起身。
邢夫人带着几个丫鬟婆子进门。王夫人起身让座。邢夫人和王夫人让着落座。
邢夫人：“那个鲍二家的不是早就吊死了吗？怎么又来个鲍二家的？”
众人面面相觑。周瑞家的趋上一步，陪笑着：“回大太太，这个鲍二家的原先是府里那个糟头厨子多浑虫的婆娘，多浑虫害酒痨死了，可巧鲍二续娶的女人也病死了，她又嫁了鲍二。”
邢夫人脸一沉，指着贾琏：“你就欠你父亲揭你的皮！给了你个秋桐，你还是这么得陇望蜀的！怎么就跟那个鲍二干上了？他的女人就这么香？他娶十个你也沾他十个？”
众丫鬟婆子忍住笑，暗暗交换着眼色。邢夫人转向贾珍：“听说这鲍二是你们府里的？这种人还留着他做什么？还不打发了他？”
贾珍陪笑着：“琏兄弟这档于事是好几年头里的话了，这几年并没有……”
邢夫人冷笑一声：“我不管你们这些陈谷子烂芝麻的，我今儿索性把秋桐带回去，省得今儿空着明儿守着的，越发连个厨子老婆也不如了！好歹跟着我，还短不了她的月钱！”
凤姐一下咬住嘴唇。王夫人皱了皱眉。邢夫人：“秋桐呢？把她找来！”
贾珍看了看贾琏。贾琏立起身来，上前打了一躬：“儿子已着人把她看起来了。”
众人惊愕地看着贾琏。邢夫人：“你说什么？”贾琏：“有件人命案子，要找她对证！”
邢夫人：“什么？人命案子？”贾琏：“三年前，儿子为子嗣艰难，经珍大哥哥说合，娶了珍大嫂子的妹子尤二姐。好好的一个人，刚刚半年，就不明不白地死了。”
王夫人：“不是说……得了痨病了吗？”贾琏冷笑一声：“这是别人混老太太的话。慢说她从未得过痨病，就是真得了痨病，哪有这么短的时候就死了的？”
邢夫人急切地：“这和秋桐有什么相干？”贾琏：“儿子今儿专请了两位太太并珍大哥、珍大嫂子来，就是为了这个事儿。”
凤姐惊疑地看着贾琏。贾琏朝门外一摆手。两个小厮推着秋桐进门。
秋桐“扑通”一下跪倒在邢夫人面前，鸣呜地哭着：“太太救救我……”
邢夫人刚要开口。贾珍站起身来：“大太太，这可是人命关天的事啊！”
邢夫人犹豫地：“这……”王夫人紧张地看了看凤姐。贾琏盯着秋桐：“说！尤二姐哪点儿对不起你了，你那样作践她？”
秋桐委屈地：“可干什么非说我冲了她？”贾琏：“谁说的？”
秋桐：“善姐告诉我，算命的说，尤二姐是让属兔的人冲了，可着这些人，只有我属兔……”
贾琏朝门外：“带善姐！”一个小厮应声推着善姐进门。贾琏喝一声：“跪下！”
善姐害怕地打着哆嗦，哭着跪下。贾琏：“今儿问你的话，有一句说得不实，就先揭了你的皮！”
贾珍不动声色地斜睨着凤姐。凤姐脸色发白，强作镇静。贾琏：“哪个算命的说你尤二奶奶是让属兔的人冲了？”
善姐嘤嘤抽泣。贾琏：“不许哭！说！”善姐：“……不是算命的，是……二奶奶……让我编出来骗姨奶奶的……”
凤姐倏地站起来，指着善姐：“胡说！”贾琏：“你尤二奶奶是你服侍的不是？”
善姐：“是。”贾琏“啪”地一拍桌子：“你是您么服侍的？”善姐“哇”地一声哭起来：“二爷饶了我吧！都是……二奶奶吩咐我的……”
王夫人吃惊地：“啊？”凤姐指着善姐：“你……你……”贾琏：“带下去！”
小厮拉起善姐退出房门。贾琏转身对着邢、王二夫人打一躬：“尤二姐之死，二位太太明鉴。”
凤姐朝王夫人：“太太……”王夫人不知所措地看看邢夫人：“这……”
贾珍看着贾琏微微点头。贾琏上前打躬：“二位太太，还有一条人命……”
邢、王二夫人吃惊地：“啊？”满屋丫头婆子面面相觑。贾琏朝门外：“兴儿！”
兴儿应声进门，跪下。贾琏朝门外：“旺儿！”旺儿应声进门，跪下。
众人紧张地看着。贾琏看看兴儿：“那件事，旺儿怎么跟你说的，再说一遍！”
兴儿朝上磕了个头：“旺儿说，二奶奶命他想办法把那个和咱们打官司的张华弄死……”
邢夫人：“啊？这还了得！旺儿！”旺儿：“在。”邢夫人：“从实说！”
旺儿朝上磕了个头：“二奶奶打发奴才找张华，给了他银子，让他到都察院告二爷‘国孝家孝之中，背旨瞒亲，仗财依势，强逼退亲，停妻再娶’……”
王夫人脸色惨白，颤抖着问凤姐：“什么？真有……这样的事？”凤姐紧咬着嘴唇，仿佛没有听见，死死盯住旺儿。
旺儿：“后来，二奶奶又指使张华告东府的小蓉大爷……”邢夫人冷笑着瞥了凤姐一眼。
旺儿：“小蓉大爷托人说了，才把案子结了，又给了张华百十两银子……”
邢夫人：“别绕这么远了，张华是死是活，快说！”旺儿又磕了一个头：“二奶奶怕张华日后把事情给张扬出去，就打发奴才或是诬告张华做贼，或是暗中算计，务必把张华治死……”
王夫人：“那个张华……死了？”旺儿：“奴才想，人已走了，何必大动干戈？……奴才就在外头躲了几日，回来回二奶奶说，张华被劫道的打死了……”
凤姐“唿”地站起来，冷笑一声：“旺儿！你得了多少银子？编出这些个话来！”
旺儿躲着凤姐咄咄逼人的目光，嗫嚅着：“这……”贾珍给贾琏使了个眼色。
贾琏冷冷地：“带张华！”两个小厮应声推着张华进门。凤姐“啊”了一声，一屁股坐在椅子上，神情惨变。
房内鸦雀无声。凤姐无力地“扑通”一下跪在王夫人面前：“太太……”
王夫人犹豫地伸出手去：“这……”邢夫人冷冷地：“太太，这可是人命关天的事啊！”凤姐眼前一黑，昏倒在地上。

36、户外\par
空中纷纷扬扬飘起了雪花……

37、大观团中一隅\par
雪不停地下着。宝玉冒雪匆匆走来。

38、栊翠庵\par
院门上挂着一把大铜锁，锁上已经积下了厚厚的一层雪花儿。
十数枝红梅伸出墙外，在一片银白色的世界里显得格外孤寂、清冷。
宝玉失神地伫立着，任凭飞雪扑在脸上、落在身上，仿佛全然不觉了……

39、江中\par
搓棉扯絮般的大雪中，一艘木船缓缓行进。妙玉兀立船头，身上落满了雪花，冷冷地凝视着前方……

40、赵姨娘房门口（清晨）\par
夜雪初霁。两行泥脚印清晰地印在皑皑雪地上。一个婆子正眉飞色舞地跟站在门口的赵姨娘小声叽咕着。
赵姨娘的脸上迅速变换着惊讶、疑问、兴奋、幸灾乐祸各种复杂的表情。
赵姨娘瞪圆了眼睛：“真的？”婆子：“真的！”赵姨娘：“走！看看去！”

41、凤姐院门外\par
几个扫雪的仆妇远远地站着张望。秋桐把凤姐拦在粉油影壁前，指指戳戳地说着什么。
赵姨娘带着婆子一前一后颠颠地走来。秋桐悻悻地叉着腰：“哎，我说话你听见没有？”
凤姐含着眼泪，动也不动地站着。赵姨娘阴阳怪气地：“哟，还拿款儿哪！”
秋桐：“拿款儿？等着拿休书吧！”平儿走出院门，站在台阶上，惆怅地看着。
赵姨娘故意地：“二奶奶日后要是拣着高枝儿了，可别忘了补我们的月钱！”
平儿犹豫了一下，走下台阶，暗笑着：“秋桐姑娘，二爷找你呢！……赵姨奶奶，进去坐坐吧？”
秋桐：“姨奶奶，走吧，进去暖和暖和。”赵姨娘瞥着凤姐，身子里“哼”了一声，跟着秋桐走进院门。
平儿看看左右没人，急忙走过来，伸手想要搀扶凤姐：“奶奶……”
凤姐冷冷地白了平儿一眼，昂头离去。平儿的眼泪“唰”地一下流了下来。

42、贾母院门外\par
王夫人扶着玉钏儿走出垂花门。周瑞家的匆匆迎上，神色惊惶地：“太太快请回去，又出事了！”
王夫人紧张地：“出什么事了？”

43、王夫人房内\par
贾琏：“薛蟠兄弟的案子结了。”王夫人急切地：“怎么判的？”
贾琏一字一顿地：“斩监候。”王夫人“啊”了一声，眼泪“唰”地流了下来。
贾琏犹豫着：“……还有一件事。”王夫人：“什么事？”贾琏：“老爷……回京了。”
王夫人：“怎么？”贾琏含着眼泪：“被科臣参了！”王夫人：“啊？”
贾琏：“才带话儿来说，在宫里谢罪呢。”王夫人腿一软。
贾琏急忙上前扶住：“太太！”

44、皇宫·内阁\par
贾雨村焦急地踱来踱去。神色惶惶的十几位官员或坐或立。一个倚门面望的官员回头：“下来了！”
坐着的官员急忙站起。众人的眼睛“唰”地一下齐朝门口看去。贾政身着公服，急步进门。
众人迎上拱手：“政老……”贾政还揖：“各位大人。”雨村关切地：“有什么旨意？”
贾政拭了一把额上的冷汗：“吓死人，吓死人！”雨村：“怎么？”
贾政：“旨意问的是云南私带神枪一案。本上奏明是原任太师贾化的家人，主上一时记起我们先祖的名字，就问起来。我忙着磕头奏明先祖的名字是代化。主上接着问：‘前方兵部后降府尹的不是也叫贾化么？’”
雨村吃了一惊：“老先生怎么奏的？”贾政：“我说：‘原任上师贾化是云南人，现任府尹贾化是浙江湖州人。’”
雨村略松了一口气。贾政：“主上又问：‘姑苏刺史奏的贾范是你一家了？’我磕头奏明：‘是。’主上变色道：‘纵使家奴强占良民妻女，还成事么！’我一句不敢奏。”
一官员紧张地：“后来呢？”贾政：“后来主上哼了一声，降旨叫出来了。”
众人面面厮觑。贾政叹了一口气：“算来我们寒族人多，年代久了，各处都有，不定哪一支就出了事。究竟让主上记着一个贾字就不好。”
一官员强笑笑：“怕什么？真是真，假是假。”贾政看看众人：“我心里巴不得不做官，只是不敢告老。我们家里现有两个世袭，更是无可奈何的事！”
雨村：“做京官怕还不大要紧。”贾政苦笑笑：“可我究竟做过两次外任，如今也就不好说了。”
一官员：“政老的人品行事大家都知道的。只居令兄赦老……，还有……令侄辈身上再严紧些……”贾政紧张地：“是不是有什么风声？”
一官员：“倒是没听见什么。不过。朝里很有几位跟府上不大和睦的，内监里头也……，嘱咐着那边令侄诸事留神就是了。”
又一官员：“政老连日劳顿，先请回府歇息吧，我们改日再诣府上请教。”贾政拱手：“各位大人请。”众人拱手离去。
雨村觑着众人走出去，趋上一步，拉拉贾政，压低声音：“听说薛家的事了么？”贾政长叹一口气：“路上看了邸报。有什么法子呢！天作孽，犹可违；自作孽，不可活啊！”
雨村：“还有……娘娘的事至今一点儿消息也没有，怕是……”贾政不安地：“是啊，凶多吉少，……雨村，你跟忠顺府还能说得上话，有什么事，还得势你多多斡旋。”
雨村沉吟着：“这个……”贾政期待地看着雨村。雨村慷慨抱拳：“不劳吩咐！”

45、荣国府前角门（黄昏）\par
贾琏率众肃立门外。一乘大轿缓缓而至，全副执事至门前排开。贾琏上前叉子躬身：“老爷！”轿帘微启，贾政端坐颔首。大轿进门。贾琏等随进。

46、贾母卧室（晚）\par
贾政垂泪立于床侧。贾母睁着眼睛死死看着贾政，嘴唇翕翕地动着说不出话，两行清泪淌落枕边。

47、贾氏宗祠门外（午前）\par
贾珍率众肃立。贾芹抱着一个包袱惶惶而来，至贾珍面前，结结巴巴地：“大……大爷……”贾珍：“芹儿？”
贾芹：“……不好了！大爷，四姑娘她……她说什么也不肯回来了！”立在一旁的宝玉忙凑上来：“你说四妹妹怎么了？”
贾芹：“今儿一清早，四姑娘去庵里还愿，一到地方她就……她就……”贾珍：“怎么了？”贾芹哆哆嗦嗦地解开包袱。
贾珍、宝玉一下子愣住了。包袱里竟是一团乌黑浓密的头发！半晌，贾珍一跺脚：“不行！快把她弄回来！”
贾芹嗫嚅着：“四姑娘说，要是逼她，她就远走了……”宝玉眼圈儿一红，垂下头去。贾珍不知所措地往祠堂里探了探头。

48、宗祠内\par
贾政恭向祖宗牌位行三跪九叩礼。粱间，香烟氤氲。

49、荣宁街。两府夹道口\par
人声嘈杂。贾政从轿窗内望出去。周瑞带着一群家丁驱赶着纷纷攘攘的人众，两个家丁慌慌张张地从夹道墙上往下揭着什么。
贾政惊疑地：“住轿！”周瑞急忙抢上来，打了个千儿：“老爷！”贾政掀起轿帘：“出了什么事？”周瑞支吾着：“墙上有几张揭帖，奴才带人……”
贾政：“什么揭帖？写的什么？”周瑞：“都是些乱七八糟的话，奴才……”贾政：“拿来！”周瑞：“老爷……”贾政：“拿来！”
周瑞答了声“是”，急忙转身跑过去，从一个家丁手上拿过一张，跑过来双手呈上。贾政抓过揭帖，“啪”地放下轿帘。
周瑞紧张地觑着轿窗。贾政把揭帖凑近轿窗，上下匆匆看过，脸色陡变。

50、贾政书房\par
贾政“啪”地一下把揭帖拍在桌子上，暴怒地：“拿去！自己看看！”贾芹求救地看看贾琏。贾琏悄悄使了个眼色。
贾芹挪近前去，觑着贾政，拿起桌上的揭帖扫了一跟，倒吸了一日凉气：“啊？”贾政：“念！”贾芹惶恐地：“老爷……”
贾政怒喝：“念！”贾芹额上沁出了冷汗，颤声念着揭帖：西贝草斤年纪轻，水月庵里管尼僧。一个男人多少女，窝娼聚赌是陶情……
贾政“啪”地一扣桌子：“够了！……我问你，这‘西贝草斤’拆的是哪两个字？”贾芹“扑通”一下跪在地上。贾政怒不可遏地：“说！”
贾芹打着哆嗦：“是……贾……芹……”贾琏趋上一步，试探地：“老爷……”贾政眼一瞪：“下去！”贾琏连忙退下。
贾琏朝着门外：“来呀！”门外答应了一声，涌进四五个家人。贾政颤声：“家法伺候！”

51、贾政书房（晚）\par
烛火燎着蜡膏，不时发出“丝丝”的声音。贾政阴沉着脸，坐在椅子上。周瑞站在一边，迟疑着：“……老爷，今儿……还出了一件事儿……”
贾政：“说。”周瑞：“前儿不知为了什么事，东府的珍大爷把家人鲍二打了一顿，撵了出去，那鲍二怀恨，满世界里嚷嚷咱们两府的事……"
贾政睁大眼睛：“说了些什么？”周瑞：“说……珍大爷引诱良家子弟赌博，这还是轻的；还有强占良家妻女为妾，因其女不从，凌逼致死……”
贾政“唿”地一下站起来：“还有什么？”周瑞：“还有，咱们府里琏二爷……国孝、家孝期间娶妾……”贾政跺着脚：“了不得了！”
周瑞：“还有，……隐匿坏了事的甄家、史家的财物、人犯……”贾政重重地跌坐在椅子上。周瑞：“才听说今儿晌午鲍二让忠顺王府的人给拘了去了……”
贾政长叹一声：“完了！完了！”周瑞：“还有……”贾琏进门：“老爷，明儿的接风酒宴，该请的亲朋，帖子都送到了。有几位说，怕有公事，来不了。”
贾政定定地看着贾琏，叹了口气，眼泪扑簌簌壤落下来。贾琏惊疑地：“老爷……”

52、凤姐房内（夜）\par
面容憔悴的凤姐斜倚在炕上，茫然环视着乱糟糟地大开着的箱笼柜屉。小红进门，悄声：“二奶奶，我爹我妈来了。”
林之孝夫妻进门。林之孝压低了声音：“该送走的东西都装上车了。”凤姐：“不会……出差错吧？”林之孝家的：“奶奶放心吧。”
凤姐问小红：“巧姐呢？”小红：“睡了。”凤姐叹了口气：“明儿一早儿走的时候，高高兴兴的，象往常送她去舅舅家一样。别跟她提……家里的这些个事……”
小红：“知道了。”凤姐看了看林之孝夫妻：“这里都知道你两个是我从金陵娘家带了来的，要是都跟着巧姐去，保不准别人不起疑心，就让……小红去就行了……”

53、仪门（晨）\par
树挂雾淞，檐垂冰溜。宾客接踵而来。贾赦、贾政便服迎候。众宾客次第拱手：“赦老、政老……”贾赦、贾政还揖不送：“请，请……”

54、荣宁街\par
一队车马缓辔行去。前面引马之后，是一辆蓝帏红拖呢的大鞍车；两骑跟马之后，是三辆蓝布帏小鞍车。
驾辕的骡子不时地打着响鼻，喷出一股股的白气。大鞍车内，巧姐搂着小红格格地笑着。

55、荣禧堂\par
贾琏前后张罗招呼。贾赦、贾政步入。众宾客起立。贾赦、贾政四面拱手：“各位请，各位请……”
贾赦、贾政落座。众宾客随后落座。赖大匆匆进门，径到贾政面前，悄声：“老爷，锦衣指挥使仇都尉仇大人来了。”
贾政一楞：“仇都尉？”贾赦狐疑地：“这位仇大人和咱们素无来往，怎么……”
赖大：“奴才要取职名来回，可这位大人不说话，径直就……”贾政急忙离座：“我去看看。”贾政匆匆出门。众宾客面面厮觑。

56、荣禧堂门外\par
锦衣指挥使仇都尉带着几位司宫昂首步入。贾政迎上拱手：“不知各位大人莅临，有失迎迓，还望大人……”
仇都尉微微颔首，并不停步，径直步上台阶。贾政神色惶惶地跟上台阶。

57、荣禧堂内\par
众人屏声敛气。仇都尉等步入，众人纷纷起立。仇都尉旁若无人，四面环顾，目光落在迎面的赤金九龙青地大匾上。
仇都尉默默看了一会儿，回头对几位司官微微一笑：“好一座敕造公府，可惜呀！”贾政惴惴不安地：“敢问老大人，驾临舍下是……”
仇都尉冷冷地：“奉旨交办事件。”贾政忡然变色：“啊？”仇都尉对几位司官：“请各位带领府役把守前后备门，室内上下人等，一律不许走动！”
几位司官应了一声，走出门去。众宾客微微骚动，内中几人向门口蹿去。仇都尉手一指：“谁也不许动！”

58、贾赦院\par
一队锦衣府役涌进，直至邢夫人正房门前。邢夫人惊异地出门张望。几个府役把邢夫人一把推回房内，带上房门，交叉贴上两张封条。房内传出惊恐的哭声……

59、王夫人院\par
院内一片哭喊声、喝斥声。玉钏儿等四、五个丫鬟被搡进王夫人房内，几个府役带上房门，贴上封条。

60、凤姐院\par
府役把凤姐、秋桐并众丫鬟婆子关进房内，贴上封条。

61、梨香院\par
房门被贴上封条，宝钗从窗内焦急地向外张望。

62、贾母院\par
哭喊声、喝斥声中，一群府役涌进院内。

63、大观园\par
一群府役推开园门，涌进园内……

64、荣禧堂门外\par
嘈杂的人声阵阵传来。一队队府役涌进院内，重行分立两侧。

65、荣禧堂内\par
贾赦、贾政、贾琏等并众宾客面如死灰，悚然而立。仇都尉上首端坐，冷面无言。一司官匆匆走进：“大人，忠顺王爷和权知刑部贾大人到了。”
仇都尉：“好。”仇都尉立起，快步走到门边，垂手侍立。忠顺王爷并贾雨村、王府长史等步入堂内。
仇都尉上前单腿一跪：“请王爷安！”忠顺王爷：“嗯。”贾政惊异地看着站在王爷身后的贾雨村。
雨村朝贾政微微顿首。贾政眼睛里闪过一丝希望的光。贾赦、贾琏等偷偷交换着眼色。仇都尉：“请王爷宣旨意。”
忠顺王爷站在上首，扫视了一下众人，冷峻地：“贾赦、贾政、贾琏听旨！”贾赦、贾政、贾琏“扑通”跪下，颤栗俯伏。

66、荣国府前角门\par
府役森立。焦大被捆着踉跄着走来，眯着眼睛朝门里张望着。一司官喝问：“怎么回事？”
押着焦大的府役：“回大人话，东边正抄着，这老东西说他是这边的，就送过来了。”
焦大突然仰天大笑：“全抄了！全抄了！我早就知道有这一天！太爷呀！太爷……”
司官喝一声：“快押起来！”焦大老泪纵横，大笑着，被府役推进角门。

67、荣禧堂内\par
忠顺王爷站在上首，阴沉着脸：“……贾赦、贾政、贾琏革职，交部严加议处！钦此。”仇都尉朝门外：“来呀！”
府役蜂涌而入。仇都尉厉声：“拿下了！”府役按住贾赦、贾政、贾琏带上枷锁，拖着跪在一边。
仇都尉：“传齐司员，带同府役，分头按房抄查登帐！”外面打雷似地应了一声，纷纷跑出。

68、府内各处\par
一摞摞瓷器被摔碎。一扇扇房门被踹开。一把把门、柜、箱锁被砸坏。一张张桌椅被掀翻。棍棒飞舞，腿脚杂沓……
哭喊声、尖叫声、喝骂声乱成一片……

69、荣禧堂内\par
贾政求救地看着雨村。雨村上前一步：“禀王爷，据下官所知，前江南甄家、金陵史家获罪被抄，都有财物转移隐匿此处，请王爷准许下官亲去细细查抄。”
忠顺王爷：“好！去吧！”贾政惊得目瞪口呆，怔怔地看着雨村。雨村从容走出门外。

70、府内各处\par
雨村进进出出，指点着箱笼篋笥，命府役抬走……一排排抽屉拉开，空的！一只只箱子掀开，空的！一扇扇柜门打开，空的！雨村和众府役惊异的目光……

71、荣禧堂门外\par
一群府役抬着东西迤逦走过。雨村指着一只大木箱，高声：“慢！抬上来！”

72、荣禧堂\par
府役抬着木箱进门放下。雨村冷冷地：“打开！”众人的目光“唰”地一下集中在木箱上。府役掀开箱盖。贾政紧张地注视着木箱。
雨村愣了一下，伸手朝箱内抓了一把：“嗯？当票？”众人惊愕地朝箱内看去。雨村“啪”地盖上箱盖，愠怒地：“抬走！”
一阵杂沓的脚步声、喝斥声和哭喊声。几名府役拖着披头散发，满面泪痕的鸳鸯进门。雨村怒喝一声：“怎么回事？”
一府役跪禀：“禀大人，这个贱婢不听拘禁，到处乱跑，带来请王爷和各位大人发落。”鸳鸯哭喊着跪在贾政面前：“老爷！……老太太她……死了！……”
贾政“嗷”地一声，昏死过去。满屋号啕。

73、街道\par
车马徐行。大鞍车内，巧姐搂着小红格格地笑着。小红：“巧姑娘，怎么回回去舅爷家你都这么高兴？”
巧姐：“老在家里呆着，怪腻的！”小红故意把脸一板：“那就老在外头住着吧，一辈子也别回家了！”“不回就不回！”巧姐又格格地笑起来。

74、荣宁街\par
锦衣府役重重排列。荣、宁二府的兽头大门次第开启。贾赦、贾政、贾琏自荣府内锒铛而出。贾珍、贾蓉自宁府内锒铛而出。
邢夫人、王夫人、李纨、凤姐、宝玉、宝钗、贾环、贾兰、赵姨娘、平儿、鸳鸯、麝月、玉钏儿、赖大、周瑞夫妻、林之孝夫妻等蹒跚而出。
尤氏、胡氏、来升夫妻、焦大等蹒跚而出。数百主仆尾随而出……荣、宁二府门匾被次第摘除……

75、旷野\par
漫天皆白……