\section*{狱庙相逢}
1、羁候所门外（晚）\par
凄风苦雨。一盏风灯在布满铁钉的门上晃动。门楼上，“羁候所”三个大字隐约可辨。门内不时传出一阵阵哭声。
字幕（叠）：第二十六集：狱庙相逢

2、羁候所院内\par
牢头老三和一个狱卒提着风灯快步走过一排排牢房。

3、狱神庙门外\par
老三和狱卒在门前停步。昏暗的灯光里，依稀可见匾额上湿漉漉的三个大字：狱神庙。

4、狱神庙内\par
阴森森的三间庙堂，两边用木槛隔成了临时牢房。一灯如豆，把狱神塑像的影子长长地投在墙上。
“哗啦”一声，庙门大开，老三和狱卒跨进，两边的牢房里一阵骚动。狱卒打开右侧牢门。
左侧牢内，一双双惊恐的眼睛从木槛缝隙里往外窥看。“贾宝玉！”老三一声断喝。右侧牢内，蓬头垢面的贾宝玉往墙角草堆里塞了个什么，缓缓站起。
贾兰、贾菌等坐在靠墙的一溜草荐上，惊惶地看着。“交出来！”老三伸出一只手。宝玉：“什么？”狱卒：“私留的东西！”
老三瞟了一眼蹲在地上的贾环。贾环点了点头。宝玉冷冷地：“不是连汗巾子都收去了吗？”“啪”地一个耳光打在宝玉脸上，老三破口喝骂：“放你娘的屁！交出来！”
狱卒：“你当还在你们府里哪！”贾兰慢慢蹭过来：“你们到底要什么？”狱卒“啪”地一脚踹在贾兰身上：“滚过去！”
老三一字一顿地：“玻璃绣球灯！交出来！”宝玉吃惊地睁大了眼睛。狱卒斜睨着贾环。贾环朝墙角努了努嘴。
狱卒一把拉开宝玉，朝墙角俯下身去。宝玉不顾一切地扑过来，被老三死死拖住。狱卒从草堆里摸出玻璃绣球灯，冷笑一声递给老三。
老三使劲把宝玉搡在地下，转身对贾环：“哎，你！”说着从怀里掏出一个饼子扔在地上。贾环抓起饼子大口啃着。
牢门“咣”地一声带上了。宝玉扑在门上，双手紧紧抓住木槛。“二叔！”贾兰走过来，轻轻啜泣着。

5、檐下\par
雨丝如注。

6、城门内（春）\par
夕阳里，一乘小轿缓缓而来。一个干瘦的中年男子扶着轿杆走在一侧，眼角的余光里微透着几分紧张。

7、城门外闹市\par
小轿穿出城门洞。各种嘈杂的音响里，高亢悠扬的卖花市此伏彼起。轿内，小红被紧紧捆在座上，嘴里塞着东西。
小轿被拥挤的人群阻住。瘦子微微皱了皱眉，顺着人群翘首张望的方向看过去。城墙下搭起一座高台，数名军校荷戈环立高台四周。
台下两侧搭着席棚，棚内隐隐传出哭声。一阵锣响，台上数十名披头散发的丫鬟、婆子被押下去，几个男仆从另一侧被押上高台。
拥挤的人群一阵骚动：“快看快看，林之孝！荣国府的管家！”“哪一个是？”“那个，中间儿站着的！”
“啧啧，常日里只见他们买人卖人，谁承想今儿也尝着让人卖的滋味儿了！”轿内，小红惊异地听着。
小轿在人群中缓缓移动。遮挡轿窗的帘子被小红使劲蹭开了一条缝，两只俊秀的眼睛满含着泪水仓惶地朝着台上窥看。
瘦子下意识地朝轿窗瞥了一眼，急忙伸手拉下窗帘，拼命分开人群，推着小轿朝外挤去。

8、小巷（晚）\par
黑暗中，两个身影一前一后，匆匆走来。

9、马贩子王短腿家院内\par
狭窄的天井里，胡乱堆放着鞍鞯、笼头、缰绳、马鞭等什物。正房檐下，停放着一乘小轿。

10、正房内\par
炕桌上布放着杯盏、酒壶和一碟碟小菜。王短腿、瘦子并两个轿夫围桌而坐。老三焦躁地来回走动着。瘦子笑嘻嘻地看着王短腿：“……哎，怎么样？”
王短腿皱着眉：“抬走！我不找这个麻烦！”瘦子：“啧，怎么也得先看看货！”王短腿：“不看！抬走！”
瘦子：“你不是说话就去西边儿贩马么？顺手捎在马车里，只要离开京城。就没人认得出了……”
王短腿：“你也真敢揽这个生意，也不看看，这是什么人家！”老三停步，朝着王短腿：“怎么还不来？”
王短腿：“急什么？不来咱们就先喝着。”老三：“我后半夜还当值呢！”瘦子看着王短腿：“便宜呀！……咱们不是外人，我只本钱，给一百两银子，这生意让你了！”
王短腿冷笑一声：“便宜？按《逃人法》，这可是杀头的罪！”

11、小巷深处\par
黑暗中，两个身影在一扇门前停步。其中一人上前叩门。

12、王短腿家正房内\par
叩门声传来。老三对王短腿：“来了！”王短腿下炕，急步走出。

13、院内\par
王短腿拔开门闩，笑嘻嘻地一抱拳：“倪二哥！”倪二进门：“怎么这么早就插门？”王短腿瞥了一眼倪二身后的贾芸：“……屋里说吧。”
倪二、贾芸穿过天井。檐下小轿微微晃动了一下。贾芸惊异地拉了拉倪二。倪二停步：“嗯？”王短腿忙跟上来：“请，请，屋里请！”

14、正房内\par
王短腿让着倪二、贾芸进门。老三迎上来：“二哥，怎么这早晚儿才来？”瘦子并两个轿夫立起迎上：“倪二哥！”
倪二：“你怎么也在这儿？”瘦子嘿嘿一笑：“二哥，我手头碰上个生意，你来得正好，给掂掂盘子！”
倪二一摆手：“先不谈你那些缺德生意。来，认识认识！……这就是我常说的芸二爷！”众人急忙抱拳：“芸二爷！芸二爷……”
倪二指着众人一一介绍：“这位朋友是贩马的，人称……”王短腿：“马贩子王短腿！”众笑。贾芸拱手：“幸会！”
倪二：“这位是羁候所的牢头、我的桃园兄弟老三！”贾芸拱手：“幸会！”倪二：“这位是九城闻名的人牙子，人送雅号‘鬼难拿’！”
瘦子笑嘻嘻地指指背后：“这是我的两个兄弟。”贾芸拱手：“幸会幸会！”王短腿：“芸二爷，地方窄扁点儿，请上坐！”
贾芸对倪二：“老二，这……”倪二：“都是朋友，不外的，坐吧！”众人依次落座。王短腿端起酒杯：“来来来！”
倪二：“慢着！先说正事儿。老三！”老三看了看贾芸：“芸二爷，贵本家西府的赦老爷、政老爷、琏二爷和东府的珍大爷还押在刑部牢里，余下的都在羁候所。
前儿有旨意让发卖，这不，白天押到南门外开市，傍晚儿押回羁候所。……价码标得倒是不高，可一看是这两府的人，谁敢买呀？”
王短腿斜了一眼瘦子，瘦子略有些尴尬地笑笑。老三：“听说今儿好不容易卖出去一拨儿，都是些上了年纪的下人。”
王短腿：“主子也卖么？”老三：“看什么样的主子了。象宝二爷、琏二奶奶这号主子，还有身上有些个事儿的，自己想让卖出来怕还没那个福份呢！
……你想想，两府人丁加起来有六、七百号，羁候所笼共只有多大？连狱神庙都关满了！一天到晓，哭的、喊的，上吊的、撞墙的……”
倪二：“我让你查的那个丫头……”老三看着倪二，摇了摇头。贾芸急切地：“都查遍了？”老三端起酒杯，抿了口酒。
贾芸紧盯着老三。老三：“我是挨着个儿扒拉的。”贾芸看了看倪二，轻轻叹了口气。瘦子瞟着倪二：“二哥，我手里倒是碰上个绝色的丫头，听说还是……”
倪二摆摆手，转脸对老三：“老三，你再想法儿查查。……还有件事儿。”老三：“嗯？”倪二：“你今儿后半夜当值？”
老三点点头。倪二往前探了探身子，刚要说什么。门外“啪”的一声，众人一齐朝门口看去。两个轿夫急忙站起来走出房门，瘦子随后跟出。
贾芸从敞开的门缝里疑问地看着檐下的小轿。

15、院内\par
瘦子抓起轿帘往里看了看，轻声骂了一句。瘦子回头朝屋内看看，倪二正小声跟老三说着什么。瘦子并两个轿夫朝房门走来。

16、正房内\par
老三面有难色：“这……”倪二眼一瞪：“什么这，那的！老三，我可是朝芸二爷拍过胸脯了！”老三一拍桌子：“好吧！既然二哥应下了，我不能让二哥没脸！”
贾芸端起酒杯：“三哥快人快语，我敬你一杯！”王短腿：“江湖上讲的就是个义字当先！来！咱们一块儿干了！”
瘦子并两个轿夫入座，随倪二、贾芸、老三端起酒杯。

17、院内\par
夜空里浙浙沥沥的飘起了小雨。细细的雨丝薄在小轿顶上，发出轻微的“扑扑”声。

18、正房内\par
王短腿拉开房门，一愣：“呸！这天儿！老三、二爷，等等！”说着扭头走进里间。老三：“下啦？……好！下雨天儿没人出来！”
贾芸怔怔地看着门外的小轿。王短腿拎着两件蓑衣和两顶竹笠从里间走出：“二爷，委屈了点儿。”贾芸：“哦……”
倪二：“老三，二爷可交给你了！”老三：“二哥放心！”

19、院内\par
老三，贾芸匆匆走出院门。王短腿插上门，转身指着小轿：“快把人解下来！”两个轿夫应声走向小轿，把小红从轿内拖出。

20、正房内\par
轿夫抬着小红进门。王短腿：“呸！捆成这样儿！”说着转身走进里间。瘦子解下捆绑小红的绳子，回头冲着倪二笑笑：“二哥，看看货怎么样？”
小红闭着眼睛，轻轻地哼了一声。瘦子拽出塞在小红嘴里的东西。倪二坐在炕沿上招招手：“抬过来！”两个轿夫把小红抬到坑上。
小红靠墙坐着，慢慢睁开眼睛，呆呆地看着对面的倪二。倪二咂嘴点头：“不错不错！”瘦子：“二哥看值个什么价儿？”
倪二：“看卖给谁了。要是大家子买去做姨娘，怎么也得个几百两！……你没花多少吧？”瘦子嘿嘿一笑：“真佛面前不说假话，八十两！”
倪二惊讶地：“什么？八十两？白给吧！”瘦子：“不过……是个黑户，京里不便出手。”倪二：“哦？”瘦子：“怎么样二哥？这个便宜生意让你做了！”
王短腿端来一碗热面汤，搁在小红面前的炕桌上。倪二乜斜着眼：“慢！……让这个傻丫头先陪爷们儿喝两盅！”
小红“呼”地一下子挺直了身子，翻身下炕，“扑通”跪在倪二面前，泪水扑簌簌流下来。倪二睁大了眼睛：“嗯？”
小红哽咽着：“求求大爷，行行好，把我送到牢里去……”瘦子眉头一皱：“起来起来！”倪二抬起一只手制止瘦子，上下打量着小红：“你……说什么？送你到牢里去？”
小红强忍住哭泣：“家抄了，爹娘、主子都……，求求大爷，能让我见上一面，来世变牛变马报答大爷……”倪二：“家抄了？谁家？！”
王短腿斜了瘦子一眼，冷冷地：“荣国府，贾家！”倪二：“啊？”瘦子急忙走过来：“二哥……”倪儿紧盯着小红：“你是……谁房里的？”
小红：“琏二奶奶。”倪二紧张地：“你姓什么？”小红：“姓林。”倪二倏地站起来：“你是……小红？”小红一惊：“你怎么知道的？”倪二顿着脚：“唉呀！该死！该死！”

21、狱神庙（夜）\par
哭泣声、喝骂声里，凤姐、李纨、平儿、秋桐被一个狱卒从左侧牢里押出，贾环、贾兰、贾菌被另一狱卒从右侧牢里押出。
狱卒：“不许嚎丧，快走！”宝玉呆呆地跟在后面。狱卒转身对宝玉：“你，回去！”凤姐等鱼贯走出庙门，消失在雨夜里。

22、王短腿家正房内（夜）\par
倪二咬着牙，一声不响地在房内来回走动着。小红坐在炕上，困惑地看着倪二。
瘦子的目光跟随着倪二：“二哥，人可不是我捆的，不信你问小红姑娘。那个王仁交给我就是捆着手脚堵着嘴的……”
倪二猛地站住：“算了！”倪二端起酒杯一口喝干，重重地往炕桌上一蹴：“王仁，王八蛋！……短腿！”
王短腿：“二哥？”倪二：“拿纸拿笔来！”王短腿不解地：“要纸笔干什么？”倪二眼一瞪：“我让你拿你就拿去！”
王短腿急忙走进里间。倪二斟满一杯酒。王短腿走出，把纸、笔、砚、墨放在炕桌上。倪二：“研墨！有色儿就行！”
众人不解地看着倪二。倪二冲着小红一抱拳：“我倪二不是人，刚才冒犯了，请多担待！”说着“嗖”地一下从腰里拽出一把解腕尖刀，左手拇指往刀尖上一按，一股鲜血冒了出来。
众人惊呼：“倪二哥！”倪二把刀插回腰间，左手拇指端端正正地在空白纸的左下角按上了一个血指印。王短腿：“二哥，你这是……”
倪二扭头冲着瘦子：“来，兄弟，我不会写字儿，你帮个忙儿。”瘦子拿起笔，不解地看着倪二。倪二一字一顿地：“借到银八十两，立借据人倪二。”
瘦子写好借据，用嘴吹了吹。倪二把借据往瘦子面前一推：“眼下没钱，十天内还你！人，放生了！”瘦子瞠日结舌：“二哥……”
小红“扑通”跪在炕上，呜咽着：“恩人……”倪二：“快起来快起来！……芸二爷……是我的朋友。”小红：“谁？”倪二：“贾芸，芸二爷！找你可找苦了！”小红：“芸……”

23、狱神庙（雨夜）\par
一个狱卒背对着宝玉，从一摞食盒里拿出一盘盘菜肴摆在一张当门而设的破旧的小桌上。宝玉满腹狐疑地看着。
狱卒斟满了两杯酒，转过身来，颤声叫道：“宝叔！”宝玉惊异地：“你……是谁？”狱卒一把摘下帽子：“叔叔，是我！”
宝玉：“芸儿？”狱卒打扮的贾芸“扑通”一下跪在了宝玉面前，哽咽着：“叔叔！”宝玉一把抱住贾芸：“你……怎么到这儿来了？”
贾芸急忙站起来，抹了抹眼睛，把宝玉拉到摆满酒菜的桌旁：“叔叔，请坐下！”宝玉困惑不解地看着贾芸，慢慢坐下。
贾芸擎起酒杯，强笑笑：“……叔叔，先前在家的时候，常想孝敬叔叔，一直没个机缘，今儿……”说着又哽咽起来。宝玉眼圈一红，连忙咬住嘴唇。
二人默然良久。宝玉含着泪水，慢慢端起酒杯：“……自遭家难以来，亲朋故旧，躲之惟恐不及。……我先时的知交，如今一个都……。老太爷、老爷当日提携了多少人！桃李门墙，绛帐春风……，没象雨村那样恩将仇报、落井下石就算很不错了！”
宝玉低下头去，泪水“叭哒叭哒”地滴落在酒杯里。贾芸：“叔叔……”宝玉猛地抬起头：“……难得你一片情意，来！干了！”说着举起酒杯，和泪吞下。
贾芸强忍着泪水，给宝玉斟酒。宝玉慢慢抬起头来。贾芸含着泪，默默地夹起各色菜肴，往宝玉面前的盘子里堆着。
宝玉呆呆地看着贾芸。盘子里已经堆不下了，贾芸还在不停地夹着。宝玉：“芸儿，别……”贾芸看了看盘子：“哦……”
宝玉深情地看着贾芸：“……还记得吗？那回，你送来的白海棠？”贾芸叹了口气。
宝玉：“难为你想着。……那时候，园子里的姐妹们都在……第一次结诗社……海棠诗社……咏白海棠……”
宝玉沉浸在回忆里：“……半卷湘帘半掩门，碾冰为土玉为盆。偷来梨蕊三分白，借得梅花一缕魂……”
贾芸仿佛被感染了，眼睛里闪动着泪光。宝玉：“这是林妹妹的……”贾芸喃喃地：“白海棠……好象就是昨儿的事……”
宝玉突然伏在桌子上抽泣起来。贾芸端起酒杯。一下子倒在嘴里，使劲咽了下去。
门外，夜雨潺潺。突然，传来一阵凄厉的哭喊声。宝玉急忙擦了擦眼泪，惊疑地看着贾芸。
“鸳鸯——”“鸳鸯姐姐——”“鸳鸯姑娘——”哭喊声在雨夜里回荡。宝玉：“什么？鸳鸯？”宝玉和贾芸“唿”地站起来，一齐扑到小木窗上。

24、羁候所院内（夜）\par
雨声、哭喊声、喝骂声、杂沓的脚步声搅成一片。几个狱卒从一间牢房里拖出一具女尸，朝远处走去。

25、狱神庙内（夜）\par
宝玉双手抓着窗栏，头深深地埋在窗台上。贾芸吁了一口长气，转过身来，慢慢走向酒桌。
贾芸停步，抬起头，怔怔地看着狱神塑像。狱神在幽暗的灯影里，显得格外阴森、狰狞。
贾芸打了个冷噤，急忙转身：“叔叔！”宝玉木然不动。贾芸大步走过去，一把拉住宝玉：“叔叔！”
宝玉慢慢抬起头，泪水、泥土沾了满脸。贾芸：“叔叔，这不是你呆的地方！我已经想好了，找几个朋友，救你出去！”
宝玉轻轻摇了摇头。贾芸：“真的！叔叔！”宝玉惨然一笑：“普天之下，莫非王土，我又能跑到那儿去？……再说，父母家人都在难中，我一个人出去又有什么意思？”
贾芸哽咽着：“我实在不忍心看着叔叔……”宝玉抓着贾芸：“你要是真想救我，只有一个办法！”贾芸：“叔叔快说！只要能救你……”
宝玉：“北静王爷任侠尚义，恤弱扶孤，一般落拓才士来到京师，尚且能生馆死殡。咱们家和北静府世世交好，断无不救之理！只是……王爷去年奉旨视边，不知道什么时候才能回来……”
贾芸眼睛一亮：“叔叔！……天明我就走，去找王爷！”宝玉激动地：“你……”贾芸：“叔叔放心！我虽说没读过什么书，可还知道申包胥哭秦庭的故事！见了王爷，我会……”
宝玉一把抓住贾芸的手：“……可……你走了，你母亲一个人……”贾芸黯然：“她已经……过世了。”
宝玉一惊：“什么时候？”贾芸：“叔叔搬出园子不久。”宝玉慢慢垂下头去，又慢慢抬起头来，含着泪：“我对不住你，我……”
贾芸：“不不，叔叔那时候正病着。”宝玉：“你一个人怎么……发送的？”贾芸：“……多亏了琏二婶子房里的小红，把她的体己，全给了我了。”
宝玉：“小红？……哦。她现在……？”贾芸摇摇头，泪水啪啪滴落在宝玉的手背上。

26、羁候所门外（晨）\par
夜雨初霁。笨重的大门缓缓打开，百余名男妇老幼在军校、狱卒的押解下走出大门。一乘小轿远远抬来。

27、狱神庙内\par
庙门洞开，白昼的亮光从门、窗斜射进来。宝玉、凤姐各自站在左右两个牢房里，手扶着木槛，轻声对话。
凤姐：“……他几时走的？”宝玉：“天快亮的时候。……去找北静王爷了。”凤姐：“什么？”宝玉：“找北静王爷！”凤姐含着泪：“真的？”

28、驿道（晨）\par
杨柳新绿。贾芸扬鞭催马，奔驰而过。十四、五岁的板儿牵着一头驴走在道边，骑在驴背上的刘姥姥回过头去，若有所思地看着贾芸远去的背影。

29、荣宁街\par
板儿牵着驴走过荣府正门。刘姥姥含泪看着台阶上十几个挺胸叠肚的男仆。

30、荣国府前角门\par
门口全副执事，一乘大轿自内抬出。若干男仆驱赶着行人，板儿扶着刘姥姥站在路边。大轿窗内，贾雨村含笑端坐。

31、狱神庙外\par
一乘小轿停放在门外。板儿把驴拴在轿旁的木桩上，搀着刘姥姥走向庙门。

32、狱神庙内\par
右侧牢内，宝玉贴着木槛呆呆地站着。左侧牢内，凤姐面色惨白，靠在草荐上。
小红跪在凤姐面前泣不成声：“……就这样，那个黑了心的王仁把我卖给了人牙子，他自己带着巧姑娘跑了。听人牙子说，他要把巧姑娘……”
凤姐微张着嘴，嘴唇抖着，泪水无声地簌簌流下。“姑奶奶！姑奶奶……”随着苍老的哭声，刘姥姥拉着板儿踉跄而入。
小红急忙擦泪回头，惊异地：“刘姥姥？……二奶奶，刘姥姥来了！”
凤姐挣扎欲起：“刘姥姥？……”刘姥姥走过来：“姑奶奶！”凤姐一把抱住刘姥姥，痛哭失声。
刘姥姥老泪纵横：“……才知道信儿……搁下活儿就……”“姥姥！”板儿递过一个大包袱。刘姥姥急忙擦擦泪，接过包袱：“过来，快给姑奶奶磕头！”
板儿规规矩矩地跪下：“给姑奶奶请安！”刘姥姥头一低，泪水又扑簌簌流下来。
凤姐强忍住哭，睁开泪眼。刘姥姥哽咽着：“这是板儿，亏着你们府里照看，这几年没冻着饿着，还念了点子书。这不，眼看长成个人了。还比着你们府里，学了些规矩……”
板儿又趴在地上磕了个头，起身站在一边。刘姥姥：“……不象那年进府里去，就知道傻吃，跟你们巧哥儿争柚子、争佛手……”
小红一下子把手堵在嘴里。刘姥姥：“……哎？巧哥儿呢？”凤姐头靠在墙壁上，眼睛紧紧地闭着，双肩耸动，泪流满面。
刘姥姥惊疑地：“怎么了？巧哥儿……怎么着了？”小红艰难地：“……让她舅舅给……卖了……”
刘姥姥：“什么？”小红呜呜地哭起来。
刘姥姥用轻得几乎听不见的声音，喃喃地说：“……亲舅舅？”右面牢里，宝玉闭目流涕。
左面牢里，刘姥姥一把抓住小红，颤抖着：“卖到……哪儿去了？”小红：“南省……瓜洲……”
刘姥姥急忙用手抹抹泪：“……知道地儿就行，我去找！……拼了我这把老骨头，怎么着也把她找回来！”
凤姐抓着刘姥姥的手，说不出话。刘姥姥强笑笑：“这孩子的名儿还是我起的，‘以毒攻毒，以火攻火’，我还是那句话儿。姑奶奶放心吧，那时候我就说过，一时有不遂心的事，必然是遇难呈样，逢凶化吉……，都从这‘巧’字上来……”说着哽咽起来。
凤姐挣扎着坐起来，身子一软，跪倒在刘姥姥面前。刘姥姥慌忙抱住凤姐：“这是怎么说？这可折死我了！快起来！快……”
凤姐：“不，姥姥，你听我说。……我自小争胜好强，凡百的事，没有让人的。凌弱欺孤，图财害命，我也是干过的。如今，想回头积德积寿也不能够了，我命里无子，只有一个巧儿，我落到这一步，是该着的，不承想又报应到她身上。姥姥若能救出她来，我就是下十八层地狱，也心甘了。她果真有造化，就让她跟着姥姥，日后寻个庄户人家，安份守己，可千万别学我……”说着连连碰地，泣不成声。
刘姥姥死死抱住凤姐：“可别这么着！日头还有个云彩遮住的时候，日子长了，得往远处想想！……就是先时做过什么事，有那几句话，菩萨也饶过了，……再听我说一句，常念念‘救苦救难大慈大悲南无观世音菩萨’。”
凤姐慢慢抬起头来。刘姥姥搀着凤姐坐好。随手打开包袱。包袱里是一套套衣袄裙裤。
刘姥姥：“这几身衣裳，还是那年从府里带回去的，只是过年过节拿出来看看，老也舍不得穿。这回，都带来了，怕姑奶奶们没得换……”
刘姥姥一件件往外拿着：“……这几件，给姑奶奶，这几件，给平姑娘，这几件，给鸳鸯姑娘……”
右侧牢里，宝玉失声痛哭。刘姥姥一惊：“谁？”小红：“宝二爷。”
刘姥姥连忙拿起一套男装，颤巍巍地走出牢门，来到宝玉面前，双眼流泪：“玉哥儿，还……认得我吗？”
宝玉：“刘姥姥……”刘姥姥：“哎……，这套衣服，是我赶着做的，你……换换。……那年，你给我的那个成窑盅子，我还留着呢……”
宝玉隔着木槛，抓住刘姥姥的手，泣不成声。一阵匆忙的脚步声，牢头老三走进狱神庙。
宝玉一惊，下意识地往后退退。老三朝左侧牢房：“小红姑娘！”小红应声走出。
老三：“你爹娘的事，我打听清楚了。昨儿……和平姑娘一块儿，让平安州的一家富商买走了。”
小红“哇”地一声哭起来。老三：“别哭，别哭，这是好事，不用总在这儿担惊受怕了！ ”
宝玉惊疑地看着老三。老三：“小红姑娘，你该走了，万一让人认了出来，可就……”
小红：“不不，我不走了！”凤姐、宝玉不由自主地：“小红！”
小红含泪左右看看：“琏二奶奶，宝二爷，我是府里的家生女儿，服侍主子是我的本份。二奶奶待我恩重如山，可我对不起二奶奶，把巧姑娘给……”
凤姐：“小红！这怨不得你……”小红：“不。……这会子主子遭着难，我再只顾自己去了，我可成了什么人了？”
小红捂着脸呜呜地哭着。众人感动地看着小红。小红抬起头，慢慢走到宝玉面前：“……那年我在怡红院，给二爷倒了一次茶，秋纹姐姐、碧痕姐姐骂我‘没脸下流，正经活不干，专等着巧宗儿’；后来给二奶奶送了一次东西，晴雯姐姐又刺打我‘爬上高枝儿去了’，如今她们都不在了，这个‘巧宗儿’，这个‘高枝儿’，就让我都占了吧……”
宝玉、凤姐掩面恸哭。刘姥姥拉着小红的手：“好孩子，好孩子……”
老三：“小红姑娘，我看这么着吧：王短腿说话就去西边贩马，你就住他家，让倪二哥的闺女陪着你。我当值的时候，你就进来伺候主子。等芸二爷回来，再商量个道理。”
刘姥姥掩着泪：“好，好，我替他们主子奴才，谢谢这位爷了！”说着就要往地下跪。
老三慌忙一把搀住：“哎哎老人家，使不得！……他们府上西廊下的芸二爷，和我是朋友，没说的！”宝玉怔怔地看着老三。
（闪回）横眉立目的老三“啪”地一个耳光打过来。刘姥姥唏嘘着：“天底下还是好人多……”宝玉感慨地吁了口气。
刘姥姥：“姑奶奶……玉哥儿……我……走了……”宝玉、凤姐齐唰唰跪在各自的牢里：“刘姥姥……”

33、大路（晴日）\par
田野上一片新绿，路边开满了各色野花。刘姥姥骑驴走来，板儿跟在后面，不时用手中的柳枝轻轻抽打着驴背。

34、崇山峻岭（晴日）\par
贾芸牵着马在山道上攀援。

35、狱神庙（黄昏）\par
左侧牢内，凤姐面朝狱神塑像跪着，双手合十。

36、江中（阴雨）\par
云低水阔，细雨潇潇。一叶扁舟顺流而下，刘姥姥和板儿坐在低矮的舱内，呆呆地看着跳动的水珠。

37、荒漠\par
狂风呼啸，石走沙飞。贾芸牵着马艰难地行进着。

38、狱神庙（清晨）\par
小红推门走入。

39、大路（夏）\par
赤日炎炎。一辆马车奔驰而去。车棚内，刘姥姥给板儿擦汗。

40、山巅（夏）\par
贾芸立马眺望。

41、狱神庙\par
右侧牢内，宝玉无言伫立。

42、街市（夏）\par
各种叫卖声、喧嚣声里，刘姥姥拉着板儿走进一家店铺，比比划划地询问着什么。
柜台后面的伙计们互相看看，一齐摇头。刘姥姥叹了口气，走出店铺。
另一家店铺门前的台阶上，一个癞头和尚向阳扪虱。刘姥姥走近。弯腰询问着什么。
癞头和尚看着刘姥姥嘻嘻笑着。刘姥姥叹了口气，直起身子。

43、石拱桥头\par
一个缁衣女尼搓着小钹向过往行人化缘。刘姥姥扶着扳儿下桥，和女尼擦肩走过。
刘姥姥回头，若有所思地看着女尼的背影。刘姥姥转身，死死地盯着女尼，慢慢走过去。
板儿莫名其妙地跟着刘姥姥。刘姥姥伸手拍了拍女尼的肩膀，女尼回过头来。
刘姥姥惊喜地：“四姑娘！”女尼微微一震，停止了搓动，端详着刘姥姥。
刘姥姥：“四姑娘！你……怎么在这儿？”女尼合目低头，手中的小钹又搓动起来，转身欲去。
刘姥姥一把拉住女尼：“四姑娘！你……不认识我了？……我是……”女尼漠然平视：“施主，你说的什么？”
刘姥姥噙着泪花：“惜春姑娘！你们贾家遭事了，你知道吗？”女尼：“阿弥陀佛，什么假家真家，你……认错人了！”说着转身快步走去。
刘姥姥跟了几步，颤声：“你忘了？那年在园子里，我还找你要过画儿……”女尼消逝在人群里。刘姥姥凄怆地：“惜春姑娘……”

44、瓜州渡口\par
石碑上刻着四个大字：瓜州古渡。刘姥姥和板儿坐在一个茶摊的凉棚下面，呆呆地看着前面的粗瓷茶碗。

45、藏春院花厅\par
丝竹盈耳，歌曲绕梁。几名抚琴弄箫的娼女坐在一侧。教曲师傅坐在另一侧，自掐檀板，闭目品味。
巧姐含着泪，轻移莲步，款摆腰肢，口中娓娓唱曲：“……露滴牡丹开，鱼水得和谐，……檀口揾香腮……但沾着些儿麻上来……”
教曲师傅“啪”地一拍檀板，乐声骤停。教曲师傅瞪着眼睛喝骂：“你是唱曲儿还是嚎丧？……一天不挨打，你就过不去！”
巧姐害怕地往后退退。教曲师傅：“重来！”乐声复起。

46、藏春院穿堂\par
桌上打开的包袱里放着几封银子。刘姥姥含泪陪笑对着鸨母：“……这瓜州地面上，无论问到谁，却说妈妈心眼实诚，为人厚道，又最是个积德行善的，求妈妈……”
鸨母不耐烦地：“行了行了！我告诉你，不看着你这么大年纪，千里迢迢从天子脚下找到这儿来，又说得这么可怜，我才不会答应你赎她！……再说一遍，银子不够是不行的！快凑去吧，晚了可就接客了！”
刘姥姥低声下气地：“是是，我这就回去凑银子。……再求求妈妈，能让我见一面……”鸨母：“不行！这会子正请着先生教曲儿呢！”说着站起身来向内走去。
刘姥姥：“哎，妈妈……”一个龟奴过来挡住：“快走吧！呆会儿翻了脸，想赎也赎不成了！”刘姥姥慢慢转身，收拾好包袱，拉着板儿向门外走去。

47、藏春院门外（黄昏）\par
刘姥姥和板儿走下台阶，回头看了一眼。院门一侧“藏春院”木牌下，挂着一溜小木牌，上面分别写着：“赵飞燕”、“杨玉环”、“王昭君”……
门内不时传出男男女女的嬉闹声、唱曲声。刘姥姥抹抹眼睛，冲着板儿一跺脚：“走！回去！卖房子，卖地！”

48、荒原（晚秋）\par
秋风瑟瑟，衰草连天。几只灰狼嗥叫着追赶一匹奔马。马背上的贾芸不时紧张地回头。
两只灰狼狂奔着抄到贾芸前面，堵住了去路。贾芸急忙勒马。狼群把贾芸围在中央，渐渐逼近。
贾芸的额上沁出了冷汗。“嗖”地一箭飞来，一只狼中箭，嗥叫着倒地。
群狼扑过来，撕咬着伤狼。贾芸惊异地抬头。戎装的北静王水溶挽弓背箭，带着十余骑护卫纵马驰来。
群狼丢下伤狼四散奔逃。水溶等绕着贾芸转了一圈儿，勒马停住。两名护卫下马，把伤狼捆住。
贾芸惊呼：“王爷！”水溶一愣：“嗯？”贾芸滚下马背，“扑通”一下跪在水溶马前，叩头不止，涕泗交流。
水溶下马，惊疑地：“你是……？”贾芸从怀里掏出一个信封，双手高高举过头顶。水溶接过，急忙展读，大惊：“贾宝玉……”

49、狱神庙（晚秋）\par
右侧牢内，宝玉从小窗中呆呆地看着天空里的雁阵。左侧牢内，凤姐躺在草荐上闭目呻吟，小红跪在旁边，用嘴唇试着粗瓷碗里的水温。
一阵急促的脚步声，老三神色惶惶地走进来：“宝二爷！不好了！”宝玉走过来抓住木槛：“怎么？”老三：“贵府大老爷、二老爷、琏二爷、珍大爷秋审已经定谳，单等着钉封一到，就要问斩了！”
宝玉大惊失色：“啊？”左侧牢内，“啪”地一声，粗瓷碗落地。
老三：“还有，原来府上的几个清客，如今又投在贾雨村门下，贾雨村举发宝二爷在一首什么诗里骂了皇上，他们几个都做了证。听说事情要闹大了，宝二爷快想想怎么对口吧！”
左侧牢里传来小红的一声尖叫：“二奶奶！”

50、瓜州·藏春院花厅（冬）\par
火盆里炭火熊熊。桌上解开的包袱里，露出一封封银子和手镯、耳环、戒指等物。
刘姥姥从包袱里拿起两个荷包，抽开系子，掏出两个笔锭如意的锞子，又搁在包袱上。
鸨母眼睛一亮：“哟！”连忙拿过锞子，翻过来正过去地看着，不禁眉开眼笑。
刘姥姥：“妈妈，够了吧？”鸨母连连点头，对旁边的一个龟奴：“叫她出来吧！”
鸨母托着锞子，试探地看着刘姥姥：“你一个庄稼人，哪儿来的这个？”
刘姥姥眼圈儿一红。门帘一响，巧姐哭着跑入：“刘姥姥！”
刘姥姥急忙迎过去，一把抱住巧姐：“巧哥儿！”板儿站在一旁，呆呆地看着抱头痛哭的刘姥姥和巧姐，眼眶里噙满了泪水。
刘姥姥抬起头，慈爱地抚摸着巧姐：“孩子，咱们……回家！”

51、狱神庙（冬）\par
彤云密布，大雪纷飞。老三走过狱神庙门外。“老三！”宝玉隔着小木窗，轻轻喊了一声。
老三停步，左右看看，凑到窗下。宝玉：“我们老爷……有信儿吗？”老三皱了皱眉：“怪事儿，一点儿信儿也得不着！”
宝玉叹了口气。老三：“哎，你那个环儿兄弟这些日子一直吵吵着，有什么事儿只要审他，他就往你身上推！……你提防着他点儿！”
宝玉紧锁着眉头，说不出话。老三：“我走了。”宝玉：“哎，老三！……凤姐姐打入冬起就不会说话了，你看能不能……悄悄请个先生……”
老三看看宝玉：“嗐”了一声，转身离去。

52、狱神庙内\par
雪花从小窗外飘进来，洒落在草荐上。凤姐平躺着，大睁着眼睛，呆滞的目光散视着上方，身上的雪花已经积了薄薄的一层。
小红象泥胎一样坐在旁边，两行清泪已经冻在腮边了。一阵料峭的寒风从窗外吹进，卷起的雪花满屋里飞旋着。
凤姐微微动了一下，嘴唇艰难地翕翕张开，挤出了两个隐约可辨的字：“……小红……”小红象然低头看着凤姐。凤姐：“……小红……”
小红一愣：“二奶奶……说话了？”凤姐：“……小红……”小红象发疯一样跳起来：“二奶奶说话了：二奶奶说话了！……宝二爷，二奶奶说话了！”
右侧牢内，宝玉一下扑到木槛上：“什么？”左侧牢内，小红喊着：“二奶奶……说话了！”宝玉：“说话了？说的……什么？”
小红扑在凤姐身上，哆嗦着：“二奶奶，这就要说什么？”凤姐微弱的，勉强可以听见的声音：“……我要……死了……”
小红咽着泪水：“不不，二奶奶，你能说活了，这就要好了……”凤姐突然“呜”地一下哭出声来：“千万……把我……送回……金……陵……”
小红：“二奶奶……”凤姐挣着命一下子撑起身子，撕裂人心地喊了一声：“巧姐儿……”

53、狱神庙门外\par
喊声钻出雪窗，在茫茫天地间消逝了。

54、驿道\par
一辆马车冒雪奔驰着。车棚内，刘姥姥搂着巧姐儿：“乖乖，咱们回家了。先去看你妈……”巧姐噙着泪花依偎着刘姥姥，甜甜地笑了。

55、狱神庙门外\par
北风怒号。两个狱卒从敞开的庙门内抬出用草荐裹着的凤姐。宝玉神情麻木的脸挤在小窗的木槛上。
两个狱卒用木杠斜错开一前一后抬着草荐，草荐的一头拖在雪地上，划出一道长长的沟痕……歌声起：
机关算尽太聪明，反算了卿卿性命。
生前心已碎，死后性空灵。
家富人宁，终有个家亡人散各奔腾。
枉费了、意悬悬半世心；好一似、荡悠悠三更梦。
忽喇喇似大厦倾，
昏惨惨似灯将尽。
呀！一场欢喜忽悲辛。
叹人世，终难定！

56、雪原\par
歌声起，草荐裹着的凤姐被扔进雪坑。纷纷扬扬的大雪，掩埋着一切……

