\section*{悬崖撒手}
1、羁候所门外（秋）\par
雁行阵阵。大门缓缓打开，苍白、憔悴的宝玉蹒跚而出。字幕（叠）：第二十七集：悬崖撒手。
半空里传来几声哀鸣，宝玉抬头望去。一只失群的孤雁在夕阳里摇摇晃晃地扇动着翅膀。“宝二爷！”有人朗声招呼着宝玉。
宝玉应声回过头来。倪二笑嘻嘻地一抱拳：“宝二爷，恭喜恭喜！”宝玉疑问地看着倪二：“你是……？”倪二：“醉金刚倪二！”宝玉惊喜地：“原来你就是……，早听芸儿说起过，多亏了你照应！……你这是……？”
倪二咧嘴笑笑：“芸二爷走前再三嘱咐我，替他来接宝二爷。”宝玉不禁眼圈儿一红：“……他和小红……差不多该到了吧？”

2、驿道（秋）\par
西风残照，寒鸦数点。一辆马车远远行来，贾芸骑着马跟在车后。车棚内，小红深情地看着贾芸。贾芸往前面指了指。
小红回头看过去。道旁界碑上，刻着三个大字：平安州。小红酸楚地笑了。

3、街口小屋内（晚）\par
残杯冷炙错陈桌上。宝玉、倪二相对嘿然。一灯荧荧，把微弱、昏黄的光铺向茅椽蓬牖、瓦灶绳床。倪二微带醉意，伸手拍了拍宝玉：
“宝二爷，别难受了！亏了皇上的恩典，把政老爷杀头的罪，改成了流刑！那烟瘴地面虽说苦，可总比挨一刀的滋味好受！”
宝玉叹了口气：“……家亡人散！展眼间就剩下我一个人了……”倪二：“所以我劝宝二爷听芸二爷一句，到平安州去，跟他们一起过。”
宝玉苦笑着摇摇头。倪二：“可你一个人怎么活呢？”宝玉：“自食其力！”倪二惊异地看着宝玉，“宝二爷，我是个粗人，说句话你别见怪。”
宝玉看着倪二。倪二：“常日里听人说，宝二爷的本事都用在娘儿们身上了，成天花儿粉的，书都不好好念，这会子要自食其力？”
宝玉欲言又止。倪二拍拍脑袋：“噢——对了，对了！卖字，宝二爷可以卖字！”宝玉摇摇头：“我和笔墨的缘分已经尽了。”
倪二疑问地看着宝玉。宝玉站起身来，环视一周，半晌，斩钉截铁地：“我就在这儿干！”
倪二“唿”地一下站起来：“说笑话吧，二爷！我是让你在这儿临时落个脚，等着芸二爷安顿好了来接你……”
宝玉一把摘下挂在墙上的梆子：“就干这个！”倪二：“打更看街？”说着哈哈大笑。宝玉把梆子往绳床上一扔：“你笑什么？”
倪二“噗”地一屁股坐下：“好！我跟你说说都是些什么活儿，你掂量掂量。”宝玉坐下。倪二目不转睛地盯着宝玉：“夜里打更，睡不成囫囵觉；天不亮就得忙着吆喝车马——中间儿是官儿们过的，一般百姓走岔了道儿来不及回避，得唯你是问；傍晚儿车马稀了，又得忙着扫街泼水……”
宝玉冷冷一笑：“比狱神庙里怎样？”倪二：“这……，好吧！明儿我到营里给你挂个号儿，你干两天试试！”“哗啦”一声，老三惶惶推门而入。
老三：“宝二爷，刚得着信儿，你们太太……”宝玉倏地立起：“太太怎么了？”老三：“……跟着政老爷去，半道儿上……殁了！”
宝玉默默走到窗前，怔怔地看着夜空。宝玉噙着泪水，喃喃地：“早去……早好，省得……受罪……”
老三从怀里掏出一个用旧布裹着的什么，踌躇着递给宝玉：“二爷……”宝玉接过，慢慢打开，一愣：“嗯？”
玻璃绣球灯在昏暗的烛光下反射着五彩斑驳的幽光。老三轻声：“……对不住你，二爷！”倪二狐疑地看着老三：“怎么回事？”
老三嗫嚅着：“……这是……”宝玉把话接过来：“这是我存在他那儿的。”说着，泪水夺眶而出。

4、桥头（晨）\par
一个货郎摇着鼓，挑着鼓担下桥。宝玉的目光跟随着鼓担。货郎停步歇担，笑嘻嘻地：“要点儿什么？”
宝玉犹豫地：“要……”说着，不由自主地把手伸向一盒盒脂粉。货郎不解地看着宝玉。宝玉略有些尴尬地把手移向一根根小蜡烛：“要……要蜡烛。”

5、锦香院门前\par
门楼上悬挂着几支彩灯，下面嵌着一块匾额，上书“锦香院”三字。门前轿马纷攘，不时的有锦衣少年簇拥着绿蛾红粉进进出出。
门内传出一个女子清扬圆润的唱曲声：滴不尽相思血泪抛红豆，开不完春柳春花满画楼，睡不稳纱窗风雨黄昏后，忘不了新愁与旧愁……
宝玉远远定过，听见唱曲声，一愣，不由得停步，侧耳谛听。唱曲声在继续：咽不下玉粒金莼噎满喉 照不见菱花镜里形容瘦……
宝玉怔怔地听着。（闪回）宝玉唱“红豆曲”，锦香院的妓女云儿怀抱琵琶，轻掐檀槽。冯紫英、蒋玉函等齐声喝彩。薛蟠摇头咂嘴。（闪回完）
宝玉泪水盈眶。唱曲声在继续：展不开的眉头， 捱不明的更漏……过往行人诧异地看着宝玉。宝玉若有觉察地抹抹眼睛，转身快步离去。
唱曲声渐渐模糊：“呀！恰便似遮不住的青山隐隐，流不断的绿水悠悠……”

6、荣宁街\par
人声嘈杂。过往行人停步朝喧闹处张望。三、五个年青人从远处跑来，一边跑一边询问路人：“前边出什么事了？”一个老翁摇摇头：“不知道。”

7、荣国府正门前\par
喧笑声中，宝玉被人群团团围住，推来搡去。一个年青人高声喊着：“宝哥儿，你的那块玉呢？摔给我们看看呀！”
人群哄然响应：“对对，拿出来！”“摔呀！”高台阶上，十几个男仆开心地大笑。
一个妇人尖声叫着：“哎——，我这儿有才调好的胭脂，你吃不吃呀？”人群哄笑。
一个中年汉子笑着使劲推了宝玉一把。宝玉踉跄着倒地，呻吟了一声。中年汉子高声嚷着：“快，快喊姐姐妹妹就不疼了！”人群哄笑。
宝玉从地上爬起来，满面泪痕。各种各样的笑脸在宝玉跟前晃动着。

8、大观园围墙外（黄昏）\par
虎皮石上的粉墙坍了一个缺口。衣衫不整、鬓发散乱的宝玉站在缺口处，怔怔地朝园子里看着。
荒草丛生的大观园里，死一般的寂静。隐隐在望的潇湘馆，落叶萧萧，寒烟漠漠。
（幻觉）黛玉嗔怪的声音：“我给你的那个荷包也给他们了？你明儿再也别想要我的东西了！”
宝玉眼圈儿红红的，遥望着潇湘馆。（闪回）黛玉拿起剪刀，嚓嚓几下，把一个才做了一半的香袋儿剪破。宝玉眼眶里闪动着泪花。
（闪回）月夜下，病体支离的黛玉扶着紫鹃立在阶前，含泪微笑着：“……我去年答应过给你做个香袋儿，等我好了，我……”
宝玉“呜”的一下趴在断墙上，捶着墙恸哭失声。潇湘馆渐渐淹没在暮色里……

9、锦香院门前（夜）\par
夜阑更深，万籁俱寂。一盏风灯随着梆声晃动。杂役打扮的宝玉击柝行来。

10、街口（傍晚）\par
日影西斜。官道上，车马簇簇，尘土飞扬。杂役打扮的宝玉吃力地挑着两桶水，歪歪斜斜地走来。
宝玉把水桶搁在道边，抡起水瓢往街上泼水。一辆华丽的马车驶来。宝玉抡起的水瓢没有收住，“哗”地一瓢水泼在马背上。
宝玉：“哎呀！”赶车人怒声喝骂：“瞎了你的狗眼！”随手一鞭，“啪”一下抽在宝玉脸上。
宝玉“哎哟”一声，急忙捂脸。鲜血顺着指缝流下。车棚内响起一阵男男女女幸灾乐祸的笑声。
宝玉咬着牙。恨恨地看着远去的马车。“哐——”地一声锣响，喝道的衙役汹汹而来。行人、车马纷纷回避。
宝玉回头一惊，急忙跪在道边。一乘官轿，前呼后拥，缓缓行近。一个衙役抬脚踹翻两只水桶。
水桶滚下，泥水溅了宝玉满身满脸。宝玉跪在泥水里，动也不动。脸上的鲜血“叭哒叭哒”地滴落在面前。

11、街口小屋内（晚）\par
满屋浓烟。宝玉坐在瓦灶前，一面流泪咳嗽，一面往灶底添着柴草。“哗啦”一声，房门被推开。宝玉惊问：“谁？”
浓烟里，倪二趔趄着走进，醉熏熏地：“怎么……回事？这么多……烟！”宝玉咳嗽着起身：“是倪二哥！怎么这两天老没见着你？”
倪二往木凳上一坐：“哎哟”一声，急忙用双手一撑。宝玉：“怎么了？”倪二咧着嘴吸着气破口大骂：“那个杂种王八羔子，把他爷爷……给打了！”
宝玉吃惊地：“谁？”倪二：“前儿我……喝了点儿酒，躺在当街睡……觉，那个杂种……大轿过来，我没……起来，我说：‘老子喝酒是……是自己的钱！喝醉了躺的是……皇上的地！谁敢……管……老子！’那个王八羔子就……把我……关起来……打了一顿！”
说着又痛得吸了口气。宝玉：“是谁？”倪二瞪起布满血丝的眼睛，咬牙切齿地：“贵府上的……大恩人！”
宝玉急切地：“究竟是谁？”倪二一字一顿地：“贾雨村！”宝玉一愣：“他？”倪二被呛得咳嗽起来，歪歪斜斜地走到灶前，“扑通”跪下，一把拽出堵在灶底的柴草，用一根柴棍儿挑了挑灶底。
“烘”地一下，灶底吐出了火苗。倪二歪斜着脸，看着火苗，一咬牙：“明儿是……八月十五，我醉金刚伺候你……过节！”灶底的火苗越烧越旺。

12、桥头（中秋节·晚）\par
月出东山，清辉万里。杂役打扮的宝玉拎着梆子，伫立在桥头，怔怔地看着莹澈的满月。

13、荣国府前角门（中秋节·晚）\par
彩灯辉煌，弦歌绰约。轿马接踵而至，次第进入角门。街旁暗影里，男仆打扮的倪二眯着眼睛朝角门窥看。

14、桥头\par
宝玉从怀里掏出玻璃绣球灯，小心翼翼地捧在手上。

15、荣国府前角门\par
倪二混在一群跟着轿马的男仆中走进角门。

16、桥头\par
燃亮的玻璃绣球灯在月光下闪烁苔五彩陆离的光芒。

17、船上\par
一个女子擎着香从舱内走出，默默跪在船头，对月祝祷。舱内红烛高烧，桌上摆着大盘的月饼和各色菜肴。
一个便装官员同着几个请客围桌而坐，觥筹交错、笑语喧哗。几个婢女侍立左右。
船头跪拜的女子慢慢抬起头来，平视远方。香烟缕缕，在月光下缭绕。女子突然一愣，吃惊地看着远处桥头上的五彩光芒。
女子站起身来。喃喃地：“……玻璃绣球灯？……不，不会的。……是……是玻璃绣球灯！”
女子转身朝船尾跑去。船尾，一个中年船夫口里哼着小调，双手摇橹。女子跑来，一把抓住橹柄，急切地：“求求大爷，到前面桥下……略停一停。”
船夫不解地：“嗯？”女子急忙从腕上褪下两只翡翠手镯，递过去：“求求大爷……”

18、桥头\par
宝玉一只手擎着玻璃绣球灯，另一只手攥着衣袖，在灯上轻轻地擦拭着。忽明忽略的灯光照射着宝玉脸颊上一道长长的鞭痕。
突然，桥下传来一声惊问：“桥上拿灯的是谁？”宝玉一愣，急忙朝桥下张望。桥下，一条木船缓缓傍岸。
一个女子立在船头：“是……贾家的人吗？”宝玉惊异地：“你是谁？”船头女子：“是贾家的人吗？”宝玉急忙奔向桥下。

19、桥下\par
宝玉仔细辨认着船头女子：“你是……？”灯光映在宝玉的脸上。女子突然惊呼：“二哥哥！”宝玉惊疑地：“你是……谁？”
女子激动地：“二哥哥！我是……”宝玉：“谁？”女子转身跑到舱口，一把拔出插在舱门上的灯笼，跑回船头，把灯笼高高地举在脸旁，带着哭声：“二哥哥！”
宝玉喃喃地：“湘云？”湘云颤声：“是我！”宝玉不顾一切地趟进没膝深的水里，一下子扑在船帮上：“云妹妹！”
湘云“扑通”跪在船板上：“二哥哥……”兄妹二人百感交集，一个在船上，一个在水中，伸出的手刚能够在一起，互相紧紧抓住，痛哭失声。
舱内，灯红酒绿，拇战正酣。湘云抽泣着：“二哥哥，你……怎么一个人在这儿？”宝玉睁着泪眼，直直地看着湘云，说不出话。
湘云：“老太太、太太都……好吧？”宝玉哽咽着：“都……死了。”湘云一下闭上眼睛，泪水啪啪滴落。
湘云睁开眼睛：“……琏二嫂子呢？”宝玉：“……死了。”湘云嘴唇翕翕地抖着：“林姐姐呢？”宝玉：“……死了。”
湘云声音轻得几乎听不见：“……宝姐姐……？”宝玉摇了摇头，簌簌流着泪水：“……覆巢之下，安有完卵，……死的死……散的散！就剩下我……”
湘云趴在船板上“呜呜”哭起来。凉风飒飒，粼粼碧波拍打着船舷。远处飘来呜呜咽咽的笛声。
湘云慢慢抬起头来：“……那年中秋，我和林姐姐在凹晶溪馆联诗，是最后一次了……”宝玉含泪看着湘云。
湘云：“我记得……我的最后一句是‘寒塘渡鹤影’，林姐姐对了句‘冷月葬花魂’，谁知道，竞然都成了谶语！……今儿又是中秋了，我在水上飘流，她……连尸骨都……，……想再跟她拌几句嘴……也不能够了……”
宝玉无言唏嘘。凄清忧怨的笛声，断断续续地飘来。湘云突然拾起头：“二哥哥！今儿是团圆节，老天有眼，让我遇上你！咱们……再也别分开了！”
宝玉一下攥紧了湘云的手。一阵喝道声、杂沓的脚步声从桥上传来。宝玉激动地：“……再也不分开了！”

20、桥上\par
一乘大轿落地，前后簇拥的执事、护卫站了满满一桥。一个护卫从桥头探出身子，往桥下一指，“在那儿！”五、六个护卫快步往桥下跑去。

21、桥下\par
湘云：“……二哥哥，快把我赎出去吧！”五、六个护卫趟水下河，扭住宝玉，怒喝：“走！快走！”
湘云惊叫：“二哥哥！”宝玉：“云妹妹！”护卫们把宝玉拖上岸去。湘云哭喊：“二哥哥！”
船舱里的人纷纷跑出：“怎么回事？怎么回事？”便服官员抬头往桥上一看，大吃一惊，忙转身一把揪住船夫：“谁让你靠的岸？”
一个护卫指着船上怒喝：“船！摇走！”船夫急忙奔向船尾。岸上，宝玉挣脱了护卫，一下扑在水里，哭喊着：“云妹妹！”
木船缓缓离岸。船头，湘云发疯般地哭喊着往水里扑去，被几个人死死拉住。护卫们喝骂着从水里拖起宝玉。宝玉拼命挣扎。

22、船上\par
湘云撕心裂肺地哭喊着：“二哥哥！赎我……”船尾，船夫使劲摇着橹。船头，湘云抬头，远远看见桥头的玻璃绣球灯上下左右剧烈地扭动着、摇晃着。

23、桥头\par
护卫们拖着宝玉上桥。宝玉嘶声哭喊着：“云妹妹——”一个护卫夺下宝玉手中的玻璃绣球灯，“啪”地一下摔在桥头。
远远传来湘云撕裂人心的哭喊声：“……二哥哥……赎我……”护卫们把宝玉拖到大轿前，喝令：“跪下！”
一个护卫上前单腿一跪，气喘吁吁地：“启禀王爷，带来了。”宝玉一惊：“王爷？”
月光、灯笼交相辉映之下，北静王水溶一股怒气，端坐轿中。宝玉“唿”地一下站起来，哭喊一声：“王爷！”
左右齐声喝斥：“跪下！”一个护卫“啪”地一脚，把宝玉踹倒跪下。水溶厉声地：“大胆的东西！本藩路过，为何不在桥头伺候？”
宝玉哀哀哭泣。水溶：“来呀！”左右打雷般地应了一声。水溶：“捆起来！送巡检衙门！”
左右又如打雷般地应了一声。几个护卫过来，一脚踹翻宝玉，七手八脚地捆着。
宝玉挣扎着、哭喊着：“王爷！是我！”护卫们拖起宝玉就走。水溶一愣：“慢着！”
护卫们停步。水溶：“带过来！”护卫们推搡着宝玉上前。水溶看看左右：“灯！”
两只灯笼挑在宝玉身旁。宝玉鬓发散乱，满身泥水，嘴角挂着一条血渍。水溶吃惊地：“你是……宝玉？”
宝玉“扑通”跪下，呜呜大哭。水溶：“快！快松绑！”护卫们急忙解下宝玉身上的绳子。
水溶歉疚地：“怎么是你！嗐！你怎么……干了这个？”宝玉渐渐止住哭泣。水溶：“你出来……为什么不去找我？”
宝玉：“带罪之身，愧见王爷。”水溶：“唉呀！你真是太……，我派人到处找你！”
宝玉感动地：“王爷……”水溶：“咱们……回府细谈吧！”水溶把眼左右一扫：“看轿！”
一个侍从走到宝玉面前一躬身。宝玉急忙摇头：“不，不不！我不去……”水溶不解地：“怎么？”
宝玉含泪：“我要去找……我的……表妹。”水溶：“谁？”宝玉：“……史湘云。”水溶惊异地：“怎么？方才就是……？”
宝玉垂泪，使劲点了点头。水溶歉疚地低下头去，接着抬起头来：“我派人去找，你……跟我回去。”
宝玉摇摇头：“不！……王爷的厚恩，虽肝脑涂地，无以相报。可是……”水溶眼圈儿一红，急忙摇手：“别这么说……”
宝玉沉痛地：“……百年公府，瓦解冰销。如今，我孑然一身，了无牵挂。太白有云：‘弃我去者，昨日之日不可留。’王爷，让我……走自己的路吧……”
水溶低眉沉吟，半晌，含泪抬头：“……好吧，既这么说，我……不留你！”水溶转过脸去，朝着轿旁手捧八宝攒金木盒的侍从一摆手。
侍从连忙进前。水溶指指木盒：“打开！”侍从打开木盒。盒内满贮光彩夺目的珠宝翠钻。
水溶：“这是方才在大明宫侍宴，圣上赐给的。你……拿着。”宝玉后退一步：“不不，我……”
水溶：“……折变了，作……盘缠。”宝玉的泪水涌出了眼眶。（闪回）湘云跪在船头，撕心裂肺地哭喊着：“二哥哥！赎我……”
宝玉拭了拭泪：“好，我……自己拿。”宝玉脱下外衣，从盒里抓了一把，用外衣包起来。
水溶：“都拿上！”宝玉：“够了。”水溶：“你……”宝玉咽着泪水，双膝跪倒：“谢王爷！”
水溶垂泪：“我……等你回来。”宝玉立起身来，后退几步，在路边跪下。大轿抬起。
宝玉忽然想起了什么：“王爷！”水溶抬头。宝玉立起进前，扶着轿杆：“……有一件事，不知当问不当问。”
水溶：“说吧。”宝玉：“我们娘娘……究竟是怎么回事？”水溶簌簌流泪，连连摇着手：“别……别问了！说不得了……说不得了……”
大轿在执事、护卫的簇拥下颤颤行去。宝玉怔怔地目送着大轿。桂魄西斜，青光铺满空落的桥头。
宝玉慢慢下桥，俯身捡起一片片玻璃绣球灯的碎片，包在外衣里。突然，远处人喊马嘶，烈焰卷着黑烟腾空而起。
宝玉本能地喊了一声：“哎呀！荣国府！”拔脚朝着火处跑去。宝玉跑出十几步，突然停住，慢慢转身，走上桥头，遥望着被大火映红了的天空。
远处，风声、火声、哭喊声、尖叫声乱成一片。宝玉木然伫立。

24、水边（清晨）\par
布履短褐的宝玉远远走来。河水分成两条叉道，宝玉犹豫地向两边张望。宝玉沿着一条叉道的岸边走去。

25、小镇（深秋）\par
尖风呼啸。宝玉抱着一只破瓢，顶风走来。街旁一个小酒店，当门支着一口大锅，锅里煮着大块的卤肉，热气在屋里弥漫着。
铺面外挑着一个酒幌，旁边挂着两块木牌，一块写着“万里香”，一块写着“百年老汤”。
宝玉在酒店门口停步，瑟瑟抖着，眼睛直直地盯着肉锅。宝玉解开外衣，摸了摸腰间缠着的布袋子，犹豫着。
（闪回）湘云跪在船头，撕心裂肺地哭喊着：“二哥哥！赎我……”宝玉系上外衣，蹭到肉锅旁，把手里的破瓢伸过去：行行好……”
掌锅的伙计瞪着眼睛，一扬手里的铜勺：“滚！臭花子！”宝玉后退了两步，慢慢转身走去。

26、村居（冬）\par
凛冽的寒风撕扯营房顶的茅草。宝玉端着破瓢站在门前。门开着一条小缝儿，一个老妇伸出手来，把半碗剩菜场倒在破瓢里，门“砰”地一下关上了。
宝玉端起破瓢喝了一口，皱了皱眉，一咬牙“咕咚咕咚”几口把菜场灌了下去，又用手抓起瓢里的烂菜根，塞进嘴里。

27、破庙（雪夜）\par
雪花从破窗外飘进。宝玉围着一块破毡，蜷缩在墙脚里。

28、山泉旁（春）\par
泉水淙淙。宝玉双手掬起泉水，大口喝着。泉边开满了野花。宝玉坐在一块石头上，解下腰里的布袋子，小心翼翼地打开。
珠宝翠钻熠熠闪光。宝玉拣起玻璃绣球灯的碎片，怔怔地看着。

29、池塘边（夏）\par
赤日炎炎。衣衫褴褛的宝玉双手捂住腰间拼命地奔逃。几条恶狗狂吠着追咬。
池塘里爬上一群光屁股孩子，叫着、笑着，把一团团烂泥甩在宝玉身上。

30、江边（秋）\par
阴风怒号，浊浪排空。形容枯槁的宝玉坐在礁石上，失神地望着浪峰里的几点白帆。

31、江边（秋·黄昏）\par
千里澄江似练。宝玉坐在礁石上，茫然俯视着缓缓东去的逝水。（闪回）荣国府威严的兽头大门。荣国府上空的浓烟烈火。
凤尾森森、龙吟细细的潇湘馆。荒凉的颓垣断井。贾母慈祥的笑脸。上下挥舞的板子。元妃归省的仪仗。
草荐裹着的凤姐被扔进雪坑。泪光点点、娇喘微微的黛玉。娴静的宝钗。狰狞的狱神塑像。湘云眠芍。宝琴立雪。
拿着胭脂膏要往嘴里送的宝玉。“啪”的一鞭抽在宝玉脸上，鲜血顺着指缝流下。男妇老幼开心地大笑着的脸。（闪回完）
礁石上，宝玉痛苦地哼了一声，一下抱住自己的头。流水在礁石旁叹息着、呜咽着……仿佛从天边飘来一阵暗哑的歌声：
世人都晓神仙好，惟有功名忘不了；古今将相在何方？荒冢一堆草没了……
宝玉慢慢抬头。遥远的荒原上，麻履鹑衣的甄士隐飘然而来，口中哼着“好了歌”：世人都晓神仙好，只有金银忘不了；终朝只恨聚无多，及到多时眼闭了！世人都晓神仙好，只有姣妻忘不了；君生日日说恩情，君死又随人去了……
宝玉目不转睛地看着甄士隐从礁石旁蹒跚而过。歌声渐渐远去：世人都晓神仙好，只有儿孙忘不了；痴心父母古来多，孝顺儿孙谁见了？
甄士隐的背影在半轮落日里晃动着，歌声随风飘散了……宝玉托着珠宝翠钻，“嘿嘿”冷笑起来。
宝玉捏起一片碎玻璃，笑出了眼泪。宝玉站在礁石上，哭着、笑着。宝玉托起珠宝翠钻，“哗”地一下，抛入水中。
宝玉的笑声戛然而止。水面上漾起的片片涟漪，扩大着，扩大着，终于渐渐消失了……

32、山路上\par
衣衫破碎、目光炯炯的宝玉冷笑着走来。

33、荒野\par
一座新坟，一个披麻带孝的妇人跪在坟前哭号。宝玉冷笑。

34、村头\par
娶亲的队伍吹打着走来。宝玉看着花轿冷笑。

35、街市\par
宝玉举着破瓢，昂首走进一家店铺。

36、街市\par
宝玉被人从朱漆大门内推出滚下台阶。宝玉爬起来，捡起破瓢，拍拍屁股，冷笑着离去。

37、锦香院门前\par
徐娘半老的妓女云儿吃惊的脸。宝玉冷笑。

38、荣宁街\par
火后的荣宁二府，只剩下一片瓦砾。瓦砾堆里，长满了荒草。宝玉冷笑。

39、蒋宅院门外（冬夜）\par
带着啸音的北风呼啸着，卷起地上积雪，和天上的飞雪搅在一起，到处回旋着、铺洒着。
宝玉一手抱着破瓢，一手拄着棍子，搏击风雪，艰难地走来。宝正站在门外，回头看了看肆虐的风雪，把棍子一夹，伸手使劲拍门。

40、蒋宅正房内\par
烛光明亮，炭火熊熊。蒋玉菡、花袭人坐在桌旁拥炉对酌。一个小丫鬟不时地给二人斟酒。
拍门声传来。蒋玉菡、花袭人惊疑地对看了一眼。蒋玉菡：“怎么这样敲门？”花袭人：“这个时候会有谁来？”
蒋玉菡对小丫鬟：“你出去看看。”小丫鬟：“哎。”

41、院门外\par
宝玉用拳头砸门。院门“吱”地一声，开了一条缝儿。宝玉推门而入。

42、院内\par
小丫鬟惊问：“你找谁？”宝玉不答话，抬脚就往里走。小丫鬟一把拉住宝玉：“哎哎……”
小丫鬟举起灯笼一照。蓬头垢面的宝玉，双目熠熠闪光。小丫鬟“啊”地惊叫一声，转身就跑。一边跑，一边喊着：“大爷！大爷！快来呀……”
“哗啦”一声，正房门打开，蒋玉菡急步走出：“怎么回事？”小丫鬟指着宝玉，结结巴巴地：“他……他……”
蒋玉函接过灯笼，走到宝玉面前上下照照：“你要干什么？”宝玉平静地伸出手里的破瓢。
蒋玉菡回头对小丫鬟笑笑：“是个叫花子，看把你吓的！……给他拿点儿吃的，打发他走吧。”
蒋玉菡笑嘻嘻地看了宝玉一眼，转身欲回屋，忽然好象感觉到了什么。蒋玉菡转过身来，把灯笼举到宝玉面前，疑问地打量着宝玉。
宝玉毫无表情地看着蒋玉菡。蒋玉菡紧张地在宝玉脸上寻找着什么。（闪回）唱着“红豆曲”的宝玉。蓬头垢面的宝玉。
蒋玉菡摇摇头：“……不，不会是……”（闪回）明眸皓齿，面如满月的宝玉。蓬头垢面的宝玉。
小丫鬟走来，把一大碗饭菜倒向宝玉的破瓢。宝玉伸瓢接过。（闪回）宝玉伸手接过蒋玉菡递给的大红汗巾子。
蒋玉菡脱口而出：“是！……没错！一定是！”宝玉伸手抓起瓢里的饭菜往嘴边送去。
蒋玉菡急忙一把拉住：“慢着！你是不是……宝……”宝玉挣开蒋玉菡，把手里抓着的饭菜送进口中。
蒋玉菡激动地：“你……还认识我吗？”宝玉只顾抓起饭菜往嘴里填着。蒋玉菡：“我……我是……琪官儿！”
宝玉仿佛没有听见一般。蒋玉菡一把夺下破瓢扔在地下，拉起宝玉朝屋门走去。

43、正房内\par
蒋玉菡拉着宝玉进门。袭人吃惊地站起来：“你怎么……把个花子领进来了？”
蒋玉菡激动地：“花子？你仔细看看，他是谁？”袭人上下打量着宝玉。
宝玉嚼着嘴里的饭菜，使劲咽了下去。袭人的嘴唇哆嗦起来，喃喃地：“……是……”
宝玉眼睛扫视着房内。袭人“哇”地一声，扑倒在宝玉面前：“二爷！”宝玉的目光落在饭桌上。
袭人跪着往前挪了两步，紧紧抱住宝玉的腿，呜呜大哭。蒋玉菡含泪看着。
袭人使劲儿攥着宝玉已经冻硬了的破衣襟，哭喊着：“二爷！你……怎么落到这一步……”
宝玉挣脱开袭人，朝饭桌走去。蒋玉菡急忙抹抹眼泪，扶起袭人，哽咽着：“……先让二爷吃点儿东西，回头再……”
袭人呜咽着靠在墙上。蒋玉菡朝小丫鬟摆摆手：“快！烫酒……换菜！”小丫鬟答应一声，快步朝后面走去。
蒋玉菡：“二爷略等一等，就……”宝玉已经狼吞虎咽地吃起来了。蒋玉菡眼圈儿一红，泪水一下子涌了出来。

44、院内\par
大雪如幕。地上的破瓢渐渐被落雪埋住了……

45、正房内\par
宝玉穿着一身簇新的冬衣，闭着眼睛，坐在一张红木圈椅上，身子靠着椅背，腿上搭着一条大红汗巾子和一条松花汗巾子。
袭人啜泣着坐在椅旁，用梳子慢慢梳理着宝玉脏乱的头发。椅前地下放着一个盛满热水的铜盆，宝玉的双脚浸在热水里。
蒋玉菡蹲在铜盆前，挽着衣袖，细心地给宝玉洗着冻烂的双脚。宝玉平静地闭着眼睛。
蒋玉菡抚摸着宝玉脚上的裂口，泪水“啪哒啪哒”地掉在盆里。袭人给宝玉梳着头，不时抬起手背抹去腮边的泪水：
“……那年，我母亲、我哥哥要赎我回家，我说过……至死也不回去的。……原想着一心一意伺候二爷，能……长长远远的，可……到底……。那时候，我只有铁了心一死了！
可……学金钏儿的样儿吧，又觉着辜负了……老太太、太太待我的恩惠；……学司棋吧，又觉着对不起……母亲和哥哥……。况且……我又不是晴雯那样的刚性儿……”
蒋玉菡默默地给宝玉穿好鞋袜，把铜盆挪过一边。袭人看了看蒋玉菡，哽咽着：“……后来他娶了我，我哭过……闹过……不肯……，他待我好……没难为我……。
……后来，我见他拿着我原先的松花汗巾子，又知道我的那条大红汗巾子原是他的，才……”
袭人给宝玉挽好发髻，拿起一块帕子拭了拭泪，长吁了一口气：“……可见人一辈子怎么样，是有个定数的。……总算天开眼，又碰上二爷了！
……还有件喜事儿：宝姑娘……宝二奶奶和麝月头年儿给卖到这边儿来了，可巧让他碰上了，好说歹说，昨儿到底给赎出来了。
……道儿不好走，安顿在客店里，原说是雪一停就去接的。……二爷来了，让他……这会子就去接！明儿一早就……”
宝玉鼾声大作。袭人一愣，忙招呼蒋玉菡：“快着！搀到屋里炕上去！”蒋玉菡轻轻抱起宝玉，袭人在旁边扶着，走进卧房，把宝玉平放在炕上。
蒋玉菡悄声：“你招呼着二爷，我这就叫小厮套车。”袭人：“路上……当心！”
蒋玉菡点点头，转身走出。袭人掀起被子，轻轻盖在宝玉身上。（闪回）怡红院里，宝玉躺在小填漆床上，袭人从他项上摘下通灵玉，用自己的手帕包好，塞在枕下。
袭人看着宝玉憔悴的面庞，泪水滴落在被头上……

46、院门外（凌晨）\par
夜初雪霁，晨光熹微。两辆马车先后停住。蒋玉菡从一辆马车内跳下车，急忙走到另一辆马车后面，打起帘子。
麝月搀着宝钗下车。三人匆匆走进院门。

47、院内\par
院内一片静谧。三人“咯吱咯吱”踩着积雪定向房门。

48、正房内\par
袭人歪在红木圈椅上熟睡着，腮边挂着道道泪痕。三人进门。袭人惊醒，揉着眼睛站起来，激动地喊了声：“宝二奶奶！”
接着往卧房里指指，压低声音：“还睡着呢。”蒋玉菡打起门帘，宝钗、麝月、袭人轻轻走进。
袭人一声惊呼：“哎呀！人呢？”炕上空空的，锦被掀在一边。蒋玉菡：“快……找找！”说着转身跑出卧房。
袭人跟着跑出。宝钗走到炕边，一下坐在炕上，手抓着锦被，泪水慢慢涌出眼眶。麝月不知所措地：“二奶奶……”
蒋玉菡急步走进卧房，面色苍白：“我去追！”说着转身就走。宝钗：“不！”蒋玉菡回头。袭人走进。
宝钗咽着泪水：“……不要去……他……不会回来了……”袭人“扑通”一下跪在宝钗面前，号啕大哭：“二奶奶！……”
宝钗默默地从怀里掏出那块丝络网着的通灵宝玉，托在手上，失神地凝视着。泪水“啪啪”滴落在玉上……

49、驿道（晨）\par
漫天皆白。宝玉穿着一身簇新的冬衣，一手抱着破瓢，一只手拄着棍子，踩着厚厚的积雪，踽踽独行。
远远地，一队人马押着一辆囚车迎面行来。宝玉停步，目不转睛地看着囚车。
囚车内，贾雨村锒铛面坐，头被木枷锁在车外。囚车旁，当日应天府的门子拽棍挎刀，面色冷峻。
贾雨村凝视着路旁的宝玉，嘴角微微搐动了一下。宝玉冷笑起来。这是参透人生的冷笑！
笑声越来越响，充满了整个世界，在天地间久久地回荡着……歌声起：
为官的，家业凋零；富贵的，金银散尽。
有恩的，死里逃生；无情的，分明报应。
欠命的，命已还；欠泪的，泪已尽。
冤冤相报岂非轻，分离聚合皆前定。
欲知命短问前生，老来富贵也真侥幸。
看破的，遁入空门；痴迷的，枉送了性命。
好一似食尽鸟投林，落了片白茫茫大地真干净！
歌声里，宝玉向远处走去，走去。天地连成白茫茫一片，无边无际……