\chapter{庆寿辰宁府排家宴\quad 见熙凤贾瑞起淫心}
\qi{幻景无端换境生，玉楼春暖述乖情。
\zhu{乖：背离，不正常。乖情：明指贾瑞对嫂子凤姐的觊觎垂涎，暗指秦可卿和公公贾珍的不伦之情。}
闹中寻静浑闲事，运得灵机属凤卿。
}\par
话说是日贾敬的寿辰，贾珍先将上等可吃的东西，稀奇些的果品，装了十六大捧盒，着贾蓉带领家下人等与贾敬送去，向贾蓉说道：“你留神看太爷喜欢不喜欢，你就行了礼来。
你说：‘我父亲遵太爷的话未敢来，在家里率领合家都朝上行了礼了。
’”贾蓉听罢，即率领家人去了。
\par
这里渐渐的就有人来了。
先是贾琏贾蔷到来，先看了各处的座位，并问：“有什么顽意儿没有？”家人答道：“我们爷原算计请太爷今日来家来，所以未敢预备顽意儿。
前日听见太爷又不来了，现叫奴才们找了一班小戏儿并一档子打十番的，\zhu{一档（档音“荡”）子打十番的：一班演奏十番的艺人。
一档子：一班、一拨儿。
十番：又称十番锣鼓，一种用乐器合奏的套曲。
李斗《扬州画舫录》：“是乐不用小锣、金锣、铙钹、号筒，只用笛、管、箫、弦、提琴、云锣、汤锣、木鱼、檀板、大鼓十种，故名十番鼓。
番者更番之谓。
……若夹用锣铙之属，则为粗细十番。
”
钹：音“伯”，铜制打击乐器，两个圆片为一副，中间凸起成半球状，正中有孔，可以穿绸布条供手持，两片相击发声。
铙：音“挠”，打击乐器。与钹形制相似，只是中间隆起部分较小，发音较低，余音较长。
}都在园子里戏台上预备着呢。
”\par
次后邢夫人、王夫人、凤姐儿、宝玉都来了，贾珍并尤氏接了进去。
尤氏的母亲已先在这里呢。
大家见过了，彼此让了坐。
贾珍尤氏二人亲自递了茶，因说道：“老太太原是老祖宗，我父亲又是侄儿，这样日子，原不敢请他老人家，但是这个时候，天气正凉爽，满园的菊花又盛开，请老祖宗过来散散闷，看着众儿孙热闹热闹，是这个意思。
谁知老祖宗又不肯赏脸。
”凤姐儿未等王夫人开口，先说道：“老太太昨日还说要来着呢，因为晚上看着宝兄弟他们吃桃儿，老人家又嘴馋，吃了有大半个，五更天的时候就一连起来了两次，\meng{此一问一答，即景生情，请教是真是假？非身经其事者，想不到，写不出。
}今日早晨略觉身子倦些。
因叫我回大爷，今日断不能来了，说有好吃的要几样，还要很烂的。
”\meng{是。
}
贾珍听了笑道：“我说老祖宗是爱热闹的，今日不来，必定有个原故，若是这么着就是了。
”\par
王夫人道：“前日听见你大妹妹说，蓉哥儿媳妇儿身上有些不大好，到底是怎么样？”尤氏道：“他这个病得的也奇。
上月中秋还跟着老太太、太太们顽了半夜，回家来好好的。
到了二十后，一日比一日觉懒，也懒待吃东西，这将近有半个多月了。
经期又有两个月没来。
”邢夫人接着说道：“别是喜罢？”\meng{此书总是一幅《云龙图》。
\zhu{云龙图：指《红楼梦》在情节安排上出人意表，神妙变化的艺术手法。}
}\par
正说着，外头人回道：“大老爷，二老爷并一家子的爷们都来了，在厅上呢。
”贾珍连忙出去了。
这里尤氏方说道：“从前大夫也有说是喜的。
昨日冯紫英荐了他从学过的一个先生，医道很好，瞧了说不是喜，竟是很大的一个症候。
昨日开了方子，吃了一剂药，今日头眩的略好些，别的仍不见怎么样大见效。
”凤姐儿道：“我说他不是十分支持不住，今日这样的日子，再也不肯不扎挣着上来。
”\zhu{扎挣：勉强支持。
}\ping{补出秦可卿平日多么谨慎，不惜委屈自己。
}尤氏道：“你是初三日在这里见他的，他强扎挣了半天，也是因你们娘儿两个好的上头，他才恋恋的舍不得去。
”凤姐儿听了，眼圈儿红了半天，半日方说道：“真是‘天有不测风云，人有旦夕祸福’。
\meng{揣摩的极平常言语来写无涯之幻景幻情，反作了悟之意，且又转至别处，真是月下梨花，几不能辨。
}这个年纪，倘或就因这个病上怎么样了，人还活着有甚么趣儿！”\meng{大英雄多在此等处悟得，每能超凡入圣。
}正说话间，贾蓉进来，给邢夫人、王夫人、凤姐儿前都请了安，方回尤氏道：“方才我去给太爷送吃食去，并回说我父亲在家中伺候老爷们，款待一家子的爷们，遵太爷的话未敢来。
太爷听了甚喜欢，说：‘这才是。
’叫告诉父亲母亲好生伺候太爷太太们，叫我好生伺候叔叔婶子们并哥哥们。
还说那《阴骘文》，叫急急的刻出来，印一万张散人。
我将此话都回了我父亲了。
我这会子得快出去打发太爷们并合家爷们吃饭。
”凤姐儿说：“蓉哥儿，你且站住。
你媳妇今日到底是怎么着？”贾蓉皱皱眉说道：“不好么！婶子回来瞧瞧去就知道了。
”\meng{伏线自然。
}于是贾蓉出去了。
\par
这里尤氏向邢夫人、王夫人道：“太太们在这里吃饭阿，还是在园子里吃去好？小戏儿现预备在园子里呢。
”王夫人向邢夫人道：“我们索性吃了饭再过去罢，也省好些事。
”邢夫人道：“很好。
”于是尤氏就吩咐媳妇婆子们：“快送饭来。
”门外一齐答应了一声，都各人端各人的去了。
不多一时，摆上了饭。
尤氏让邢夫人、王夫人并他母亲都上了坐，他与凤姐儿、宝玉侧席坐了。
邢夫人、王夫人道：“我们来原为给大老爷拜寿，这不竟是我们来过生日来了么？”凤姐儿说道：“大老爷原是好养静的，已经修炼成了，也算得是神仙了。
太太们这么一说，这就叫作‘心到神知’了。
”\meng{此等趣语，亦不肯无着落。
}一句话说的满屋里的人都笑起来了。
\par
于是，尤氏的母亲并邢夫人、王夫人、凤姐儿都吃毕饭，漱了口，净了手，才说要往园子里去，贾蓉进来向尤氏说道：“老爷们并众位叔叔、哥哥、兄弟们也都吃了饭了。
大老爷说家里有事，二老爷是不爱听戏又怕人闹的慌，都才去了。
别的一家子爷们都被琏二叔并蔷兄弟让过去听戏去了。
方才南安郡王、东平郡王、西宁郡王、北静郡王四家王爷，并镇国公牛府等六家，忠靖侯史府等八家，都差人持了名帖送寿礼来，俱回了我父亲，先收在帐房里了，礼单都上上档子了。
\zhu{上档子：档子：分门别类登记的簿册。
据《清稗类钞》，清初尚无此类册籍，有事记在木片上，年久积多，用皮条穿挂，叫“档子”或“牌子”；后来写在簿册上，也相沿叫“档子”。
上档子：就是记在簿册上。
}老爷的领谢的名帖都交给各来人了，各来人也都照旧例赏了，众来人都让吃了饭才去了。
母亲该请二位太太、老娘、婶子都过园子里坐着去罢。
”\meng{人送寿礼，是为园子；回人去的去了在的在，是为可以过园子里坐；园子里坐可以转入正文中之幻情；幻情里有乖情，而乖情初写，偏不乖。
真是慧心神手！}尤氏道：“也是才吃完了饭，就要过去了。
”\par
凤姐儿说：“我回太太，我先瞧瞧蓉哥儿媳妇，我再过去。
”王夫人道：“很是，我们都要去瞧瞧他，倒怕他嫌闹的慌，\meng{为下文留地步。
}
说我们问他好罢。
”尤氏道：“好妹妹，媳妇听你的话，你去开导开导他，我也放心。
你就快些过园子里来。
”宝玉也要跟了凤姐儿去瞧秦氏去，王夫人道：“你看看就过去罢，那是侄儿媳妇。
”于是尤氏请了邢夫人、王夫人并他母亲都过会芳园去了。
\par
凤姐儿、宝玉方和贾蓉到秦氏这边来。
进了房门，悄悄的走到里间房门口，秦氏见了，就要站起来，凤姐儿说：“快别起来，看起猛了头晕。
”\meng{知心每每如此。
}于是凤姐儿就紧走了两步，拉住秦氏的手，说道：“我的奶奶！怎么几日不见，就瘦的这么着了！”于是就坐在秦氏坐的褥子上。
宝玉也问了好，坐在对面椅子上。
贾蓉叫：“快倒茶来，婶子和二叔在上房还未喝茶呢。
”\par
秦氏拉着凤姐儿的手，强笑道：“这都是我没福。
这样人家，公公婆婆当自己的女孩儿似的待。
\meng{正写幻情，偏作锥心刺骨语。
\zhu{
公公婆婆把儿媳秦可卿当自己的女孩，表面上说明关系融洽和谐，
但是可能暗示公公和儿媳超越伦理的亲密关系。所以有“锥心刺骨”的评语。
}
呼渡河者三，是一意。
\zhu{
呼渡河者三：宗泽在任东京留守期间，曾二十多次上书高宗赵构，力主还都东京，
并制定了收复中原的方略，均未被采纳。他因壮志难酬，忧愤成疾，临终三呼“过河”而卒。
此条评语将秦氏将死之言，比作宗泽遗言，大有“出师未捷身先死”之叹。
}
}婶娘的侄儿虽说年轻，却也是他敬我，我敬他，从来没有红过脸儿。
就是一家子的长辈同辈之中，除了婶子倒不用说了，别人也从无不疼我的，也无不和我好的。
这如今得了这个病，把我那要强的心一分也没了。
\zhu{要强：争强好胜，不肯认输。
}公婆跟前未得孝顺一天，就是婶娘这样疼我，我就有十分孝顺的心，如今也不能够了。
我自想着，未必熬的过年去呢。
”\par
宝玉正眼瞅着那《海棠春睡图》并那秦太虚写的“嫩寒锁梦因春冷，芳气笼人是酒香”的对联，不觉想起在这里睡晌觉梦到“太虚幻境”的事来。
正自出神，听得秦氏说了这些话，如万箭攒心，那眼泪不知不觉就流下来了。
\ping{会不会是通灵宝玉做出预言，宝玉有感，以泪水作为秦可卿死亡的谶语。
}凤姐儿心中虽十分难过，但恐怕病人见了众人这个样儿反添心酸，倒不是来开导劝解的意思了。
见宝玉这个样子，因说道：“宝兄弟，你忒婆婆妈妈的了。
他病人不过是这么说，那里就到得这个田地了？况且能多大年纪的人，略病一病儿就这么想那么想的，这不是自己倒给自己添病了么？”贾蓉道：“他这病也不用别的，只是吃得些饮食就不怕了。
”\meng{各人是各人伎俩，一丝不乱，一毫不遗。
}凤姐儿道：“宝兄弟，太太叫你快过去呢。
你别在这里只管这么着，倒招的媳妇也心里不好。
太太那里又惦着你。
”因向贾蓉说道：“你先同你宝叔叔过去罢，\meng{为本。
\zhu{这条评语令人费解。}
}我还略坐一坐儿。
”贾蓉听说，即同宝玉过会芳园来了。
\par
这里凤姐儿又劝解了秦氏一番，又低低的说了许多衷肠话儿，尤氏打发人请了两三遍，凤姐儿才向秦氏说道：“你好生养着罢，我再来看你。
合该你这病要好，所以前日就有人荐了这个好大夫来，再也是不怕的了。
”秦氏笑道：“任凭神仙也罢，治得病治不得命。
婶子，我知道我这病不过是挨日子。
”凤姐儿说道：“你只管这么想着，病那里能好呢？总要想开了才是。
况且听得大夫说，‘若是不治，怕的是春天不好’，如今才九月半，还有四五个月的工夫，什么病治不好呢？咱们若是不能吃人参的人家，这也难说了，你公公婆婆听见治得好你，别说一日二钱人参，就是二斤也能够吃的起。
好生养着罢，我过园子里去了。
”秦氏又道：“婶子，恕我不能跟过去了。
闲了时候还求婶子常过来瞧瞧我，咱们娘儿们坐坐，多说几遭话儿。
”凤姐儿听了，不觉得又眼圈儿一红，遂说道：“我得了闲儿必常来看你。
”于是凤姐儿带领跟来的婆子丫头并宁府的媳妇婆子们，从里头绕进园子的便门来。
\meng{偏不独行，用此等反克文字。
\zhu{
生克乘侮：中医学基础理论之一。五行间相互关系的四种类型。中国古代医家以五行（木、火、土、金、水）代表五脏，
以其相生、相克、相乘、相侮关系来解释人体内脏间的一些生理现象和病理变化。
以相生（木生火、火生土、土生金、金生水、水生木）解释五脏之间的相互资生作用；
以相克（木克土、土克水、水克火、火克金、金克木）解释五脏之间的相互制约作用；
相乘，指相克太过，如木乘土，即木克土太过；
相侮，指反侮，亦称“反克”。
在五行相克序列中，当前项很弱而后项很强时，前项不但不能克制后项，反而会被后项所克制，叫做反克。
反克文字：这里应该是指文字反常。
}
}但只见：\par
\hop
黄花满地，白柳横坡。
小桥通若耶之溪，
\zhu{
若耶溪：在浙江省绍兴县南。
传说春秋时越国的美女西施曾在这里浣纱。
}
曲径接天台之路。
\zhu{
天台路：传说汉代刘晨、阮肇入天台山采药，遇到两个仙女留住半年。
若耶溪和天台路借典形容园中溪水、路径的幽美别致，不同一般。
}
\meng{点明题目。
}石中清流激湍，篱落飘香；树头红叶翩翻，疏林如画。
西风乍紧，初罢莺啼；暖日当暄，\zhu{暖日当暄：温和的日光晒得正暖。
当：正当。
暄：音“宣”，暖和。
}又添蛩语。
\zhu{蛩语：蟋蟀的鸣声。
蛩：音“穷”，蟋蟀。
}遥望东南，建几处依山之榭；\zhu{榭：音“谢”，高台上建筑的房屋。
}纵观西北，结三间临水之轩。
\zhu{轩：敞亮别致的小屋或小室。
}笙簧盈耳，\zhu{
笙：音“生”，乐器，用若干根装有簧的竹管和一根吹气管装在一个锅形的座子上制成。
簧：音“黄”，乐器里用铜或其他质料制成的发声薄片。
这里用“笙簧”代指笙簧之声以形容流水声的悠扬悦耳。
杜甫《题终明府水楼》诗：“绝壁过云开锦绣，疏松夹水奏笙簧。
”}别有幽情；罗绮穿林，\zhu{罗绮（绮音“起”）：皆丝织品。
这里代指服饰华丽的人们。
}倍添韵致。
\par
\hop
凤姐儿正自看园中景致，一步步行来赞赏。
猛然从假山石后走过一个人来，向前对凤姐儿说道：“请嫂子安。
”凤姐儿猛然见了，将身子望后一退，说道：“这是瑞大爷不是？”贾瑞说道：“嫂子连我也不认得了？不是我是谁！”凤姐儿道：“不是不认得，猛然一见，不想到是大爷到这里来。
”\meng{作者何等心思，能在此等事想到如此出言。
渐入之妙，无过于此。
}
贾瑞道：“也是合该我与嫂子有缘。
我方才偷出了席，在这个清净地方略散一散，不想就遇见嫂子也从这里来。
这不是有缘么？”\meng{重点“有缘”二字，方是笔力。
}一面说着，一面拿眼睛不住的觑着凤姐儿。
\zhu{觑：音“去”，眯着眼注视。}
\par
凤姐儿是个聪明人，见他这个光景，如何不猜透八九分呢，因向贾瑞假意含笑道：“怨不得你哥哥时常提你，说你很好。
今日见了，听你说这几句话儿，就知道你是个聪明和气的人了。
这会子我要到太太们那里去，不得和你说话儿，等闲了咱们再说话儿罢。
”贾瑞道：“我要到嫂子家里去请安，又恐怕嫂子年轻，不肯轻易见人。
”凤姐儿假意笑道：“一家子骨肉，说什么年轻不年轻的话。
”贾瑞听了这话，再不想到今日得这个奇遇，那神情光景亦发不堪难看了。
凤姐儿说道：“你快入席去罢，仔细他们拿住罚你酒。
”贾瑞听了，身上已木了半边，慢慢的一面走着，一面回过头来看。
凤姐儿故意的把脚步放迟了些儿，见他去远了，心里暗忖道：“这才是知人知面不知心呢，那里有这样禽兽的人呢！\meng{大英雄气概。
作者以此命凤，其有为耶？}他如果如此，几时叫他死在我的手里，他才知道我的手段！”\ping{秦可卿和贾瑞的死亡在后文基本上是同步展开的，两人都是因为不伦之情而死：贾瑞是因为和嫂子的不伦之情；秦可卿是因为和贾珍的不伦之情。
这两件事很可能有联系。
王熙凤在探望秦可卿之后才遇到调戏自己的贾瑞，联系到秦可卿最后的结局是“淫丧天香楼”，秦可卿很可能和王熙凤谈及了自己和公公贾珍的羞耻之事，使得王熙凤对于好色无耻的男人的仇恨增加。
凤姐的这股怒气无法向贾府现任族长贾珍发泄，而罪不至死的贾瑞正好撞到枪口上，成为了发泄怒火的替罪羊，所以凤姐非要把他置之于死地方解恨。
}\par
于是凤姐儿方移步前来。
将转过了一重山坡，见两三个婆子慌慌张张的走来，见了凤姐儿，笑说道：“我们奶奶见二奶奶只是不来，急的了不得，叫奴才们又来请奶奶来了。
”\meng{别者必将遇贾瑞的事声张一番，以表清节。
此文偏若无事，一则可以见熙凤非凡，一则可以见熙凤包含广大。
}凤姐儿说道：“你们奶奶就是这么急脚鬼似的。
”凤姐儿慢慢的走着，问：“戏唱了几出了？”那婆子回道：“有八九出了。
”说话之间，已来到了天香楼的后门，见宝玉和一群丫头们在那里玩呢。
凤姐儿说道：“宝兄弟，别忒淘气了。
”\meng{照应前文。
\zhu{
贾宝玉和一群丫头在玩，照应了第二回：
贾宝玉：“女儿是水作的骨肉，男人是泥作的骨肉。
我见了女儿，我便清爽；见了男人，便觉浊臭逼人”
}
}有一个丫头说道：“太太们都在楼上坐着呢，请奶奶就从这边上去罢。
”\par
凤姐儿听了，款步提衣上了楼，见尤氏已在楼梯口等着呢。
尤氏笑说道：“你们娘儿两个忒好了，见了面总舍不得来了。
你明日搬来和他住着罢。
你坐下，我先敬你一钟。
”于是凤姐儿在邢、王二夫人前告了坐，又在尤氏的母亲前周旋了一遍，仍同尤氏坐在一桌上吃酒听戏。
尤氏叫拿戏单来，让凤姐儿点戏，凤姐儿说道：“亲家太太和太太们在这里，我如何敢点。
”邢夫人、王夫人说道：“我们和亲家太太都点了好几出了，你点两出好的我们听。
”凤姐儿立起身来答应了一声，方接过戏单，从头一看，点了一出《还魂》，\zhu{《还魂》：明代汤显祖著《牡丹亭》的第三十五出。
《牡丹亭》写柳梦梅和杜丽娘的爱情故事。
《还魂》一出写杜丽娘死而复生和柳梦梅结为夫妇。
}一出《弹词》，\zhu{《弹词》：清初洪升著《长生殿》的第三十八出。
《长生殿》写唐玄宗、杨贵妃故事。
《弹词》一出写唐玄宗的乐工李龟年，经“安史之乱”，流落江南，以弹琵琶卖唱为生。
唱的是唐玄宗和杨贵妃的悲欢离合及唐王朝的盛衰陈迹。
}递过戏单去说：“现在唱的这《双官诰》，\meng{点下文。
}\zhu{
诰：即诰命。
封建朝廷以皇帝的名义颁赐品爵的诏令。
《双官诰》：清代陈二白著《双官诰》传奇。
写冯琳如的婢妾碧莲守节教子，后来得了夫子双份官诰的故事。
地方戏中的《三娘教子》即由此而来。
}唱完了，再唱这两出，也就是时候了。
”王夫人道：“可不是呢，也该趁早叫你哥哥嫂子歇歇，他们又心里不静。
”尤氏说道：“太太们又不常过来，娘儿们多坐一会子去，才有趣儿，天还早呢。
”凤姐儿立起身来望楼下一看，说：“爷们都往那里去了？”旁边一个婆子道：“爷们才到凝曦轩，带了打十番的那里吃酒去了。
”凤姐儿说道：“在这里不便宜，背地里又不知干什么去了！”\meng{偏是爱吃酸醋。
}尤氏笑道：“那里都像你这么正经人呢。
”\par
于是说说笑笑，点的戏都唱完了，方才撤下酒席，摆上饭来。
吃毕，大家才出园子来，到上房坐下，吃了茶，方才叫预备车，向尤氏的母亲告了辞。
尤氏率同众姬妾并家下婆子媳妇们方送出来，贾珍率领众子侄都在车旁侍立，等候着呢，见了邢夫人、王夫人道：“二位婶子明日还过来逛逛。
”王夫人道：“罢了，我们今日整坐了一日，也乏了，明日歇歇罢。
”于是都上车去了。
贾瑞犹不时拿眼睛觑着凤姐儿。
\meng{无有不足不尽处。
}贾珍等进去后，李贵才拉过马来，宝玉骑上，随了王夫人去了。
这里贾珍同一家子的弟兄子侄吃过了晚饭，方大家散了。
\par
次日，仍是众族人等闹了一日，不必细说。
此后，凤姐儿不时亲自来看秦氏。
秦氏也有几日好些，也有几日仍是那样。
贾珍、尤氏、贾蓉好不焦心。
\meng{陪衬补足。
}\par
且说贾瑞到荣府来了几次，偏都遇见凤姐儿往宁府那边去了。
这年正是十一月三十日冬至。
到交节的那几日，
\zhu{交节：换节气的时候。冷暖节气的更替，对体弱多病者不利。}
贾母、王夫人、凤姐儿日日差人去看秦氏，回来的人都说：“这几日也没见添病，也不见甚好。
”王夫人向贾母说：“这个症候，遇着这样大节不添病，就有好大的指望了。
”贾母说：“可是呢，好个孩子，要是有些原故，可不叫人疼死。
”说着，一阵心酸，叫凤姐儿说道：“你们娘儿两个也好了一场，明日大初一，过了明日，你后日再去看一看他去。
你细细的瞧瞧他那光景，倘或好些儿，你回来告诉我，我也喜欢喜欢。
那孩子素日爱吃的，你也常叫人做些给他送过去。
”凤姐儿一一的答应了。
\par
到了初二日，吃了早饭，来到宁府，看见秦氏的光景，虽未甚添病，但是那脸上身上的肉全瘦干了。
于是和秦氏坐了半日，说了些闲话儿，又将这病无妨的话开导了一遍。
秦氏说道：“好不好，春天就知道了。
如今现过了冬至，又没怎么样，或者好的了也未可知。
婶子回老太太、太太放心罢。
\meng{文字一变。
人于将死时也应有一变。
}昨日老太太赏的那枣泥馅的山药糕，我倒吃了两块，倒像克化的动似的。
”\zhu{克化：消化。
}凤姐儿说道：“明日再给你送来。
我到你婆婆那里瞧瞧，就要赶着回去回老太太的话去。
”秦氏道：“婶子替我请老太太、太太安罢。
”\par
凤姐儿答应着就出来了，到了尤氏上房坐下。
尤氏道：“你冷眼瞧媳妇是怎么样？”凤姐儿低了半日头，\ping{如何见过这样的凤姐？}说道：“这实在没法儿了。
你也该将一应的后事用的东西给他料理料理，冲一冲也好。
”\zhu{冲：一种迷信习俗，有冲散噩运之意。
如为重病人预先准备丧事或提前举行婚礼等等，认为可以冲掉病灾。
}\meng{伏下文代办理丧事。
}尤氏道：“我也叫人暗暗的预备了。
就是那件东西不得好木头，暂且慢慢的办罢。
”于是凤姐儿吃了茶，说了一会子话儿，说道：“我要快回去回老太太的话去呢。
”尤氏道：“你可缓缓的说，别吓着老太太。
”凤姐儿道：“我知道。
”于是凤姐儿就回来了。
到了家中，见了贾母，说：“蓉哥儿媳妇请老太太安，给老太太磕头，说他好些了，求老祖宗放心罢。
他再略好些，还要给老祖宗磕头请安来呢。
”贾母道：“你看他是怎么样？”凤姐儿说：“暂且无妨，精神还好呢。
”\meng{“精神还好呢”五字，写得出神入化。
}贾母听了，沉吟了半日，因向凤姐儿说：“你换换衣服歇歇去罢。
”\par
凤姐儿答应着出来，见过了王夫人，到了家中，平儿将烘的家常的衣服给凤姐儿换了。
凤姐儿方坐下，问道：“家里没有什么事么？”平儿方端了茶来，递了过去，说道：“没有什么事。
就是那三百银子的利银，\ping{凤姐挪用公款放贷收取利息。
第三十九回，袭人向平儿询问为何拖欠月钱迟迟不发，平儿解释道：“这个月的月钱，我们奶奶早已支了，放给人使呢。
等别处的利钱收了来，凑齐了才放呢。
”}旺儿媳妇送进来，我收了。
\meng{陪。
}再有瑞大爷使人来打听\meng{正。
}
奶奶在家没有，他要来请安说话。
”凤姐儿听了，哼了一声，说道：“这畜生合该作死，看他来了怎么样！”平儿因问道：“这瑞大爷是因什么只管来？”凤姐儿遂将九月里宁府园子里遇见他的光景，他说的话，都告诉了平儿。
平儿说道：“癞蛤蟆想天鹅肉吃，没人伦的混帐东西，起这个念头，叫他不得好死！”凤姐儿道：“等他来了，我自有道理。
”不知贾瑞来时作何光景，且听下回分解。
\ping{这一回若说灵魂人物，必定是凤姐，书写到这里，凤姐是个粗线条的人物，虽然性格豪爽通透，家里处处拿得起放得下，但是只是个模糊的灿烂人物，不曾涉及情感描写。
这回开头凤姐是周全的善解人意的解语花，中间是为闺蜜命运伤感的姐妹，会触景伤情，性格中恶毒的一面也开始显现，看这回的感觉就好像一个一镜到底的片子，永远聚焦在凤姐身上，用她的行动串联起这一回的故事。
}\par
\qi{总评：将可卿之病将死，作幻情一劫；又将贾瑞之遇唐突，作幻情一变。
下回同归幻境，真风马牛不相及之谈。
同范并趋，毫无滞碍，灵活之至，飘飘欲仙。
默思作者其人之心，其人之形，其人之神，其人之文，必宋玉、子建一般心性，一流人物。
\zhu{
宋玉：战国楚辞赋家。
子建：三国魏诗人，字子建。
}
}
\dai{021}{凤姐探视可卿}
\dai{022}{见熙凤贾瑞起淫心}
\sun{p11-1}{王熙凤探视秦可卿，见熙凤贾瑞起淫心}{图右上：宁荣二府合家为在外修炼的老太爷贾敬祝寿欢宴，凤姐宝玉惦记秦氏，便来秦氏房中看望。
宝玉听秦氏说自己恐熬不过年去，不觉流下泪来。
凤姐和秦氏说了会儿安慰话，遂向会芳园来。
图下侧：正一步步行着，猛然从假山后走出一个人来，向凤姐请安。
凤姐吃了一惊，待回过神来才看出是贾瑞。
凤姐是聪明人，见其举止已经猜出八九分，故意说些亲热话，心里却说：“这种禽兽一般的人，死在我手里，方知我的手段。
”}