\chapter{林如海捐馆扬州城\quad 贾宝玉路谒北静王}
\zhu{
捐：弃。
馆：房舍。
捐馆：又称“捐舍”、“捐馆舍”，死亡的讳称。
}
\par
\jia{凤姐用彩明，因自己识字不多，且彩明系未冠之童。
\hang
写凤姐之珍贵，写凤姐之英气，写凤姐之声势，写凤姐之心机，写凤姐之骄大。
\hang
昭儿回，并非林文、琏文，是黛玉正文。
\zhu{
昭儿传送了林如海逝世的消息，对情节的推动有着重要的作用。
林如海去世使得黛玉常住贾府，所以脂批说“是黛玉正文”。
}
\hang
牛，丑也。
清，属水，子也。
柳拆卯字。
彪拆虎字，寅字寓焉。
陈即辰。
翼火为蛇，巳字寓焉。
马，午也。
魁拆鬼，鬼，金羊，未字寓焉。
侯、猴同音，申也。
晓鸣，鸡也，酉字寓焉。
石即豕，亥字寓焉。
其祖曰守业，即守夜也，犬字寓焉。
此所谓十二支寓焉。
\zhu{这条评语是对送殡人名的解析，该评语后文还会出现，注解置于评语再次出现时。}
\hang
路谒北静王，是宝玉正文。
}\par
\qi{家书一纸千金重，勾引难防嘱下人。
任你无双肝胆烈，多情念起自眉颦。
}\par
诗云：……\par
\hop
话说宁国府中都总管来升闻得里面委请了凤姐，
\zhu{都总管：始于五代，本为军队之最高统帅。这里乃指旧时王公官僚府邸之奴仆总头目。}
因传齐同事人等说道：“如今请了西府里琏二奶奶管理内事。
倘或他来支取东西或是说话，我们须要比往日小心些。
每日大家早来晚散，宁可辛苦这一个月，过后再歇着，不要把老脸面丢了。
\geng{此是都总管的话头。
}那是个有名的烈货，脸酸心硬，一时恼了不认人的。
”众人都道：“有理。
”又有一个笑道：“论理，我们里面也须得他来整治整治，\geng{伏线在二十板之误差妇人。
}都特不像了。
”\ping{连家中下人都觉得不像话，宁府主人是如何惫懒？}正说着，只见来旺媳妇拿了对牌，来领取呈文、京榜纸札，\zhu{呈文、京榜：都是纸的名称。
呈文纸是一种质地较结实、价钱较便宜的纸，旧时书写呈文及商店簿记多用之；因其含有麻质，又称麻呈文。
京榜是一种比较高级的榜纸，因其规格适宜于向京城销售，故称京榜。
纸札：也作“纸扎”。
这里是“纸张”的意思。
札：古代无纸，字写在小木板上，叫“札”。
}
票上批着数目。
众人连忙让坐倒茶，一面命人按数取纸来抱着，同来旺媳妇一路行来，至仪门口，方交与来旺媳妇自己抱进去了。
\par
凤姐即命彩明定造簿册。
\jia{宁府如此大家，阿凤如此身份，岂有使贴身丫头与家里男人答话交事之理呢？此作者忽略之处。
}\geng{彩明系未冠小童，阿凤便于出入使令者。
老兄并未前后看明是男是女，乱加批驳。
可笑。
}  
\geng{且明写阿凤不识字之故。
壬午春。
}即时传来升媳妇，兼要家口花名册来查看，又限于明日一早传齐家人媳妇进来听差等语。
大概点了一点数目单册，\jia{已有成见。
}问了来升媳妇几句话，便坐了车回家。
一宿无话。
\par
至次日，卯正二刻便过来了。
\zhu{
卯正二刻：早上六点半。
}
那宁国府中婆娘媳妇闻得到齐，只见凤姐正与来升媳妇分派，众人不敢擅入，只在窗外听觑。
\jia{传神之笔。
}
\zhu{觑：音“去”，眯着眼注视。}
只听凤姐与来升媳妇道：“既托了我，我就说不得要讨你们嫌了。
\jia{先站地步。
}我可比不得你们奶奶好性儿，由着你们去，再不要说你们这府里‘原是这样的’，\jia{此话听熟了。
一叹！}\meng{“不要说‘原是这样’的话”，破尽痼弊根底。
}\ping{下属排挤空降领导的标准语录。
}这如今可要依着我，\jia{婉转得妙！}行错我半点儿，管不得谁是有脸的，谁是没脸的，一例现清白处治！”说着，便吩咐彩明念花名册，按名一个一个的唤进来看视。
\geng{量才而用之意。
}\par
一时看完了，便又吩咐道：“这二十个分作两班，一班十个，每日在里头单管人来客往倒茶，别的事不用他们管。
这二十个也分两班，每日单管本家亲戚茶饭，别的事也不用他们管。
这四十个人也分作两班，单在灵前上香添油、挂幔守灵、供饭供茶、随起举哀，\zhu{随起举哀：这里指分派奴仆随同死者亲眷一起号哭。
举哀本是孝眷的事，但旧时有钱人家为了装潢门面，也令奴仆或专门雇人来一同哭丧，以示悲痛。
}别的事也不与他们相干。
这四个人单在内茶房收管杯碟茶器，若少一件，便叫他四个人描赔。
\zhu{描赔：照原样赔偿。
描：照底样描摹。
}这四个人单管酒饭器皿，少一件，也是他四个人描赔。
这八个人单管监收祭礼。
这八个人单管各处灯油、蜡烛、纸札，我总支了来，交与你八个，然后按我的定数再往各处去分派。
这三十个每日轮流各处上夜，照管门户，监察火烛，打扫地方。
这下剩的按着房屋分开，某人守某处，某处所有桌椅、古董起，至于痰盒掸帚，一草一苗，或丢或坏，就和守这处的人算帐描赔。
\ping{集体负责等于没人负责，责任到人，承包到人。
}来升家的每日揽总查看，或有偷懒的，赌钱吃酒的，打架拌嘴的，立刻来回我。
你有徇情，经我查出，三四辈子的老脸就顾不成了。
如今都有了定规，以后那一行乱了，只和那一行说话。
素日跟我的，随身自有钟表，不论大小事，我是皆有一定的时辰。
横竖你们上房里也有时辰钟。
\zhu{
北宋时开始将每个时辰分为“初”、“正”两部分，分十二时辰为二十四，称“小时”。
子时从当天夜里十一点到第二天凌晨一点，子初从夜里十一点开始到零点，子正从零点开始到凌晨一点。
以此类推，子丑寅卯辰巳午未申酉戌亥代表一天中的十二个时辰。
清代正式规定一昼夜为九十六刻，每个时辰八刻，又区分为上四刻和下四刻：初初刻、初一刻、初二刻、初三刻、正初刻、正一刻、正二刻、正三刻；正初刻又叫初四刻，下一时辰之初初刻又叫正四刻。
}
卯正二刻我来点卯，\zhu{卯正二刻：早上六点半。}巳正吃早饭，\zhu{巳正：上午十点钟。}凡有领牌、回事的，只在午初刻。
\zhu{午初刻：上午十一点。}
戌初烧过黄昏纸，\zhu{戌初：晚上七点。黄昏纸：旧时有丧人家，每天按一定时间在灵前烧纸钱。
日落黄昏时烧的那一次，叫“黄昏纸”。
}我亲到各处查一遍，回来上夜的交明钥匙。
第二日还是卯正二刻过来。
说不得咱们大家辛苦这几日，\jia{是协理口气，好听之至！}\geng{所谓先礼后兵是也。
}事完，你们家大爷自然赏你们。
”\geng{滑贼，好收煞。
}\par
说毕，又吩咐按数发与茶叶、油烛、鸡毛掸子、笤帚等物，一面又搬取家伙：桌围、椅搭、坐褥、毡席、痰盒、脚踏之类。
一面交发，一面提笔登记，某人管某处，某人领某物，开得十分清楚。
众人领了去，也都有了投奔，不似先时只拣便宜的做，剩下苦差没个招揽。
各房中也不能趁乱失迷东西。
便是人来客往，也都安静了，不比先前正摆茶又去端饭，正陪举哀又顾接客。
如这些无头绪、荒乱、推托、偷闲、窃取等弊，次日一概都蠲了。
\zhu{蠲：音“捐”，减去，免除。
}\par
凤姐儿见自己威重令行，心中十分得意。
\ping{凤姐热爱整理庶务，是典型管理人才。
}因见尤氏犯病，贾珍又过于悲哀，\ping{作者时刻不忘提醒读者贾珍对秦可卿的感情不寻常。
}不大进饮食，自己每日从那府里煎了各色细粥、精致小菜，命人送来劝食。
\geng{写凤之心机。
}贾珍也另外吩咐每日送上等菜到抱厦内，单与凤姐吃。
\geng{写凤之珍贵。
}那凤姐不畏勤劳，\qi{不畏勤劳者，一则任专而易办，一则技痒而莫遏。
士为知己者死。
不过勤劳，有何可畏？}天天于卯正二刻就过来点卯理事，\geng{写凤之英勇。
}独在抱厦内起坐，不与众妯娌合群，
\zhu{妯娌：音“轴里”，兄弟之妻相互的称呼。}
便有堂客来往，也不迎会。
\geng{写凤之骄大。
}\par
这日，正五七正五日上，
\zhu{五七：即第五个“七”。人死后，每七天为一周期，请僧道祭祀超度，称为“七”。通常经七个“七”才掩灵停祭。}
那应佛僧正开方破狱，\zhu{应佛僧：也叫“应付僧”、“应赴僧”，专门支应佛事的和尚。
开方破狱：民间习俗在人死亡后邀僧尼、道士大作超度亡灵的活动之一种。
开方（放）：即开度。
《愚贤经》卷六：“唯愿如来当见哀愍，暂下开度。
”破狱：即诵念《破地狱偈文》以拯救亡灵出地狱得解脱而往生，见《宗镜录》卷九。
}传灯照亡，\zhu{传灯照亡：旧时迷信，认为人死后走向冥途，黑暗无边，而佛法能破除黑暗，犹如明灯。
因此于人将死时在脚后燃灯以照亡灵，故云“传灯照亡”。
}
参阎君，\zhu{参：古代下级见上级叫“参”。
阎君：传说中的阎罗，即地狱中的鬼王，为梵语Yama的音译。
}拘都鬼，\zhu{拘：拘留，拘禁。
都鬼：鬼域中的头头。
}延请地藏王，\zhu{地藏王：菩萨名，他“安忍不动如大地，静虑深密如秘藏”，故名地藏。
据佛教传说，他于释迦既灭之后，弥勒未生之前，在“人天地狱”之中救苦救难。
}开金桥，\zhu{开金桥：迷信传说，“善人”死后鬼魂所走的是金桥。
为死者开金桥，使他来世能“托生”于福禄之地。
}引幢幡；\zhu{幢幡：音“床番”，都是旗子一类的东西。
幢：竿头安装宝珠，竿身饰以锦帛的旗子。
幡：音“翻”，挑起来直着挂的长条形旗子。
}那道士们正伏章申表，\zhu{伏章申表：道士斋醮时俯首屈身恭读表章。
斋醮：道教设坛祭祷的一种仪式。即供斋醮神，借以求福免灾。其法为清心洁身，筑坛设供，书表章以祷神灵。
这里章与表皆系向上帝奏告的文书。
}
朝三清，\zhu{三清：道教合称该教的最高境界“玉清”、“上清”、“太清”为“三清”；也称居住在其中的“玉清元始天尊”、“上清灵宝天尊”、“太清太上老君”三位尊神为“三清”。
}叩玉帝；\zhu{玉帝：即玉皇大帝，是道教所尊奉的最高天神。
}禅僧们行香，放焰口，\zhu{放焰口：和尚替丧事人家念“焰口经”及施舍饮食于众鬼神，为饿鬼超度为死者祈福的迷信活动。
焰口：据佛教传说，地狱中的饿鬼，腹大如山，喉细似针，一切饮食到了口边即化为火炭，故称“焰口”。
}拜水忏；\zhu{拜水忏：和尚念“水忏经”来为死者祈求免除冤孽灾祸的迷信活动。
水忏：又叫慈悲水忏，佛教经文之一。
据说是唐代悟达禅师遇异僧用水替他洗好人面疮后，他为报恩而作。
}又有十三众青年尼僧，
\zhu{尼：佛教指出家修行的女子。}
搭绣衣，靸红鞋，
\zhu{靸：音“洒”，穿鞋时把鞋后帮踩在脚后跟下，拖着走。}
在灵前默诵接引诸咒，\zhu{接引咒：接引死者至“极乐世界”的咒语。
}十分热闹。
\geng{如此写得可叹可笑。
}那凤姐必知今日人客不少，在家中歇宿一夜，至寅正，
\zhu{寅正：早上四点钟。}
平儿便请起来梳洗。
及收拾完备，更衣盥手，吃了两口奶子糖粳粥，漱口已毕，已是卯正二刻了。
\zhu{卯正二刻：早上六点半。}
来旺媳妇率领诸人伺候已久。
凤姐出至厅前，上了车，前面打了一对明角灯，\zhu{明角灯：又叫羊角灯，灯罩用羊角胶制成，半透明，能防风雨。
}大书“荣国府”三个大字，款款来至宁府。
大门上门灯朗挂，\zhu{朗：明朗。
}两边一色戳灯照如白昼，\zhu{戳灯：又名高灯。
是一种竖在地上的灯笼，有长柄，可插在底座上，也可扛着行走。
}白茫茫穿孝仆从两边侍立。
请车至正门上，小厮等退去，众媳妇上来揭起车帘。
凤姐下了车，一手扶着丰儿，两个媳妇执着手把灯罩，簇拥着凤姐进来。
宁府诸媳妇迎来请安接待。
凤姐缓缓走入会芳园中登仙阁灵前，一见了棺材，那眼泪恰似断线珍珠滚将下来。
\ping{此时怕是凤姐人生巅峰时刻，夫妻温存，才尽其用，执掌一府丧白之事。
可执掌的却是好姐妹的葬礼，一开始就滚下来，事业巅峰是珍惜之人的葬礼，到底悲凉底色。
}院中许多小厮垂手伺候烧纸。
凤姐吩咐得一声：“供茶，烧纸。
”只听得一棒锣鸣，诸乐齐奏，\geng{谁家行事？宁不堕泪！}早有人端过一张大圈椅来，放在灵前，凤姐坐了，放声大哭。
于是里外男女上下，见凤姐出声，都忙接声嚎哭。
\par
一时贾珍、尤氏遣人来劝，凤姐方才止住。
来旺媳妇献茶漱口毕，凤姐方起身，别过族中诸人，自入抱厦内来，按名查点，各项人数都已到齐，只有迎送亲客上的一人未到。
\geng{须得如此，方见文章妙用。
余前批非谬。
}即命传到。
那人已张惶愧惧。
凤姐冷笑\jia{凡凤姐恼时，偏偏用“笑”字，是章法。
}道：“我说是谁误了，原来是你！\geng{四字有神，是有名姓上等人口气。
}你原比他们有体面，所以才不听我的话。
”那人道：“小的天天来的早，只有今日醒了觉得早些，因又睡迷了，来迟了一步，求奶奶饶过这次。
”正说着，只见荣国府中的王兴媳妇来了，\jia{惯起波澜，惯能忙中写闲，又惯用曲笔，又惯综错，真妙！}\geng{偏用这等闲文间住。
}在前面探头。
\par
凤姐且不发放这人，\geng{的是凤姐作\sout{仿}[派]。
}却先问：“王兴媳妇作什么？”王兴媳妇巴不得先问他完了事，连忙进来说：“领牌取线，打车轿网络。
”\zhu{车轿网络：车轿上用丝线编织成的网状装饰品。
}\geng{是丧事中用物，闲闲写却。
}说着，将个帖儿递上去。
凤姐命彩明念道：“大轿两顶，小轿四顶，车四辆，共用大小络子若干根，用珠儿线若干斤。
”凤姐听了，数目相合，便命彩明登记，取荣府对牌掷下。
王兴家的去了。
\par
凤姐方欲说话时，只见荣府四个执事人进来，都是要支取东西领牌来的。
凤姐命彩明要了帖儿念过，听了共四件，凤姐因指两件说道：“这两件开销错了，再算清了来取。
”\geng{好看煞，这等文字。
}说着掷下帖子来。
那二人扫兴而去。
\par
凤姐因见张材家的在旁，\geng{又一顿挫。
}因问：“你有什么事？”张材家的忙取帖儿回说道：“就是方才车轿围做成，领取裁缝工银若干两。
”凤姐听了，便收了帖子，命彩明登记，待王兴家的交过牌，得了买办的回押，相符，然后方与张材家的去领。
一面又命念那一个，是为宝玉外书房完竣，支买纸料糊裱。
\geng{却从闲中又引出一件关系文字乎？}凤姐听了，即命收帖儿登记，待张材家的缴清，又发与这人去了。
\par
凤姐便说道：“明儿他也睡迷了，后儿我也睡迷了，\jia{接上文，一点痕迹俱无，且是仍与方才诸人说话神色口角。
}\geng{接的紧，且无痕迹，是山断云连法也。
}将来都没有人了。
本来要饶你，只是我头一次宽了，下次人就难管，不如开发的好。
\zhu{开发：发落，处置。}
”登时放下脸来，喝命：“带出去，打二十大板！”一面又掷下宁府对牌：“出去说与来升，革他一月银米！”众人听了，又见凤姐眉立，\geng{二字如神。
}知是恼了，不敢怠慢，拖人的出去拖人，执牌传谕的忙去传谕。
那人身不由己，已拖出去挨了二十大板，还要进来叩谢。
凤姐道：“明儿再有误的打四十，后日的六十，有不怕打的只管误！”说着，吩咐：“散了罢。
”窗外众人听说，方各自执事去了。
彼时荣国、宁国两处执事领牌交牌的人来往不绝，那抱愧被打之人含羞去了，这才知道凤姐的利害。
\jia{又伏下文，非独为阿凤之威势费此一段笔墨。
}
众人不敢偷安，自此兢兢业业，\geng{收拾得好。
}执事保守，不在话下。
\ping{典型杀鸡儆猴。
}\par
如今且说宝玉\geng{忙中闲笔。
}因见今日人众，恐秦钟受了委曲，因默与他商议，要同他往凤姐处来坐。
秦钟道：“他的事多，况且不喜人去，咱们去了，他岂不烦腻？”\jia{纯是体贴人情。
}宝玉道：“他怎好腻我们，不相干，只管跟我来。
”说着，便拉了秦钟，直至抱厦。
凤姐才吃饭，见他们来了，便笑道：“好长腿子，快上来罢。
”宝玉道：“我们偏了。
”\zhu{偏了：谦词，占先、僭越之意。
这里是表示自己已经吃过了的客气话。
}
\geng{家常戏言，毕肖之至！}凤姐道：“在这边外头吃的，还是那边吃的？”宝玉道：“这边同那些浑人\jia{奇称。
试问谁是清人？}吃什么！原是那边，我们两个同老太太吃了来的。
”一面归座。
\par
凤姐吃毕饭，就有宁国府中的一个媳妇来领牌，为支取香灯事。
凤姐笑道：“我算着你们今日该来支取，总不见来，想是忘了。
这会子到底来取，要忘了，自然是你们包出来，都便宜了我。
”那媳妇笑道：“何尝不是忘了，\jia{此妇亦善迎合。
}\geng{下人迎合凑趣，毕真。
}方才想起来。
再迟一步，也领不成了。
”说罢，领牌而去。
\par
一时登记交牌。
秦钟因笑道：“你们两府里都是这牌，倘或别人私弄一个，支了银子跑了，怎样？”\geng{小人语。
}凤姐笑道：“依你说，都没王法了。
”宝玉道：“怎么咱们家没人来领牌子做东西？”\geng{写不理家务公子之语。
}凤姐道：“人家来领的时候，你还做梦呢。
\geng{言甚是也。
}
我且问你，你们这夜书多早晚才念呢？”\geng{补前文之未到。
}
\zhu{夜书：夜里读书，所以需要为宝玉建设书房。}
宝玉道：“巴不得这如今就念才好，他们只是不快收拾出书房来，这也没法。
”凤姐笑道：“你请我一请，包管就快了。
”宝玉道：“你要快也不中用。
他们该作到那里的，自然就有了。
”凤姐笑道：“便是他们作，也得要东西去，搁不住我不给对牌是难的。
”宝玉听说，便猴\geng{诗中知有炼字一法，不期于《石头记》中多得其妙。
}向凤姐身上立刻要牌，\zhu{猴：这里作动词用，形容像猴子一样屈身攀抱、纠缠。
}说：“好姐姐，给出牌子来，叫他们要东西去。
”凤姐道：“我乏的身上生疼，还搁的住你揉搓。
你放心罢，今儿才领了纸裱糊去了。
他们该要的，还等叫去呢，可不傻了？”宝玉不信，凤姐便叫彩明查册子与宝玉看了。
\par
正闹着，人回：“苏州去的人昭儿来了。
”\jia{接得好！}凤姐急命唤进来。
昭儿打千请安。
凤姐儿便问：“回来做什么？”昭儿道：“二爷打发回来的。
林姑老爷是九月初三日巳时没的。
\zhu{巳时：上午九点。}
\jia{颦儿方可长居荣府之文。
}二爷带了林姑娘\geng{暗写黛玉。
}同送林姑老爷的灵到苏州，大约赶年底就回来了。
二爷打发小的来报个信请安，讨老太太示下，还瞧瞧奶奶家里好，叫把大毛衣服带几件去。
”凤姐道：“你见过别人了没有？”昭儿道：“都见过了。
”说毕，连忙退出。
凤姐向宝玉笑道：“你林妹妹可在咱们家住长了。
”\geng{此系无意中之有意，妙！}宝玉道：“了不得！想来这几日他不知哭的怎么样呢！”说着蹙眉长叹。
\par
凤姐见昭儿回来，因当着人未及细问贾琏，心中自是记挂。
待要回去，争奈事情繁杂，一时去了恐有延迟失误，惹人笑话。
少不得耐到晚上回来，复命昭儿进来，细问一路平安信息。
连夜打点大毛衣服，和平儿亲自检点包裹，再细细追想所需\meng{“追想所需”四字，写尽能事者之所以[为]能事者之底蕴。
}何物，一并包藏交付。
又细细吩咐昭儿“在外好生小心伏侍，不要惹你二爷生气；时时劝他少吃酒，别勾引他认得浑账女人，\jia{切心事耶？}，回来打折你的腿”\jia{此一句最要紧。
}等语。
赶乱完了，天已四更将尽，纵睡下，又走了困，\geng{此为病源伏线。
后文方不突然。
}不觉又是天明鸡唱，忙梳洗过宁府中来。
\par
那贾珍因见发引日近，
\zhu{
发引：出殡时，送丧人牵着引索作前导，把灵柩从停放的地方运出，叫发引。
引：牵引灵柩的索子。
}
亲自坐了车，带了阴阳司吏，往铁槛寺来踏看寄灵所在。
又一一嘱咐住持色空，\zhu{住持：主持寺庙事务的和尚，取常住护持的意思。
后道教亦袭用之。
}好生预备新鲜陈设，多请名僧，以备接灵使用。
色空忙看晚斋。
贾珍也无心茶饭，因天晚不得进城，就在净空处\foot{净空处，己、庚等本或作“净室”，\zhu{净室：一名“净住舍”，意为清静安住之所。
后用以称和尚的住室。
}意思是一样的。
净空当然不是指和尚的法号。
}胡乱歇了一夜。
次日早，便进城料理出殡之事，一面又派人先往铁槛寺，连夜另外修饰停灵之处，并厨茶等项接灵人口。
\par
里面凤姐见日期在限\foot{在限，列、舒本作“在即”，当系后改。
}，也预先逐细分派料理，一面又派荣府中车轿人从跟王夫人送殡，又顾自己送殡去占下处。
目今正值缮国公诰命亡故，王、邢二夫人又去打祭送殡；西安郡王妃华诞送寿礼；\zhu{华诞：旧时对别人生日的敬称。
}镇国公诰命生了长男预备贺礼；又有胞兄王仁连家眷回南，一面写家信禀叩父母并带往之物；又有迎春染疾，每日请医服药，看医生启帖、\zhu{启帖：陈述事情的帖子。
}症源、药案\foot{“看医生启帖、症源、药案”九字，除杨本外，诸本均存，疑为草稿误衍。
杨本删去是对的。
}等事，亦难尽述。
又兼发引在迩，因此忙的凤姐茶饭也没工夫吃得，坐卧不能清净。
\geng{总得好。
}刚到了荣府，宁府的人又跟到荣府；既回到宁府，荣府的人又找到宁府。
\ping{过度劳累，埋下病根。
}凤姐见如此，心中倒十分欢喜，并不偷安推托，恐落人褒贬，因此日夜不暇，筹画得十分的整肃。
于是合族上下无不称赞者。
\par
这日伴宿之夕，\zhu{伴宿：丧家在出殡的前一夜全家整宿守灵不睡，叫“伴宿”，又称“坐夜”。
}里面两班小戏并耍百戏的，\zhu{百戏：古代乐舞杂技表演的总称，这里专指“杂技”。
}与亲朋、堂客伴宿，尤氏犹卧于内寝，一应张罗款待，都是凤姐一人周全承应。
合族中虽有许多妯娌，但或有羞口的，或有羞脚的，或有不惯见人的，或有惧贵怯官的，种种之类，都不及凤姐举止舒徐，言语慷慨，珍贵宽大；因此也不把众人放在眼内，挥霍指示，任其所为，目若无人。
\jia{写秦氏之丧，却只为凤姐一人。
}一夜中灯明火彩，客送官迎，那百般热闹自不用说的。
至天明，吉时已到，一班六十四名青衣请灵，\zhu{青衣：即皂服，黑色衣着，旧时地位低下的人所穿，后作为贱役人等的代称，如称婢女、吹鼓手和衙役等，这里指抬灵柩的舁夫（舁：音“鱼”，抬举、扛抬。
舁夫：轿夫；抬棺者。
）请灵：扛抬灵柩。
}前面铭旌上大书“奉天洪建兆年不易之朝\geng{“兆年不易之朝，永治太平之国”，奇甚妙甚！
\zhu{
评语中的“永治太平之国”在本回没有出现，应该是指第十三回僧道对坛榜文：
“世袭宁国公冢孙妇、防护内廷御前侍卫龙禁尉贾门秦氏恭人之丧。四大部州至中之地，奉天承运太平之国……”。
}
}诰封一等宁国公冢孙妇、\zhu{铭旌：同“明旌”，也叫“旌铭”，又简称“铭”。
旧时丧仪用具，绛帛粉书，上写死者官衔、姓名，用竹竿挑起，竖在灵前右方。
“奉天”隐射明太祖朱元璋独创的敬语“奉天承运皇帝，诏曰”。
“洪建”是太祖朱元璋“洪武”年号和惠帝朱允炆“建文”年号的缩略。
一说，“洪建”指洪武皇帝朱元璋建立。
“奉天洪建兆年不易之朝”在1792年出版的程甲本中删除，可能是因为出版者发现了这些字的言外之意，为了免祸而删去。
}防护内廷紫禁道御前侍卫龙禁尉、享强寿贾门秦氏恭人之灵柩”。
\zhu{享强寿：强寿是指国家强盛永久。
书中秦氏的铭旌上写“享强寿”，转意为寿命终于强健之年，意同“强死”。
《左传》文公十年载：楚国一巫者对楚成王和子玉、子西说：“三君皆将强死。
”唐代孔颖达疏：“强，健也，无病而死，谓被杀也。
”后晋楚城濮之战，子玉、子西战败，子玉自杀，子西“缢而悬绝”。
据此，强死或暗含讥贬，即指被杀或自缢之类。
}一应执事陈设，皆系现赶着新做出来的，一色光艳夺目。
宝珠自行未嫁女之礼外，摔丧驾灵，
\zhu{摔丧驾灵：旧日出殡，将起动棺材时，先由主丧孝子在灵前摔碎瓦盆一只，叫做“摔丧”，也称“摔盆”。
主丧孝子亲自抬扶灵柩或牵引灵车叫做“驾灵”。
后来，主丧孝子只在灵柩前领路，也称“驾灵”。
}
十分哀苦。
\par
那时，官客送殡的，有镇国公牛清之孙现袭一等伯牛继宗、
\zhu{
从魏晋时代开始，中国的世袭制度被进一步区分为世袭罔替和普通世袭。
世袭罔替即世袭次数无限、而且承袭者承袭被承袭者的原有爵位。
普通世袭是世袭次数有限、而且每承袭一次，承袭者只能承袭较被承袭者的原有爵位低一级的爵位。
到了宋代，世袭罔替基本被取消，更出现了不能被继承的终身爵。
}
理国公柳彪之孙现袭一等子柳芳、齐国公陈翼之孙世袭三品威镇将军陈瑞文、治国公马魁之孙世袭三品威远将军马尚、修国公侯晓明之孙世袭一等子侯孝康；缮国公诰命亡故，其孙石光珠守孝不曾来得。
\geng{牛，丑也。
清，属水，子也。
柳拆卯字。
彪拆虎字，寅字寓焉。
陈即辰。
翼火为蛇；
\zhu{
《本草·蛇》：“蛇在禽为翼火，天文星象居南方，在卦为巽风”。
}
巳字寓焉。
马，午也。
魁拆鬼，鬼，金羊，
\zhu{鬼宿，鬼金羊，二十八宿之一，南方七宿第二宿。}
未字寓焉。
侯、猴同音，申也。
晓鸣，鸡也，酉字寓焉。
石即豕，亥字寓焉。
其祖曰守业，即守夜也，犬字寓焉。
此所谓十二支寓焉。
\zhu{
天干与地支，合称干支。
天干有十个，分别是甲、乙、丙、丁、戊、己、庚、辛、壬、癸，又称十天干。
另外，地支有十二个，分别是子、丑、寅、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥，人称十二地支。
例如我们计算年，一个天干搭配一个地支，这样算一年。从甲子开始，接着乙丑、丙寅、丁卯……，最后又回到甲子，
根据排列组合计算，需经过六十年，这也就是俗称的「一甲子六十年」。
天干与地支都可搭配阴阳与五行。“清，属水，子也”说的是五行中的“水”对应地支中的“子”。
}
}这六家与荣宁二家，当日所称“八公”的便是。
馀者更有南安郡王之孙、西宁郡王之孙、忠靖侯史鼎、平原侯之孙世袭二等男蒋子宁、定城侯之孙世袭二等男兼京营游击谢鲸、\zhu{游击：官名，游击将军的简称。
从汉代起，历代多有设置，但官阶及职权各不相同。
}襄阳侯之孙世袭二等男戚建辉、景田侯之孙五城兵马司裘良。
\zhu{五城兵马司：明、清时代，在京都设五城兵马司，掌管中、东、西、南、北五城巡缉盗贼，平治街道，稽查囚犯及防火等事。
}馀者锦乡伯公子韩奇、神威将军公子冯紫英、陈也俊、卫若兰等诸王孙公子，不可枚数。
堂客算来亦有十来顶大轿，三四十顶小轿，连家下大小轿车辆，不下百十馀乘。
连前面各色执事、陈设、百耍，浩浩荡荡，一带摆三四里远。
\par
走不多时，路旁彩棚高搭，\zhu{彩棚：这里指丧棚，即为举行丧祭而搭盖的棚。
}设席张筵，和音奏乐，俱是各家路祭。
\zhu{路祭：旧时出殡时，亲友在灵柩经过的路上设供致祭，叫“路祭”。
}
第一座是东平王府祭棚，第二座是南安郡王祭棚，第三座是西宁郡王祭棚，第四座是北静郡王祭棚。
原来这四王当日惟北静王功高，及今子孙犹袭王爵。
现今北静王水溶年未弱冠，\zhu{弱冠：古时男子二十岁行加冠礼，表示已经成人，但还未到壮年，故称“弱冠”。
}生得形容秀美，情性谦和。
近闻宁国府冢孙妇告殂，\zhu{殂：音“粗”二声，死亡。
}因想当日彼此祖父相遇之情，同难同荣，未以异姓相视，因此不以王位自居，上日也曾探丧上祭，如今又设路奠，命麾下各官在此伺候。
\zhu{麾下：犹言部下。
麾：音“挥”，古代指挥军队用的旗帜。
}自己五更入朝，公事已毕，便换了素服，坐大轿鸣锣张伞而来，至棚前落轿。
手下各官两旁拥侍，军民人众不得往还。
\par
一时，只见宁府大殡浩浩荡荡、压地银山一般从北而至。
\geng{数字道尽声势。
壬午春。
畸笏老人。
}早有宁府开路传事人看见，连忙回去报与贾珍。
贾珍急命前面驻扎，同贾赦、贾政三人连忙迎来，以国礼相见。
水溶在轿内欠身含笑答礼，仍以世交称呼接待，并不妄自尊大。
贾珍道：“犬妇之丧，累蒙郡驾下临，\zhu{累：音“类”，烦劳，劳累。
}荫生辈何以克当？”\zhu{荫生：明、清时代依靠先辈的馀荫而取得监生资格的人叫“荫生”。
荫：音“印”，受先人恩惠庇护的意思。
克：能够。
当：担当，承担。
}水溶笑道：“世交之谊，何出此言。
”遂回头命长府官主祭代奠。
\zhu{长府官：这里当指王府的长史。
始设于汉代；清代亲王、世子、郡王府中各置长史一人，统帅府属官员，总管全府事务。
}贾赦等一旁还礼毕，复身又来谢恩。
\par
水溶十分谦逊，因问贾政道：“那一位是衔玉而诞者？\geng{忙中闲笔，点缀玉兄，方不失正文中之正人。
作者良苦。
壬午春。
畸笏。
}几次要见一见，都为杂冗所阻，想今日是来的，何不请来一会？”贾政听说，忙回去，急命宝玉脱去孝服，领他前来。
那宝玉素日就曾听得父兄亲友人等说闲话时，常赞水溶是个贤王，\meng{宝玉见北静王水溶，是为后文伏线。
}且生得才貌双全，风流潇洒，每不以官俗国体所缚。
每思相会，只是父亲拘束严密，无由得会，今见反来叫他，自是欢喜。
一面走，一面早瞥见那水溶坐在轿内，好个仪表人才。
不知近看时又是怎样，下回便知。
\par
\geng{此回将大家丧事详细剔尽，如见其气概，如闻其声音，丝毫不错，作者不负大家后裔。
\hang
写秦死之盛，贾珍之奢，实是却写得一个凤姐。
}\par
\qi{总评：大抵事之不理，法之不行，多因偏于爱恶，幽柔不断。
请看凤姐无私，犹能整齐丧事。
况丈夫辈受职于庙堂之上，倘能奉公守法，一毫不苟，承上率下，何有不行？}
\dai{027}{凤姐打罚迟到奴仆}
\dai{028}{可卿出殡}
\sun{p13-3}{王熙凤协理宁国府}{图右下：宁国府总管来升得知贾珍已经委请了凤姐主事， 要众人小心伺候。
图左上：凤姐即命来升拿来家口花名册查看，限次日一早家人媳妇进府听差。
次日凤姐升座分派众人执事，制度分明，上下秩序井然。
见自已威重令行，凤姐十分得意。
}
\sun{p14-1}{秦可卿出殡，贾宝玉路谒北静王}{出殡之日，宁府大殡浩浩荡荡，压地银山般从北而至，大小轿子车辆不下百十余乘，加上各色执事陈设，接连不断足有三四里远。
走不多时，一路彩棚高搭，设席张筵， 和音奏乐，俱是各家路祭。
一时只见贾珍、贾赦、贾政三人急忙赶前去，原来北静王念及当日彼此祖父有相与之情，公事一毕，便换了素服，乘轿来祭。
小王爷见了他们三人，因问：“哪一位是衔玉而诞者，久欲一见为快，何不请来！”贾政忙传话令宝玉前来谒见。
}