\chapter{贾元春才选凤藻宫\quad 秦鲸卿夭逝黄泉路}
\jia{幼儿小女之死，得情之正气，又为痴贪辈一针灸。
\hang
凤姐恶迹多端，莫大于此件者：受赃婚以致人命。
\hang
贾府连日闹热非常，宝玉无见无闻，却是宝玉正文。
夹写秦、智数句，下半回方不突然。
\hang
黛玉回，方解宝玉为秦钟之忧闷，是天然之章法。
平儿借香菱答话，是补菱姐近来着落。
赵妪讨情闲文，却引出通部脉络。
所谓由小及大，譬如登高必自卑之意。
\hang
细思大观园一事，若从如何奉旨起造，又如何分派众人，从头细细直写将来，几千样细事，如何能顺笔一气写清？又将落于死板拮据之乡，故只用琏凤夫妻二人一问一答，上用赵妪讨情作引，下文蓉蔷来说事作收，馀者随笔顺笔略一点染，则耀然洞彻矣。
此是避难法。
\hang
大观园用省亲事出题，是大关键处，方见大手笔行文之立意。
\hang
借省亲事写南巡，出脱心中多少忆昔感今。
\hang
极热闹极忙中写秦钟夭逝，可知除“情”字，俱非宝玉正文。
\hang
大鬼小鬼论势利兴衰，骂尽攒炎附势之辈。
}\par
\qi{请看财势与情根，万物难逃造化门。
旷典传来空好听。
\zhu{旷：空绝。旷典：谓稀有难逢的盛大典礼；前所未有的典制。这里是指元春省亲之事。}
那如知己解温存？}\par
诗曰：……\par
\hop
却说宝玉见收拾了外书房，约定与秦钟读夜书。
偏那秦钟秉性最弱，因在郊外受了些风霜，又与智能儿偷期绻缱，未免失于调养，\geng{勿笑。
这样无能，却是写与人看。
}回来时便咳嗽伤风，懒进饮食，大有不胜之态，遂不敢出门，只在家中养息。
\jia{为下文伏线。
}宝玉便扫了兴头，只得付于无可奈何，且自静候大愈时再约。
\jia{所谓“好事多磨”也。
[脂砚。
]
\foot{方括号内的署名表示此署名甲戌本没有但己、庚本有，据补。
下同。
}}\par
那凤姐儿已是得了云光的回信，俱已妥协。
老尼达知张家，\zhu{达：通晓。
}果然那守备忍气吞声的收了前聘之物。
谁知那个张财主虽如此爱势贪财，却养了一个知义多情的女儿，\geng{所谓“老鸦窝里出凤凰”，此女是在十二钗之外副者。
}闻得父母退了亲事，他便一条绳索悄悄的自缢了。
那守备之子闻得金哥自缢，他也是个极多情的，遂也投河而死。
\geng{灭一双美满夫妻。
}
只落得张李两家没趣，真是人财两空。
这里凤姐却坐享了三千两，\geng{如何消缴？\zhu{消缴：这里是消除罪孽的意思。
}造孽者不知，自有知者。
}王夫人等连一点消息也不知道。
自此凤姐胆识愈壮，以后有了这样的事，便恣意的作为起来，也不消多记。
\jia{一段收拾过。
阿凤心机胆量，真与雨村是一对乱世之奸雄。
后文不必细写其事，则知其平生之作为。
回首时，无怪乎其惨痛之态，使天下痴心人同来一警，或可期共入于恬然自得之乡矣。
[脂砚。
]}\par
一日，正是贾政的生辰，宁荣二处人丁都齐集庆贺，热闹非常。
忽有门吏忙忙进来，至席前报说：“有六宫都太监夏老爷来降旨。
”\zhu{六宫都太监：六宫：皇后与妃嫔所居之处。
都太监：太监的总管，作者虚拟的官名。
都：总管之谓。
}吓得贾赦、贾政等一干人不知是何消息，忙止了戏文，撤去酒席，摆香案启中门跪接。
早见六宫都监夏守忠乘马而至，前后左右又有许多内监跟从。
那夏守忠也不曾负诏捧敕，至檐前下马，满面笑容，走至厅上，南面而立，口内说：“特旨：立刻宣贾政入朝，在临敬殿陛见。
”\zhu{陛见：臣下谒见皇帝。
陛：音“币”，宫殿的台阶。
}说毕，也不及吃茶，便乘马去了。
贾政等不知是何兆头，只得急忙更衣入朝。
\geng{泼天喜事却如此开宗。
出人意料外之文也。
壬午季春。
}\par
贾母等合家人等心中皆惶惶不定，不住的使人飞马来往报信。
有两个时辰工夫，忽见赖大等三四个管家喘吁吁跑进仪门报喜，
\zhu{
仪门：旧时官衙、府第的大门之内的门，具装饰作用。
一说，旁门也可称仪门。
}
又说“奉老爷命，速请老太太带领太太等进朝谢恩”等语。
那时贾母正心神不定，在大堂廊下伫立，\geng{慈母爱子写尽。
回廊下伫立与“日暮倚庐仍怅望”对景，余掩卷而泣。
}\geng{“日暮倚庐仍怅望”，南汉先生句也。
}
\zhu{
日暮倚庐仍怅望：脂批所引诗句，不知见于何本。南汉先生未能确证何人。
}
邢夫人、王夫人、尤氏、李纨、凤姐、迎春姊妹以及薛姨妈等皆在一处。
听如此信至，贾母便唤进赖大来细问端的。
\zhu{端的：究竟、详情。}
赖大禀道：“小的们只在临敬门外伺候，里头的信息一概不能得知。
后来还是夏太监出来道喜，说咱家大小姐晋封为凤藻宫尚书，\zhu{凤藻宫尚书：凤藻宫：作者虚拟的宫名。
尚书：官名，三国时魏国曾设女尚书之职。
唐代白居易《上阳白发人》诗中有“大家（皇帝）遥赐尚书号”之句。
清代无此例。
}加封贤德妃。
后来老爷出来亦如此吩咐小的。
如今老爷又往东宫去了，速请老太太领着太太们去谢恩。
”贾母等听了方心神安定，不免又都洋洋喜气盈腮。
\geng{字眼，留神。
亦人之常情。
}于是都按品大妆起来。
贾母带领邢夫人、王夫人、尤氏，一共四乘大轿入朝。
贾赦、贾珍亦换了朝服，带领贾蓉、贾蔷奉侍贾母大轿前往。
于是宁荣二处上下里外，莫不欣然踊跃，\chen{秦氏生魂先告凤姐矣。
}个个面上皆有得意之状，言笑鼎沸不绝。
\par
谁知近日水月庵的智能私逃进城，\jia{好笔仗，好机轴。
}\jia{忽然接水月庵，似大脱泄。
及读至后，方知为紧收。
此大段有如歌疾调迫之际，忽闻戛然檀板截断，真见其大力量处，却便于写宝玉之文。
}找至秦钟家下看视秦钟，不意被秦业知觉，将智能逐出，将秦钟打了一顿，自己气的老病发作，三五日的光景呜呼死了。
秦钟本自怯弱，又值带病未愈，受了笞打，今见老父气死，此时悔痛无及，更又添了许多症候。
因此宝玉心中怅然如有所失。
\geng{凡用宝玉收拾，俱是大关键。
}虽闻得元春晋封之事，亦未解得愁闷。
\jia{眼前多少[热闹]文字不写，却从万人意外撰出一段悲伤，是别人不屑写者，亦别人之不能处。
}贾母等如何谢恩，如何回家，亲朋如何来庆贺，宁荣两处近日如何热闹，众人如何得意，独他一个皆视有如无，毫不曾介意。
\geng{的的真真宝玉。
}因此众人嘲他越发呆了。
\jia{大奇至妙之文，却用宝玉一人，连用五“如何”，隐过多少繁华势利等文。
试思若不如此，必至种种写到，其死板拮据、琐碎杂乱，何可胜哉？故只借宝玉一人如此一写，省却多少闲文，却有无限烟波。
}
\geng{越发呆了。
}\par
且喜贾琏与黛玉回来，先遣人来报信，明日就可到家，宝玉听了，方略有些喜意。
\jia{不如此，后文秦钟死去，将何以慰宝玉？}细问原由，方知贾雨村也进京陛见，皆由王子腾累上保本，\zhu{累：重叠，积累，这里指多次。
保本：封建官吏向皇帝保荐人才的奏本。
}此来候补京缺，与贾琏是同宗弟兄，又与黛玉有师徒之谊，故同路作伴而来。
林如海已葬入祖坟了，诸事停妥，贾琏方进京的。
本该出月到家，因闻得元春喜信，遂昼夜兼程而进，一路俱各平安。
宝玉只问得黛玉“平安”二字，馀者也就不在意了。
\jia{又从天外写出一段离合来，总为掩过宁、荣两处许多琐细闲笔。
处处交代清楚，方好起大观园也。
}\par
好容易\geng{三字是宝玉心中。
}盼至明日午错，
\zhu{午错：正午已过。}
果报：“琏二爷和林姑娘进府了。
”见面时彼此悲喜交接，未免又大哭一阵，后又致喜庆之词。
\jia{世界上亦如此，不独书中瞬息。
观此便可省悟。
}宝玉心中品度黛玉，越发出落的超逸了。
黛玉又带了许多书籍来，忙着打扫卧室，安插器具，又将些纸笔等物分送宝钗、迎春、宝玉等人。
宝玉又将北静王所赠鹡鸰香串珍重取出来，转赠黛玉。
黛玉说：“什么臭男人拿过的！我不要他。
”\ping{北静王亲口说：“此系前日圣上亲赐鹡鸰香”，这个“臭男人”可能不仅有北静王，还有当朝皇帝。
}
遂掷而不取。
宝玉只得收回，暂且无话。
\jia{略一点黛玉性情，赶忙收住，正留为后文地步。
}\par
且说贾琏自回家参见过众人，回至房中。
正值凤姐近日多事之时，无片刻闲暇之工，\jia{补阿凤二句最不可少。
}见贾琏远路归来，少不得拨冗接待，\geng{写得尖利刻薄。
}房内无外人，便笑道：“国舅老爷大喜！国舅老爷一路风尘辛苦。
\jia{娇音如闻，俏态如见，少年夫妻常事，的确有之。
}小的听见昨日的头起报马来报，\zhu{报马：这里代指报告消息的人。
}说今日大驾归府，略预备了一杯水酒掸尘，\geng{却是为下文作引。
}不知可赐光谬领否？”贾琏笑道：“岂敢岂敢，多承多承！”\geng{一言答不上，蠢才蠢才！}一面平儿与众丫鬟参拜毕，献茶。
贾琏遂问别后家中的事，又谢凤姐操持劳碌。
凤姐道：“我那里照管得这些事！见识又浅，口角又夯，心肠又直率，人家给个棒槌，我就认作针。
脸又软，搁不住人给两句好话，心里就慈悲了。
况且又无经历过大事，胆子又小，太太略有些不自在，就吓得我连觉也睡不着了。
我苦辞了几回，太太又不容辞，倒反说我图受用了，不肯习学了。
殊不知我是捻着一把汗儿呢。
一句也不敢多说，一步也不敢多走。
\jia{此等文字，作者尽力写来，欲诸公认识阿凤，好看后文，勿为泛泛看过。
}你是知道的，咱们家所有的这些管家奶奶们，那一位是好缠的？\jia{独这一句不假。
[脂砚。
]}
错一点儿他们就笑话打趣，偏一点儿他们就指桑说槐的抱怨。
‘坐山观虎’、‘借剑杀人’、‘引风吹火’、‘站干岸儿’、‘推倒油瓶不扶’，都是全挂子的武艺。
况且我年纪轻，头等不压众，怨不得不放我在眼里。
更可笑\geng{三字是得意口气。
}那府里忽然蓉儿媳妇死了，珍大哥又再三再四的在太太跟前跪着讨情，只要请我帮他几日；我是再四推辞，太太断不依，只得从命。
依旧被我闹了个马仰人翻，\geng{得意之至口气。
}更不成个体统，至今珍大哥还抱怨后悔呢。
你这一来了，明儿你见了他，好歹描补描补，\zhu{描补：这里指说话办事有不周到处，事后加以解释弥补。
}就说我年纪小，原没见过世面，谁叫大爷错委他的。
”\jia{阿凤之待琏兄如弄小儿，可思之至。
}\geng{阿凤之弄琏兄如弄小儿，可怕可畏！若生于小户，落在贫家，琏兄死矣！}\ping{强势如凤姐，亦在丈夫面前装弱，要丈夫疼她。
}\par
正说着，\jia{又用断法方妙。
盖此等文断不可无，亦不可太多。
}只听外间有人说话，凤姐便问：“是谁？”平儿进来回道：“姨太太打发香菱妹子来问我一句话，我已经说了，打发他回去了。
”贾琏笑道：“正是呢，方才我见姨妈去，不防和一个年轻的小媳妇子撞了个对面，生的好齐整模样。
\geng{酒色之徒。
}我疑惑咱家并无此人，说话时因问姨妈，谁知就是上京来买的那小丫头，名叫香菱的，竟与薛大傻子作了房里人，开了脸，\zhu{开脸：旧俗女子出嫁时用线绞净脸上的汗毛，修齐鬓角，叫作“开脸”。
}
越发出挑的标致了。
那薛大傻子真玷辱了他。
”\jia{垂涎如见。
试问兄宁有不玷平儿乎？[脂砚。
]}凤姐道：“嗳！\geng{如闻。
}往苏杭走了一趟回来，也该见些世面了，\jia{这“世面”二字，单指女色也。
}还是这么眼馋肚饱的。
你要爱他，不值什么，我去拿平儿换了他来如何？\jia{奇谈，是阿凤口中方有此等语句。
}\jia{用平儿口头谎言，写补菱卿一项实事，并无一丝痕迹，而有作者多少机括。
}那薛老大\jia{又一样称呼，各得神理。
}也是‘吃着碗里望着锅里’的，这一年来的光景，他为要香菱不能到手，\jia{补前文之未到，且并将香菱身分写出。
[脂砚。
]}和姨妈打了多少饥荒。
\zhu{打饥荒：此指纠缠不休，找麻烦。
}也因姨妈看着香菱的模样儿好还是末则，其为人行事，却又比别的女孩儿不同，温柔安静，差不多的主子姑娘也跟他不上呢，\jia{何曾不是主子姑娘？盖卿不知来历也，作者必用阿凤一赞，方知莲卿尊重不虚。
}故此摆酒请客的费事，明堂正道的与他作了妾。
过了没半月，也看的马棚风一般了，\zhu{马棚风：比喻习以为常。
不当一回事。
}我倒心里可惜了的。
”\jia{一段纳宠之文，偏于阿凤口中补出，亦奸猾幻妙之至！}一语未了，二门上小厮传报：“老爷在大书房等二爷呢。
”贾琏听了，忙忙整衣出去。
\par
这里凤姐乃问平儿：“方才姨妈有什么事，巴巴的打发香菱来？”\jia{必有此一问。
}平儿笑道：“那里来的香菱，是我借他暂撒个谎。
\jia{卿何尝谎言？的是补菱姐正文。
}奶奶说说，旺儿嫂子越发连个承算也没了。
”\chen{此处系平儿捣鬼。
}说着，又走至凤姐身边，悄悄说道：\geng{如闻如见。
}
“奶奶的那利钱银子，迟不送来，早不送来，这会子二爷在家，他且送这个来了。
\jia{总是补遗。
}幸亏我在堂屋里撞见，不然时走了来回奶奶，二爷倘或问奶奶是什么利钱，奶奶自然不肯瞒二爷的，\jia{平姐欺看书人了。
}\geng{可儿可儿，凤姐竟被他哄了。
}少不得照实告诉二爷。
我们二爷那脾气，油锅里的钱还要找出来花呢，听见奶奶有了这个梯己，
\zhu{
梯己：意即私人的、贴心的。
私蓄亦可称作“梯己”。
}
他还不放心的花了呢？所以我赶着接了过来，叫我说了他两句。
谁知奶奶偏听见了问，我就撒谎说香菱了。
”\jia{一段平儿的见识作用，不枉阿凤生平刮目，又伏下多少后文，补尽前文未到。
}凤姐听了笑道：“我说呢，姨妈知道你二爷来了，忽喇八的反打发个房里人来了？\zhu{忽喇八：忽然、凭空。
}原来你这蹄子肏鬼。
”\zhu{蹄子：骂女人的话。
}\geng{疼极反骂。
}\par
说话时，贾琏已进来，凤姐便命摆上酒馔来，夫妻对坐。
凤姐虽善饮，却不敢任兴，\jia{百忙中又点出大家规范，所谓无不周详，无不贴切。
}只陪着贾琏。
一时贾琏的乳母赵嬷嬷走来，贾琏与凤姐忙让他一同吃酒，令其上炕去。
赵嬷嬷执意不肯。
平儿等早已炕沿下设下一杌子，\zhu{杌（音“物”）：小凳子。
}又有一小脚踏，赵嬷嬷在脚踏上坐了。
贾琏向桌上拣两盘肴馔，与他放在杌上自吃。
凤姐又道：“妈妈很咬不动那个，倒没的硌了他的牙。
”\zhu{硌（硌音“各”）牙：牙齿嚼到硬东西而感到难受。
}\geng{何处着想？却是自然有的。
}因向平儿道：“早起我说那一碗火腿炖肘子很烂，正好给妈妈吃，你怎么不取去赶着叫他们热来？”又道：“妈妈，你尝一尝你儿子带来的惠泉酒。
”\zhu{惠泉酒：惠泉水所酿的酒。
惠泉在江苏无锡惠山第一峰下，号称“天下第二泉”。
}\geng{补点不到之文，像极！}赵嬷嬷道：“我喝呢，奶奶也喝一钟。
怕什么，只不要过多了就是了。
\jia{宝玉之李嬷，此处偏又写一赵嬷，特犯不犯。
\zhu{犯：重复。
特犯不犯：第一个“犯”，指的是写了两个奶妈，确实有重复之嫌。
第二个“犯”，指的是虽然写了两个奶妈，但是行文内容并不重复，每个奶妈都有自己的人物特点，并非数量上的简单堆砌。
}先有梨香院一回，今又写此一回，两两遥对，却无一笔相重，一事合掌。
}我这会子跑来，倒也不为酒饭，倒有一件正经事，奶奶好歹记在心里，疼顾我些罢。
我们的爷，只是嘴里说的好，到了跟前就忘了我们。
幸亏我从小儿奶了你这么大。
\zhu{幸亏：这里应该是“亏”的意思。
}我也老了，有的是那两个儿子，你就另眼照看他们些，别人也不敢呲牙儿的。
\zhu{呲（呲音“资”）牙儿：掀唇露齿。
这里引申为议论讥诮别人。
}\geng{为蔷、蓉作引。
}我还再四的求了你几遍，你答应的倒好，到如今还是燥屎。
\zhu{燥屎：歇后语：“燥屎——干搁着”。
此指对受托之事漫不经心，搁置未办。
}\geng{有是乎？}这如今又从天上跑出这样一件大喜事来，那里用不着人？所以倒是来求奶奶是正经。
靠着我们爷，只怕我还饿死了呢。
”\ping{第二回：“谁知自娶了他令夫人之后，倒上下无一人不称颂他夫人的，琏爷倒退了一射之地。
”从引文可见王熙凤的强势，求贾琏没用，求凤姐有用。
第二十四回：贾芸对凤姐说道：“求叔叔（贾琏）这事，婶子（凤姐）休提，我昨儿正后悔呢。
早知这样，我竟一起头求婶子，这会子也早完了。
谁承望叔叔竟不能的。
”从引文更加印证了求贾琏不如求凤姐。
帮奶妈儿子讨个差事这件事微妙增加了夫妻的矛盾，贾琏听得这说法，心里岂会舒坦？}\par
凤姐笑道：“妈妈你放心，两个奶哥哥都交给我。
\zhu{奶哥哥：乳母的比自己年长的儿子；又称奶兄。}
你从小儿奶的，你还有什么不知道他那脾气的？拿着皮肉倒往那不相干的外人身上贴。
可是现放着奶哥哥，那一个不比人强？你疼顾照看他们，谁敢说个‘不’字儿？\geng{会送情。
}没的白便宜了外人。
——我这话也说错了，我们看着是‘外人’，你却是看着是‘内人’一样呢。
”\zhu{内人：对人称自己的妻子为“内人”。
}\geng{可儿可儿！}说的满屋里人都笑了。
赵嬷嬷也笑个不住，又念佛道：“可是屋子里跑出青天来了！若说‘内人’‘外人’这些混帐事，我们爷是没有，\jia{千真万真，是没有。
一笑。
}\geng{有是语，像极，毕肖。
乳母护子。
}不过是脸软心慈，搁不住人求两句罢了。
”凤姐笑道：“可不是呢，有‘内人’求的他才慈软呢，他在咱们娘儿们跟前才是刚硬呢！”\ping{讽刺贾琏在外包养女人，把“外人”即娼妓小蜜当作“内人”即妻子般看待，百般体贴照顾；却对自己的妻子“刚硬”。
}赵嬷嬷笑道：“奶奶说的太尽情了，我也乐了。
再吃一杯好酒。
从此我们奶奶作了主，我就没的愁了。
”\par
贾琏此时没好意思，只是讪笑吃酒，说“胡说”二字，“快盛饭来，吃碗子还要往珍大爷那边去商议事呢。
”凤姐道：“可是。
别误了正事。
才刚老爷叫你说什么？”\ji{一段赵妪讨情闲文，却引出通部脉络。
所谓由小及大，譬如登高必自卑之意。
细思大观园一事，若从如何奉旨起造，又如何分派众人，从头细细直写将来，几千样细事，如何能顺笔一气写清？又将落于死板拮据之乡，故只用琏凤夫妻二人一问一答，上用赵妪讨情作引，下用蓉蔷来说事作收，馀者随笔顺笔略一点染，则耀然洞彻矣。
此是避难法。
}贾琏道：“就为省亲。
”\zhu{省（省音“醒”）亲：探望父母等长辈尊亲。
省：探望问安。
}\jia{二字醒眼之极，却只如此写来。
}\geng{大观园用省亲事出题，是大关键事，方见大手笔行文之立意。
畸笏。
}凤姐忙问道：\jia{“忙”字最要紧，特于凤姐口中出此字，可知事关巨要，非同浅细，是此书中正眼矣。
}“省亲的事竟准了不成？”\jia{问得珍重，可知是万人意外之事。
[脂砚。
]}贾琏笑道：“虽不十分准，也有八分准了。
”\jia{如此故顿一笔，更妙！见得事关重大，非一语可了者，亦是大篇文章，抑扬顿挫之至。
}凤姐笑道：“可见当今的隆恩。
\zhu{当今：意同“今上”，即当朝皇帝。
}历来听书看戏，古时从来未有的。
”\jia{于闺阁中作此语，直与《击壤》同声。
[脂砚。
]\zhu{论衡·卷八·艺增篇：“有年五十击壤于路者，观者曰：‘大哉！尧德乎！’击壤者曰：‘吾日出而作，日入而息，凿井而饮，耕田而食，尧何等力！”原文是赞颂尧的德政，用在此处意在赞颂当朝皇帝的德政。
}}赵嬷嬷又接口道：“可是呢，我也老糊涂了。
我听见上上下下吵嚷了这些日子，什么省亲不省亲，我也不理论他去；如今又说省亲，到底是怎么个原故？”\jia{补近日之事，启下回之文。
}\jia{赵嬷一问是文章家进一步门庭法则。
}\geng{自政老生日，用降旨截住，贾母等进朝如此热闹，用秦业死岔开，只写几个“如何”，将泼天喜事交代完了，紧接黛玉回，琏、凤闲话，以老妪勾出省亲事来。
其千头万绪，合榫贯连，无一毫痕迹，如此等，是书多多，不能枚举。
想兄在青埂峰上，经煅炼后，参透重关至恒河沙数。
\zhu{
重关：佛教用语，为禅宗悟道三关之一。
恒河沙数：比喻数量多得像恒河里的沙子一样无法计数。
}
如否，余曰万不能有此机括，有此笔力，恨不得面问果否。
叹叹！丁亥春。
畸笏叟。
}贾琏道：\jia{大观园一篇大文，千头万绪，从何处写起，今故用贾琏夫妻问答之间，闲闲叙出，观者已省大半。
\zhu{省：音“醒”，领悟、明白。}
后再用蓉、蔷二人重一渲染。
便省却多少赘瘤笔墨。
此是避难法。
}“如今当今体贴万人之心，
\zhu{当今：旧时称当代的皇帝。}
世上至大莫如‘孝’字，\zhu{世上至大莫如孝字：《孝经·圣治章》：“人之行莫大于孝。
”封建帝王“以孝治天下”，目的在由孝及忠，以巩固封建宗法制和君主制的统治。
}想来父母儿女之性，皆是一理，不是贵贱上分别的。
当今自为日夜侍奉太上皇、皇太后，尚不能略尽孝意，因见宫里嫔妃、才人等皆是入宫多年，以致抛离父母音容，岂有不思想之理？在儿女，思想父母是分所应当。
想父母在家，若只管思念儿女，竟不能一见，倘因此成疾致病，甚至死亡，皆由朕躬禁锢，\zhu{朕（朕音“振”）躬：皇帝自称。
朕：本古人自称之词，意同“我”，至秦始皇始定为皇帝专用的自称，后代沿之。
躬：自身。
}不能使其遂天伦之愿，亦大伤天和之事。
故启奏太上皇、皇太后，每月逢二六日期，准其椒房眷属入宫请候看视。
\zhu{椒房：汉代后妃住的宫室用花椒和泥涂壁，取其温暖有香气；又因花椒结实多，兼有希求多子之意。
后以椒房代指后妃居处或后妃。
}于是太上皇、皇太后大喜，深赞当今至孝纯仁，体天格物。
\zhu{
体：设身处地为人着想，如“体谅”、“体察“。
体天：体察上天的意志。
格物：穷究事物的道理；纠正人的行为。
}
因此二位老圣人又下旨意，说椒房眷属入宫，未免有国体仪制，母女尚不能惬怀。
\zhu{惬怀：称心如意。
}竟大开方便之恩，特降谕诸椒房贵戚，除二六日入宫之恩外，凡有重宇别院之家，可以驻跸关防之处，\zhu{驻跸：帝王后妃在宫外的停留驻扎。
跸：音“毕”，帝王后妃出行，戒严清道，以防常人停留窥视。
关防：出于礼制和保安的需要而采取的分隔内外的措施。
清代内务府有执掌“关防”的机构和人员。
}不妨启请内廷銮舆入其私第，\zhu{銮舆：皇帝、后妃所乘的宫车。
}
庶可略尽骨肉私情、天伦中之至性。
此旨一下，谁不踊跃感戴？现今周贵人的父亲已在家里动了工了，\zhu{贵人：妃嫔称号的一种。
}修盖省亲别院呢。
又有吴贵妃的父亲吴天佑家，也往城外踏看地方去了。
\jia{又一样布置。
}这岂不有八九分了？”\par
赵嬷嬷道：“阿弥陀佛！原来如此。
这样说，咱们家也要预备接咱们大小姐了？”\geng{文忠公之嬷。
\zhu{文忠公：指苏轼，南宋时加赐苏轼谥号文忠。
苏轼有一篇纪念自己乳母的《乳母任氏墓志铭》：“赵郡苏轼子瞻之乳母任氏，名采莲，眉之眉山人。
父遂，母李氏。
事先夫人三十有五年，工巧勤俭，至老不衰。
乳亡姊八娘与轼，养视轼之子迈、迨、过，皆有恩劳。
从轼官于杭、密、徐、湖，谪于黄。
元丰三年八月壬寅，卒于黄之临皋亭，享年七十有二。
十月壬午，葬于黄之东阜黄冈县之北。
铭曰：生有以养之，不必其子也。
死有以葬之，不必其里也。
我祭其从与享之，其魂气无不之也。
”苏轼的奶妈任氏长期在苏家做佣人，照顾了苏家三代人，是苏家的历史见证者。
而贾琏的奶妈赵嬷嬷也是很小就到贾府做佣人了，后文赵嬷嬷回忆自己才记事儿的时候贾府接驾的情形可以佐证，因此赵嬷嬷也是贾家的历史见证者。
此条批语意在点出两者的相似之处，以文忠公苏轼的奶妈任氏类比贾琏的奶妈赵嬷嬷。
}}贾琏道：“这何用说呢！不然，这会子忙的是什么？”\jia{一段闲谈中补出多少文章。
真是费长房“壶中天地”也。
\zhu{后汉书·卷八十二下·方术列传第七十二下：费长房者，汝南人也。
曾为市掾。
市中有老翁卖药，悬一壶于肆头，及市罢，辄跳入壶中。
市人莫之见，唯长房于楼上睹之，异焉，因往再拜奉酒脯。
翁知长房之意其神也，谓之曰：“子明日可更来。
”长房旦日复诣翁，翁乃与俱入壶中。
唯见玉堂严丽，旨酒甘肴，盈衍其中，共饮毕而出。
这里的意思是用费长房在老翁的壶里看到壮丽的景观的典故，比喻在这一小段闲谈中能看出很多信息。
}}凤姐笑道：“若果如此，我可也见个大世面了。
可恨我小几岁年纪，若早生二三十年，如今这些老人家也不薄我没见世面了。
\jia{忽接入此句，不知何意，似属无谓。
}说起当年太祖皇帝仿舜巡的故事，\zhu{舜巡：古时天子巡行四方，祭山川，施教化，谓之“巡狩”。
相传帝舜曾南巡至苍梧之野，故这里称皇帝的巡行叫“舜巡”。
}比一部书还热闹，\geng{既知舜巡而又说热闹，此妇人女子口头也。
}我偏没造化赶上。
”\geng{不用忙，往后看。
}赵嬷嬷道：“嗳哟哟，那可是千载希逢的！那时候我才记事儿，咱们贾府正在姑苏、扬州一带监造海舫，
\zhu{舫：音“仿”，船。}
修理海塘，只预备接驾一次，\geng{又要瞒人。
\zhu{曹家接驾康熙南巡之事似漏非漏。}
}把银子都花的淌海水似的！说起来……”凤姐忙接道： 
\jia{又截得好。
“忙”字妙！上文“说起来”必未完，粗心看去则说疑阙，殊不知正传神处。
}“我们王府也预备过一次。
那时我爷爷单管各国进贡朝贺的事，凡有的外国人来，都是我们家养活。
\jia{点出阿凤所有外国奇玩等物。
}粤、闽、滇、浙所有的洋船货物，都是我们家的。
”\par
赵嬷嬷道：“那是谁不知道的？如今还有个口号儿呢，说‘东海少了白玉床，龙王来请江南王’，\geng{应前“葫芦案”。
\zhu{
第四回的护官符：贾不假，白玉为堂金作马。
阿房宫，三百里，住不下金陵一个史。
丰年好大雪，珍珠如土金如铁。
东海缺少白玉床，龙王来请金陵王。
}
}这说的就是奶奶府上了。
还有如今现在江南的甄家，\jia{甄家正是大关键、大节目，勿作泛泛口头语看。
}嗳哟哟，\geng{口气如闻。
}好势派！独他家接驾四次。
\geng{点正题正文。
}\ping{作者曹雪芹的祖父曹寅接待了康熙六次南巡中的四次。
}若不是我们亲眼看见，告诉谁谁也不信的。
别讲银子成了土泥，\geng{极力一写，非夸也，可想而知。
}凭是世上所有的，没有不是堆山塞海的，‘罪过可惜’四个字，竟顾不得了。
”\geng{真有是事，经过见过。
}凤姐道：“我常听见我们太爷们也这样说，岂有不信的。
\geng{对证。
}只纳罕他家怎么就这么富贵呢？”赵嬷嬷道：“告诉奶奶一句话，也不过是拿着皇帝家的银子往皇帝身上使罢了！\jia{是不忘本之言。
}谁家有那些钱买这个虚热闹去？”\jia{最要紧语。
人苦不自知。
能作是语者吾未尝见。
}\par
正说的热闹，王夫人又打发人来瞧凤姐吃了饭不曾。
凤姐便知有事等他，忙忙的吃了半碗饭，漱口要走，\geng{好顿挫。
}又有二门上小厮们回：“东府里蓉、蔷二位哥儿来了。
”贾琏才漱了口，平儿捧着盆盥手，见他二人来了，便问：“什么话？快说。
”凤姐且止步稍候，听他二人回些什么。
贾蓉先回说：“我父亲打发我来回叔叔：老爷们已经议定了，\geng{简净之至！}从东边一带，借着东府里的花园起，转至北边，一共丈量准了，三里半大，可以盖造省亲别院了。
\geng{园基乃一部之主，必当如此写清。
}已经传人画图样去了，\geng{后一图伏线。
\zhu{这句话的意思是，这张大观园的设计图，为此后的故事发展做了铺垫。
}大观园系玉兄与十二钗之太虚幻境，岂可草率？}明日就得。
叔叔才回家，未免劳乏，不用过我们那边去，\geng{应前贾琏口中。
\zhu{“贾琏口中”指的是贾琏说的皇帝准许元春省亲之事。}
}有话明日一早再请过去面议。
”贾琏笑着说道：“多谢大爷费心体谅，我就从命不过去了。
正经是这个主意才省事，盖的也容易；若采置别处地方去，那更费事，且倒不成体统。
你回去说，这样很好，若老爷们再要改时，全仗大爷谏阻，万不可另寻地方。
明日一早我给大爷请安去，再议细话。
”贾蓉忙应几个“是”。
\geng{园已定矣。
}\par
贾蔷又近前回说：“下姑苏割聘教习，\zhu{割聘：大致是聘请的意思。
}采买女孩子，置办乐器行头等事，\zhu{行：音“形“。行头：演戏所用的服装、道具等。
}大爷派了侄儿，\geng{“画蔷”一回伏线。
\zhu{指的是第三十回贾蔷和被贾府买来唱戏的龄官之间的情缘。
}}带领着来管家两个儿子，还有单聘仁、卜固修两个清客相公，\ping{单聘仁：谐音“善骗人”。
卜固修：谐音“不顾羞”。
}一同前往，所以命我来见叔叔。
”\geng{凡各物事，工价重大兼伏隐着情字者，莫如此件。
故园定后便先写此一件，馀便不必细写矣。
}贾琏听了，将贾蔷打量了打量，\geng{有神。
}笑道：“你能在这一行么？\geng{勾下文。
}这个事虽不甚大，里头大有藏掖的。
”\zhu{藏掖：隐匿，这里指营私舞弊的机会。
}\jia{射利人微露心迹。
\zhu{射：追求，攫取。
}}\geng{射利语，可叹！是亲侄。
}贾蔷笑道：“只好学习着办罢了。
”\par
贾蓉在身旁灯影下悄拉凤姐的衣襟，凤姐会意，\ping{暧昧如画。
}因笑道：“你也太操心了，难道大爷比咱们还不会用人？偏你又怕他不在行了。
谁都是在行的？孩子们已长的这么大了，‘没吃过猪肉，也看见过猪跑’。
大爷派他去，原不过是个坐纛旗儿，\zhu{坐纛旗儿：纛：音“道”，古代军中大旗。
坐纛旗儿：即主帅，这里借指主事的人。
}难道认真的叫他去讲价钱、会经纪去呢！\zhu{经纪：买卖。
商人亦称经纪人。
这里指旧时为买卖双方撮合交易从中赚取佣金的人。
}
依我说就很好。
”贾琏道：“自然是这样。
并不是我驳回，少不得替他筹算筹算。
”因问：“这项银子动那一处的？”贾蔷道：“才也议到这里。
赖爷爷\jia{此等称呼，令人酸鼻。
}\geng{好称呼。
}说，
\ping{有体面的老管家的身份地位相当高。}
竟不用从京里带下去，江南甄家还收着我们五万银子。
明日写一封书信，会票我们带去，\zhu{会票：即“汇票”，唐时号曰：“飞钱”，明清始有“会票”之称。
会票不仅用于汇款，且用作清偿债务的凭证。
}
先支三万，下剩二万存着，等置办花烛彩灯并各色帘栊帐幔的使费。
”贾琏点头道：“这个主意好。
”\geng{《石头记》中多作心传神会之文，不必道明。
一道明白，便入庸俗之套。
}\par
凤姐便向贾蔷道：\jia{再不略让一步，正是阿凤一生短处。
[脂砚。
]}“既这样，我有两个在行妥当人，你就带他们去办，这个便宜了你呢。
”\zhu{便宜（便音“变”）：方便合适。
}贾蔷忙陪笑道：“正要和婶子讨两个人呢，\jia{写贾蔷乖处。
[脂砚。
]}这可巧了。
”因问名字。
凤姐便问赵嬷嬷。
彼时赵嬷嬷已听呆了话，平儿忙笑推他，\meng{真是强将手下无弱兵。
至精至细。
}他才醒悟过来，忙说：“一个叫赵天梁，一个叫赵天栋。
”凤姐道：“可别忘了，我可干我的去了。
”说着便出去了。
贾蓉忙赶出来，又悄悄向凤姐道：“婶子要带什么东西\foot{诸本此后有“分付我，开个账给蔷兄弟带了去，叫他按账置办了来。
”按贾蓉并非如此罗嗦之人，此处当以甲戌本原文点到为止较胜。
故不从增。
}？” 凤姐笑\geng{有神。
}道：“别放你娘的屁！\geng{像极，的是阿凤。
}我的东西还没处撂呢，稀罕你们鬼鬼祟祟的？”说着一迳去了。
\zhu{迳：同“径”。
}\jia{阿凤欺人处如此。
}\jia{忽又写到利弊，真令人一叹。
[脂砚。
]}\geng{从头至尾细看阿凤之待蓉、蔷，可为一体一党，然尚作如此语欺蓉，其待他人可知矣。
}\par
这里贾蔷也悄问贾琏：“要什么东西？顺便织来孝敬叔叔。
”\zhu{织：曹雪芹祖父曹寅在江南担任织造官，此处用“织”可能暗露家族传统。
}\ping{走关系拿到肥差，必须给恩主回报。
}贾琏笑道：“你别兴头。
\zhu{兴头：得意洋洋。
}才学着办事，倒先学会这把戏。
我短了什么，少不得写信去告诉你，\geng{又作此语，不犯阿凤。
}且不要论到这里。
”说毕，打发他二人去了。
接着回事的人来，不止三四次，贾琏害乏，便传与二门上，一应不许传报，俱等明日料理。
凤姐至三更时分方下来安歇，\geng{好文章，一句内隐两处若许事情。
\zhu{
一、贾琏疲于应对家务事，而凤姐却非常热衷。
二、凤姐熬夜导致身体差，为后文凤姐因病不能管事甚至流产、死亡埋下伏笔。
三、贾琏长期出差回家第一天，应付处理了很多事情，还没有来得及和凤姐单独相处。
贾琏把事情推脱到明天，可能想要和凤姐鸳梦重温，但是凤姐却对管理更加上心，没有满足贾琏。
这可能种下了贾琏出轨的种子。
}
}一宿无话。
\par
次日早贾琏起来，见过贾赦、贾政，便往宁府中来，合同老管事人等，并几位世交门下清客相公，审察两府地方，缮画省亲殿宇，
\zhu{缮：抄写。}
一面参度办理人丁。
自此后，各行匠役齐集，金银铜锡以及土木砖瓦之物，搬运移送不歇。
\meng{一总。
}先令匠役拆宁府会芳园墙垣楼阁，直接入荣府东大院中。
荣府东边所有下人一带群房尽已拆去。
当日宁荣二宅，虽有一小巷界断不通，\jia{补明，使观者如身临足到。
}然这小巷亦系私地，并非官道，故可以连属。
会芳园本是从北角墙下引来一股活水，今亦无烦再引。
\jia{园中诸景，最要紧是水，亦必写明方妙。
余最鄙近之修造园亭者，徒以顽石土堆为佳，不知引泉一道。
甚至丹青，唯知乱作山石树木，不知画泉之法，亦是恨事。
脂砚斋。
}其山石树木虽不敷用，\zhu{敷：够，足。
}贾赦住的乃是荣府旧园，其中竹树山石以及亭榭栏杆等物，皆可挪就前来。
如此两处又甚近，凑来一处，省得许多财力，纵亦不敷，所添亦有限。
全亏一个老明公号山子野\jia{妙号，随事生名。
}者，\zhu{明公：本用以称呼有学识有地位的人，后泛作对人的尊称，如同“先生”。
}一一筹画起造。
\par
贾政不惯于俗务，\geng{这也少不得的一节文字，省下笔来好作别样。
}只凭贾赦、贾珍、贾琏、赖大、来升、林之孝、吴新登、詹光、程日兴等几人安插摆布。
凡堆山凿池、起楼竖阁、种竹栽花一应点景等事，又有山子野制度。
\zhu{制度：这里作动词用，规划调度的意思。
}下朝闲暇，不过各处看望看望，最要紧处和贾赦商议商议便罢了。
贾赦只在家高卧，有芥豆之事，\zhu{芥：音“界”，小草，比喻轻微纤细的事物。
}贾珍等或自去回明，或写略节；\zhu{略节：简要的书面报告。
}
或有话说，便传呼贾琏、赖大等来领命。
贾蓉单管打造金银器皿。
\meng{好差。
}贾蔷已起身往姑苏去了。
贾珍、赖大等又点人丁，开册籍，监工等事，一笔不能写到，不过是喧阗热闹非常而已。
\zhu{喧阗：音“宣田”，声音喧哗、噪杂。
}暂且无话。
\par
且说宝玉近因家中有这等大事，贾政不来问他的书，\geng{一笔不漏。
}
心中是件畅事。
无奈秦钟之病一日重似一日，也着实悬心，不能乐业。
\jia{“天下本无事，庸人自扰之”，世上人个个如此，又非此情钟意切。
}\jia{偏于极热闹处写出大不得意之文，却无丝毫牵强，且有许多令人笑不了、哭不了、叹不了、悔不了，唯以大白酬我作者。
\zhu{白：酒杯。
}[壬午季春。
畸笏。
]}这日一早起来，才梳洗毕，意欲回了贾母去望候秦钟，忽见茗烟在二门照壁前探头缩脑，
\zhu{
照壁：坐落于门内外，与门相对，作为屏障，以区隔内外，操纵观感视线的一座短墙。
也作“影壁”、“照墙”。照壁有以砖、石、琉璃砌筑的，也有木制的。
}
宝玉忙出来问他：“作什么？”茗烟道：“秦相公不中用了！”\jia{从茗烟口中写出，省却多少闲文。
}宝玉听说，唬了一跳，忙问道：“我昨儿才瞧了他来了，\geng{点常去。
}还明明白白的，怎么就不中用了？”茗烟道：“我也不知道，才刚是他家的老头子特来告诉我的。
”宝玉听了，忙转身回明贾母。
贾母吩咐：“好生派妥当人跟去，到那里尽一尽同窗之情就回来，不许多耽搁了。
”宝玉听了，忙忙的更衣出来，车犹未备，\jia{顿一笔，方不板。
}急的满厅乱转。
一时催促的车到，忙上了车，李贵、茗烟等跟随。
来至秦钟门首，悄无一人，\jia{目睹萧条景况。
}遂蜂拥至内室，唬的秦钟的两个远房婶子并几个弟兄都藏之不迭。
\jia{妙！这婶母、兄弟是特来等分绝户家私的，不表可知。
}\par
此时，秦钟已发过两三次昏了，移床易箦多时矣。
\zhu{易箦：易：更换。
箦：音“责”，竹席。
孔子弟子曾参恪守礼制，病危时一定要人换掉大夫才能寝用的华美竹席（见《礼记·檀弓上》）。
后因称人之将死为“易箦”。
}宝玉一见，便不禁失声。
\jia{余亦欲哭。
}李贵忙劝道：“不可，不可，秦相公是弱症，未免炕上挺扛的骨头不受用，\geng{李贵亦能道此等语。
}所以暂且挪下来松散些。
哥儿如此，岂不反添了他的病。
”宝玉听了，方忍住。
近前见秦钟面如白蜡，宝玉叫道：“鲸兄！宝玉来了。
”连叫三声，秦钟不睬。
宝玉又道：“宝玉来了！”\par
那秦钟早已魂魄离身，只剩得一口悠悠馀气在胸，正见许多鬼判持牌提索来捉他。
\jia{看至此一句令人失望，再看至后面数语，方知作者故意借世俗愚谈愚论设譬，喝醒天下迷人，翻成千古未见之奇文奇笔。
}\geng{《石头记》一部中皆是近情近理必有之事，必有之言。
又如此等荒唐不经之谈，间亦有之，是作者故意游戏之笔，聊以破色取笑，
\zhu{破：解除、去除。色：生气发怒，改变脸色。}
非如别书认真说鬼话也。
}那秦钟魂魄那里就肯去，又记念着家中无人掌管家务，\jia{扯淡之极，令人发一大笑。
}\jia{余谓诸公莫笑，且请再思。
\ping{批书人在行间页眉互怼，何其相似于视频弹幕的互怼。
}}又记挂着父母还有留积下的三四千两银子，\jia{更属可笑，更可痛哭。
}\ping{第八回：“（秦业）只是宦囊羞涩，……说不得东拼西凑的恭恭敬敬封了二十四两贽见礼。
”从引文可见秦家并不富裕，与此处“三四千两银子”矛盾，可能是秦钟临死前已经糊涂了，或者是作者的笔误。
}又记挂着智能尚无下落，\jia{忽从死人心中补出活人原由，更奇更奇。
}
因此百般求告鬼判。
无奈这些鬼判都不肯徇私，反叱咤秦钟道：“亏你还是读过书的人，岂不知俗语说的：‘阎王叫你三更死，谁敢留你到五更。
’\geng{可想鬼不读书，信矣哉！}我们阴间，上下都是铁面无私的，不比你们阳间，瞻情顾意，\geng{写杀了。
}有许多的关碍处。
”\zhu{关碍：妨碍，阻碍。
}\par
正闹着，那秦钟的魂魄忽听见“宝玉来了”四字，又央求道：“列位神差，略发慈悲，让我回去，和这一个好朋友说一句话就来的。
”众鬼道：“又是什么好朋友？”秦钟道：“不瞒列位，就是荣国公孙子，小名宝玉的。
”都判官听了，先就唬慌起来，忙喝骂鬼使道：“我说你们放回了他去走走罢，你们断不依我的话，如今只等他请出个运旺时盛的人来才罢。
”\jia{如闻其声。
试问谁曾见都判来，观此则又见一都判跳出来。
调侃世情固深，然游戏笔墨一至于此，真可压倒古今小说。
}\jia{这才算是小说。
}众鬼见都判如此，也都忙了手脚，一面又抱怨道：“你老人家先是那等雷霆电雹，原来见不得‘宝玉’二字。
\jia{调侃“宝玉”二字，极妙！[脂砚。
]}
\jia{世人见“宝玉”而不动心者为谁？}\chen{大可发笑。
}依我们愚见，他是阳间，我们是阴间，怕他也无益于我们。
”\jia{神鬼也讲有益无益。
}\lie{此章无非笑趋势之人。
}都判道：“放屁！俗语说的好，‘天下的官管天下的事’，阴阳本无二理\foot{庚本此句前另有“自古人鬼之道却是一般”一句，语意与本句重复，且前面众鬼也只说“阴间”、“阳间”，不提“人”“鬼”，则该语应系后人所增，或系批语混入正文。
}。
\ji{更妙！愈不通愈妙，愈错会意愈奇。
脂砚。
}别管他阴也罢，阳也罢，敬着点没错了的。
”\geng{名曰捣鬼。
}\ping{刚刚还说“我们阴间，上下都是铁面无私的，不比你们阳间，瞻情顾意”，这里岂不自己打自己的脸？}众鬼听说，只得将秦魂放回……哼了一声，微开双目，见宝玉在侧，乃勉强叹道：“怎么不肯早来？\geng{千言万语只此一句。
}再迟一步也不能见了。
”宝玉忙携手垂泪道：“有什么话，留下两句。
”\ji{只此句便足矣。
}秦钟道：“并无别话。
以前你我见识自为高过世人，我今日才知自误。
\ji{谁不悔迟！}以后还该立志功名，以荣耀显达为是。
”\geng{此刻无此二语，亦非玉兄之知己。
}
\geng{观者至此，必料秦钟另有异样奇语，然却只以此二语为嘱。
试思若不如此为嘱，不但不近人情，亦且太露穿凿。
读此则知全是悔迟之恨。
}\ping{只有立志功名，荣耀显达，才能摆脱对于家庭物质上的依赖，才有机会冲破封建家庭的束缚，自由恋爱。
秦钟临死之时，反思自己和智能横遭打断的感情，意识到这一点并规劝宝玉，和秦可卿临死前托梦王熙凤安排贾府退路一样，都是将死之人的大智慧大领悟，可惜王熙凤和贾宝玉都没有完全照做。
贾宝玉能有条件衣食无忧的谈恋爱，关键在于祖先靠“仕途经济学问”打下一份家业。
物质上依赖祖先的家业，必然在人生道路的选择包括婚姻上受制于家庭。
宝玉此后依旧没有改变，继续厌烦仕途经济学问，只知道躺在祖先的功劳簿上睡觉，为之后婚姻不得自由的悲剧埋下伏笔。
第七十一回：宝玉道：“……事事我常劝你，总别听那些俗语，想那俗事，只管安富尊荣才是。
……”尤氏道：“谁都像你，真是一心无挂碍，只知道和姊妹们顽笑，饿了吃，困了睡，再过几年，不过还是这样，一点后事也不虑。
”宝玉笑道：“我能够和姊妹们过一日是一日，死了就完了。
什么后事不后事。
”从引文可见，宝玉没有长远规划，只知坐享富贵。
第六十二回：黛玉道：“……咱们家里也太花费了。
我虽不管事，心里每常闲了，替你们一算计，出的多进的少，如今若不省俭，必致后手不接。
”宝玉笑道：“凭他怎么后手不接，也短不了咱们两个人的。
”黛玉听了，转身就往厅上寻宝钗说笑去了。
从引文可见，连知己黛玉都看不上宝玉，话不投机，转身离开。
}说毕，便长叹一声，萧然长逝。
\ji{若是细述一番，则不成《石头记》之文矣。
}下回分解。
\ping{本回名字“贾元春才选凤藻宫，秦鲸卿夭逝黄泉路”，一个人的极盛与一个人的夭折并列，繁华和凋零并列。
}\par
\qi{总评：大凡有势者未尝有意欺人。
然群小蜂起，浸润左右，伏首下气，奴颜婢膝，或激或顺，不计事之可否，以要一时之利。
有势者自任豪爽，斗露才华，未审利害，高下其手，偶有成就，一试再试，习以为常，则物理人情皆所不论。
又财货丰馀，衣食无忧，则所乐者必旷世所无。
要其必获，一笑百万，是所不惜。
其不知排场已立，收敛实难，从此勉强，至成蹇窘，\zhu{蹇：音“捡”，困苦，不顺利。
}时衰运败，百计颠翻。
昔年豪爽，今朝指背。
\zhu{指背：大致意思是衰败后被人远远地指着后背说闲话。
}此千古英雄同一慨叹者。
大抵作者发大慈大悲愿，欲诸公开巨眼，\zhu{巨眼：比喻善于鉴别的眼力。
}得见毫微，塞本穷源，\zhu{塞：可能是“溯”的错讹。
“塞（溯）本穷源”的意思是追寻源头。
}以成无碍极乐之至意也。
}
\dai{031}{赵嬷嬷陪贾琏凤姐吃饭谈及省亲之事}
\dai{032}{秦鲸卿夭逝黄泉路}
\sun{p16-1}{贾元春才选凤藻宫，林黛玉却赠鹡鸰香串}{图右侧：六宫都监夏守忠前来传旨，宣贾政入朝。
贾政等也猜不出是何来头，只得急忙更衣入朝，全家人都惶惶不安。
不久，赖大传来喜讯，原来是元春被封凤藻宫尚书，加封贤德妃，于是又转为皆大欢喜。
图左侧：贾琏与黛玉回京进府，见了黛玉，宝玉诚心诚意将北静王所赠鹡鸰香串送与黛玉，黛玉却不屑掷地，说道：“什么臭男人拿过的，我不要它！”}
\sun{p16-2}{王熙凤接风迎贾琏，秦鲸卿夭逝黄泉路}{图右侧：贾琏回家，凤姐少不得摆上酒馔接风。
贾琏奶母赵嬷嬷来求凤姐给两个儿子谋个差事。
原来元春省亲之事近日有了眉目，荣宁两府上下已忙成一片。
恰在这时，贾蓉、贾蔷过来回禀建造省亲别院事宜。
图左侧：宝玉听闻秦钟不中用了，忙乘车来至秦家，李贵、茗烟等跟随，蜂拥至内室，唬的秦钟的两个远房婶子并几个弟兄都藏之不迭。
那秦钟早已魂魄离身，正见许多鬼判持牌提索来捉他，都判官听闻宝玉来探视，遂喝骂鬼使，放秦钟魂魄回去见宝玉最后一面。
}