\chapter{贾夫人仙逝扬州城\quad 冷子兴演说荣国府}
\zhu{演说：铺演陈说。
《北史·熊安生传》：“问所疑，安生皆一一演说，咸就其根本。
”}
\jia{此回亦非正文，本旨只在冷子兴一人，即俗谓“冷中出热，无中生有”也。
其演说荣府一篇者，盖因族大人多，若从作者笔下一一叙出，尽一二回不能得明，则成何文字？故借用冷子一人，略出其大半，使阅者心中，已有一荣府隐隐在心，然后用黛玉、宝钗等两三次皴染，则耀然于心中眼中矣。
此即画家三染法也。
未写荣府正人，先写外戚，是由远及近、由小至大也。
若使先叙出荣府，然后一一叙及外戚，又一一至朋友、至奴仆，其死板拮据之笔，岂作“十二钗”人手中之物也？今先写外戚者，正是写荣国一府也。
故又怕闲文赘累，开笔即写贾夫人已死，是特使黛玉入荣之速也。
通灵宝玉于士隐梦中一出，今于子兴口中一出，阅者已洞然矣。
然后于黛玉、宝钗二人目中极精极细一描，则是文章锁合处。
盖不肯一笔直下，有若放闸之水、燃信之爆，使其精华一泄而无馀也。
究竟此玉原应出自钗、黛目中，方有照应。
今预从子兴口中说出，实虽写而却未写。
观其后文可知。
此一回则是虚敲傍击之文，笔则是反逆隐回之笔。
}
\qi{以百回之大文，先以此回作两大笔以冒之，诚是大观。
世态人情，尽盘旋于其间，而一丝不乱，非具龙象力者，其孰能哉？}
诗云：\jia{只此一诗便妙极！此等才情，自是雪芹平生所长，余自谓评书，非关评诗也。
}\par
\hop
一局输赢料不真，香销茶尽尚逡巡。
\par
欲知目下兴衰兆，须问旁观冷眼人。
\jia{故用冷子兴演说。
}\par
\hop
却说封肃因听见公差传唤，忙出来陪笑启问。
那些人只嚷：“快请出甄爷来！”\jia{一丝不乱。
}封肃忙陪笑道：“小人姓封，并不姓甄。
只有当日小婿姓甄，今已出家一二年了，不知可是问他？”那些公人道：“我们也不知什么‘真’‘假’，\jia{点睛妙笔。
}因奉太爷之命来问。
他既是你女婿，便带了你去亲见太爷面禀，省得乱跑。
”说着，不容封肃多言，大家推拥他去了。
封家人各各惊慌，不知何兆。
\par
那天约有二更时分，只见封肃方回来，欢天喜地。
\jia{出自封肃口内，便省却多少闲文。
}众人忙问端的。
\zhu{端的：究竟、详情。
}他乃说道：“原来本府新升的太爷，姓贾名化，本胡州人氏，曾与女婿旧日相交。
\meng{世态精神，叠露于数语间。
}
方才在咱门前过去，因看见娇杏\jia{侥幸也。
}\jia{托言当日丫头回顾，故有今日，亦不过偶然侥幸耳，非真实得尘中英杰也。
非近日小说中满纸红拂紫烟之可比。
}\jia{余批重出。
余阅此书，偶有所得，即笔录之。
非从首至尾阅过复从首加批者，故偶有复处。
且诸公之批，自是诸公眼界；脂斋之批，亦有脂斋取乐处。
后每一阅，亦必有一语半言，重加批评于侧，故又有于前后照应之说等批。
}那丫头买线，所以他只当女婿移住于此。
我一一将原故回明，那太爷倒伤感叹息了一回。
又问外孙女儿，\jia{细。
}我说看灯丢了。
太爷说：‘不妨，我自使番役务必采访回来。
’\zhu{
番役：明清官衙中专司缉捕的差役，也称“番子”。《红楼梦》中泛指官衙中负责稽查缉捕的差役。
}\jia{为葫芦案伏线。
}说了一回话，临走倒送了我二两银子。
”\jia{此事最要紧。
}甄家娘子听了，不免心中伤感。
\jia{所谓“旧事凄凉不可闻”也。
}\ping{封肃欢天喜地的缘由竟为二两银子，至于那女婿和外孙女的踪迹，哪曾放心上。
甄家娘子失去丈夫女儿，岂仅是伤感，心有希望而不敢燃，怕又是一场空。
}一宿无话。
\par
至次日，早有雨村遣人送两封银子、四匹锦缎，答谢甄家娘子，\jia{雨村已是下流人物，看此，今之如雨村者亦未有矣。
}又寄一封密书与封肃，转托他向甄家娘子要那娇杏作二房。
\jia{谢礼却为此。
险哉，人之心也！}封肃喜得屁滚尿流，巴不得去奉承，便在女儿前一力撺掇成了，\zhu{撺掇（音“汆夺”）：怂恿。
}\jia{一语道尽。
}乘夜只用一乘小轿，便把娇杏送进去了。
雨村欢喜自不必说。
\meng{知己相逢，得遂平生，一大快事。
}乃封百金赠封肃，\ping{雨村送两封银子、四匹锦缎，答谢甄家娘子，报答甄士隐的知遇之恩；封百金赠封肃作为纳妾谢礼。
两相比较，恩情就显得寂寥。
}外又谢甄家娘子许多物事，令其好生养赡，以待寻访女儿下落。
\jia{找前伏后。
}封肃回家无话。
\jia{士隐家一段小荣枯至此结住，所谓“真不去，假焉来”也！}\par
却说娇杏这丫鬟，便是那年回顾雨村者。
因偶然一顾，便弄出这段事来，亦是自己意料不到之奇缘。
\jia{注明一笔，更妥当。
}\meng{点出情事。
}
谁想他命运两济，\jia{好极！与英莲“有命无运”四字遥遥相映射。
莲，主也；杏，仆也。
今莲反无运，而杏则两全，可知世人原在运数，不在眼下之高低也。
此则大有深意存焉。
}不承望自到雨村身边，只一年便生了一子，又半载，雨村嫡妻忽染疾下世，\zhu{下世：此指死亡。}雨村便将他扶册作正室夫人了。
\ping{不同境遇下的人，有不同的幸福尺度。
某些人心中梦寐以求的幸福终点，在其他人看来只不过是自己的起点。
娇杏作为一个趁夜被主人卖给大官作妾的女子，不仅生存下来，而且还得子扶正，在物质上得到了满足，已经算是属于她的婚姻幸福了。
含着金汤勺出生的林黛玉，天生就不会为物质而发愁，娇杏的幸福终点只不过是她的起点罢了，才有机会去追求精神共鸣的伴侣。
}正是：\par
\hop
偶因一着错，\jia{妙极！盖女儿原不应私顾外人之谓。
}便为人上人。
\zhu{一着：下棋术语，一步棋谓之一着。
这里比喻人的一个行动。
女子私顾外人，是封建礼法所不允许的．故云“一着错”；但娇杏却因此由奴婢变为主了，成了“人上人”。
}\jia{更妙！可知守礼俟命者终为饿莩。
\zhu{莩：音”漂“三声。饿莩：饿死的人。《孟子·梁惠王上》：「民有饥色，野有饿莩。」也作「饿殍」。}
其调侃寓意不小。
}
\jia{从来只见集古、集唐等句，未见集俗语者。
此又更奇之至！}\par
\hop
原来，雨村因那年士隐赠银之后，他于十六日便起身入都。
至大比之期，不料他十分得意，已会了进士，选入外班，\zhu{会了进士，选入外班：指会试考中进士，分发外省任官。
进士分为三甲（三等），除一甲三名外．其馀进士再经“朝考”，录取的称庶吉士；没有录取的，经过候选的程序，分发各部或外省听候委用。
“班”是指官员补缺的班次。
}今已升了本府知府。
虽才干优长，未免有些贪酷之弊，且又恃才侮上，那些官员皆侧目而视。
\jia{此亦奸雄必有之理。
}不上一年，便被上司寻了个空隙，作成一本，参他“生情狡猾，\zhu{参：参究、稽考，引伸为控告、弹劾。
弹劾所用的文书，称“详参”。
}擅纂礼仪，\zhu{擅纂礼仪：擅纂：擅自纂集。
封建时代的礼制仪式，例由礼部掌管，官员擅自纂集，要受惩处。
}且沽清正之名，而暗结虎狼之属，致使地方多事，民命不堪”\jia{此亦奸雄必有之事。
}等语。
龙颜大怒，即批革职。
\meng{罪重而法轻，何其幸也。
}该部文书一到，本府官员无不喜悦。
那雨村心中虽十分惭恨，却面上全无一点怨色，仍是喜悦自若。
\jia{此亦奸雄必有之态。
}交代过公事，将历年做官积的些资本并家小人属送至原籍，安排妥协，\jia{先云“根基已尽”，故今用此四字，细甚！}却又自己担风袖月，游览天下胜迹。
\jia{已伏下至金陵一节矣。
}\par
那日，偶又游至维扬地面，\zhu{维扬：即扬州，今江苏省扬州市。
《尚书·禹贡》：“淮海惟扬州。
”“惟”，通“维”，后称“维扬”，本此。
}因闻得今岁鹾政点的是林如海。
\zhu{鹾（音“搓”）政：这里指朝廷派到地方管理盐务的官员，带原衔品级。
鹾：盐。
}这林如海姓林名海，表字如海。
\zhu{表字：又称字。}
\jia{盖云“学海文林”也。
总是暗写黛玉。
}乃是前科的探花，\zhu{探花：明、清科举制度，殿试取为第三名者称探花。
}今已升至兰台寺大夫\zhu{兰台寺大夫：作者沿古虚拟的官名。
兰台是汉朝宫内藏书的地方，由御史中丞主管，兼任纠察。
后因称主管弹劾的御史台为兰台，御史府也叫兰台寺，设官曰兰台史令}，\jia{官制半遵古名亦好。
余最喜此等半有半无，半古半今，事之所无，理之必有，极玄极幻，荒唐不经之处。
}本贯姑苏\jia{十二钗正出之地，故用真。
}人氏，今钦点出为巡盐御史，到任方一月有馀。
\par
原来这林如海之祖，曾袭过列侯，今到如海，业经五世。
起初时，只封袭三世，因当今隆恩盛德，远迈前代，\jia{可笑近时小说中，无故极力称扬浪子淫女，临收结时，还必致感动朝廷，使君父同入其情欲之界，明遂其意，何无人心之至！不知彼作者有何好处，有何谢报，到朝廷廊庙之上，直将半生淫朽，秽渎睿聪，又苦拉君父作一干证护身符，强媒硬保，得遂其淫欲哉！}额外加恩，至如海之父，又袭了一代；至如海，便从科第出身。
\ping{由于爵位降等世袭，祖先在开国定鼎的功业荫庇子孙终有尽头，子孙必须另谋出路。
林如海是贵族后裔转型的成功案例，作为科举新秀，新科探花，走上了进入仕途的正道；相比于其他贫寒出身的同年，林如海毕竟还有贵族之间数代积累的关系网，正如第四回门子说到贾史王薛四大家族时所言：“这四家皆连络有亲，一损皆损，一荣皆荣，扶持遮饰，皆有照应的。
”林如海和贾敏结婚，可以同时利用贾家和林家两家的贵族人脉资源，再加上科举探花出身，仕途顺利步步高升也就不足为奇了。
}虽系钟鼎之家，\zhu{钟鼎之家：“钟鸣鼎食之家”的简称。
钟：乐器。
鼎：一种三足两耳的金属器皿，这里是指盛菜肴的食具。
贵族家庭宴享祭祀时，鸣钟列鼎。
后常用“钟鼎之家”代指贵族豪门。
}却亦是书香\jia{要紧二字，盖钟鼎亦必有书香方至美。
}之族。
只可惜这林家支庶不盛，子孙有限，虽有几门，却与如海俱是堂族而已，没甚亲支嫡派的。
\jia{总为黛玉极力一写。
}
\ping{世上没有完美的事。
}
今如海年已四十，只有一个三岁之子，偏又于去岁死了。
虽有几房姬妾，\jia{带写贤妻。
}奈他命中无子，亦无可如何之事。
今只有嫡妻贾氏，生得一女，乳名黛玉，\meng{绛珠初见。
}年方五岁。
夫妻无子，故爱女如珍，且又见他聪明清秀，\jia{看他写黛玉，只用此四字。
可笑近来小说中，满纸“天下无二”“古今无双”等字。
}便也欲使他读书识得几个字，不过假充养子之意，聊解膝下荒凉之叹。
\zhu{膝下荒凉：指没有子嗣。
膝下：指幼儿环绕于父母的膝下，后为子女代称。
见《孝经·圣治》。
}\jia{如此叙法，方是至情至理之妙文。
最可笑者，近小说中满纸班昭蔡琰、文君道韫。
\zhu{
班昭：东汉史学家班固之妹，博学，曾参与续《汉书》。
和帝时担任过宫廷教师，号称“大家（家：音“姑”）”， 故称“班姑”。
编有《女诫》七篇，历来奉为妇德的典范。
见《后汉书·曹世叔妻传》。
蔡琰：指蔡文姬，名琰，东汉文学家蔡邕之女，博学多才，精通音律，是历史上有名的“才女”。
见《后汉书·董祀妻传》。
文君：汉代卓王孙的女儿．新寡后“私奔”文学家司马相如，结为夫妇。
道韫：东晋谢安姪女，王凝之的妻子，聪颖有才辩，以诗著称。
}
}\par
雨村正值偶感风寒，病在旅店，将一月光景方渐愈。
一因身体劳倦，二因盘费不继，也正欲寻个合式之处，\zhu{合式：同“合适”。
}暂且歇下。
幸有两个旧友，亦在此境居住，\jia{写雨村自得意后之交识也。
}\jia{又为冷子兴作引。
}因闻得鹾政欲聘一西宾，\zhu{西宾：亦称西席。
古代以西为尊，宾客或教师的座位，居西面东（见梁章钜《称谓录》），故以西宾或西席为家庭教师或官僚幕客的代称。
}雨村便相托友力，谋了进去，且作安身之计。
\ping{若仅作安身之计，又岂需托友力“谋”，此乃贾雨村欲借助林如海的关系谋求东山再起的计划。
}妙在只一个女学生，并两个伴读丫鬟，这女学生年又极小，身体又极怯弱，工课不限多寡，故十分省力。
\par
堪堪又是一载的光阴，\zhu{堪堪：即“看看”，估量时间之辞，义近转眼。
}谁知女学生之母贾氏夫人一疾而终。
女学生侍汤奉药，守丧尽哀，\meng{先要使黛玉哭起。
}遂又将要辞馆别图。
林如海意欲令女守制读书，\zhu{守制：古人父母或祖父母死后，嫡长子或承重孙（长房嫡长孙）要守孝三年，须闭门读书．谢绝世务，称为“守制”。
《论语·阳货》：“夫三年之丧，天下之通丧也。
”}故又将他留下。
近因女学生哀痛过伤，本自怯弱多病的，\jia{又一染。
}触犯旧症，遂连日不曾上学。
\jia{上半回已终，写“仙逝”正为黛玉也。
故一句带过，恐闲文有妨正笔。
}\par

雨村闲居无聊，每当风日晴和，饭后便出来闲步。
这日，偶至郭外，\zhu{郭外：指城外郊区。
《孟子·公孙丑下》：“三里之城，七里之郭。
”}
意欲赏鉴那村野风光。
\jia{大都世人意料此，终不能此；不及彼者，而反及彼。
故特书意在村野风光，却忽遇见子兴一篇荣国繁华气象。
}忽信步至一山环水旋、茂林深竹之处，隐隐有座庙宇，门巷倾颓，墙垣朽败，门前有额，题着“智通寺”三字，\jia{谁为智者？又谁能通？一叹。
}门旁又有一副旧破的对联，曰：\par
\hop
身后有馀忘缩手，眼前无路想回头。
\jia{先为宁、荣诸人当头一喝，却是为余一喝。
}\ping{知足不辱，知止不殆，可以长久。
}\par
\hop
雨村看了，因想到：“这两句话，文虽浅，其意则深。
\jia{一部书之总批。
}
也曾游过些名山大刹，倒不曾见过这话头，其中想必有个翻过筋斗来的亦未可知，\zhu{翻过筋斗来的：比喻饱经世事动荡或遭受重大挫折后“看破世情”的人。
筋斗：通作“跟头”。
}\jia{随笔带出禅机，又为后文多少语录不落空。
}何不进去试试？”想着，走入看时，只有一个聋肿老僧在那里煮粥。
\jia{是雨村火气。
}雨村见了，便不在意。
\jia{火气。
\zhu{火气：指的是贾雨村的世俗烟火之气。}
}及至问他两句话，那老僧既聋且昏，\jia{是翻过来的。
}\jia{欲写冷子兴，偏闲闲有许多着力语。
}齿落舌钝，\jia{是翻过来的。
}
所答非所问。
\par
雨村不耐烦，便仍出来，\jia{毕竟雨村还是俗眼，只能识得阿凤、宝玉、黛玉等未觉之先，却不识得既证之后。
}\ping{莫非“聋肿老僧”即为宝玉“既证之后”？也许暗示了宝玉“悬崖撒手”，“弃而为僧”的结局。
}\jia{未出宁、荣繁华盛处，却先写一荒凉小境；未写通部入世迷人，却先写一出世醒人。
回风舞雪，倒峡逆波，别小说中所无之法。
}意欲到那村肆中沽酒三杯，\zhu{村肆：这里指乡村酒店。
}以助野趣。
于是款步行来，刚入肆门，只见座上吃酒之客有一人起身大笑，接了出来，口内说：“奇遇，奇遇！”雨村忙看时，此人是都中古董行中贸易的号冷子兴者，\jia{此人不过借为引绳，不必细写。
}\ping{冷子兴，冷：衰微凄冷，兴：兴盛繁荣。
冷子兴的名字似乎有冷眼看兴衰之意，其职业是古董贸易商，也具有“冷眼看兴衰”的条件。
因为一般处于上升时期的家族，经济宽裕，需要买古董来装潢台面。
而处于下降阶段的家族，经济窘迫，需要卖或者典当抵押古董来维持开支。
古董商作为直接和这些大家族接触的商人，通过买卖典当这些贸易往来，就能看出家族的兴衰变迁。
后文当贾府入不敷出周转不开的时候，贾琏要“把老太太查不着的金银家伙偷着运出一箱子来，暂押千数两银子支腾过去。
不上半年的光景，银子来了，我就赎了交还”，可以证明。
}旧日在都相识。
雨村最赞这冷子兴是个有作为大本领的人，\qi{不赞出则文不灵活，而冷子兴之谈吐似觉唐突矣。
}这子兴又借雨村斯文之名，故二人说话投机，最相契合。
\zhu{借：冷子兴是商人，贾雨村是文人，文人借商人的财，商人借文人的才，互为补充。}
雨村忙亦笑问：“老兄何日到此？弟竟不知。
今日偶遇，真奇缘也。
”子兴道：“去年岁底到家，今因还要入都，从此顺路找个敝友说一句话，\zhu{敝：音“闭”，谦辞，用于跟自己有关的事物。
}承他之情，留我多住两日。
我也无甚紧事，且盘桓两日，待月半时也就起身了。
今日敝友有事，我因闲步至此，且歇歇脚。
不期这样巧遇！”一面说，一面让雨村同席坐了，另整上酒肴来。
二人闲谈慢饮，叙些别后之事。
\jia{好！若多谈则累赘。
}
\meng{又抛一笔。
}\par
雨村因问：“近日都中可有新闻没有？”\jia{不突然，亦常问常答之言。
}
子兴道：“倒没有什么新闻，倒是老先生你贵同宗家，\zhu{同宗：按古代宗法制度，本指同出于一个远祖者为“同宗”，后用以泛称同族或同姓。
}\jia{雨村已无族中矣，何及此耶？看他下文。
}出了一件小小的异事。
”雨村笑道：“弟族中无人在都，何谈及此？”子兴笑道：“你们同姓，岂非同宗一族？”雨村问是谁家。
\par
子兴道：“荣国府贾府中，可也不玷辱了先生的门楣了？”\jia{刳小人之心肺，闻小人之口角。
}雨村笑道：“原来是他家。
若论起来，寒族人丁却不少，自东汉贾复以来，\zhu{贾复：东汉南阳冠军（今属河南邓县）人，曾任执金吾、左将军，封胶东侯。
见《后汉书·贾复传》。
}支派繁盛，各省皆有，\jia{此话纵真，亦必谓是雨村欺人语。
}\meng{如闻其声。
}谁能逐细考查？若论荣国一支，却是同谱。
但他那等荣耀，我们不便去攀扯，至今越发生疏难认了。
”子兴叹\jia{叹得怪。
}
道：“老先生休如此说。
如今这荣国两门，也都萧疏了，不比先时的光景。
”\jia{记清此句。
可知书中之荣府已是末世了。
}雨村道：“当日宁荣两宅的人口极多，如何就萧疏了？”\jia{作者之意原只写末世，此已是贾府之末世了。
}冷子兴道：“正是，说来也话长。
”雨村道：“去岁我到金陵地界，因欲游览六朝遗迹，那日进了石头城，\zhu{石头城：故址在今南京市。
三国时孙权所建。
后用以代指金陵或南京。
上文讲的六朝（吴、东晋、南朝的宋、齐、梁、陈），皆建都金陵。
}\jia{点睛神妙。
}从他老宅门前经过。
街东是宁国府，街西是荣国府，二宅相连，竟将大半条街占了。
大门前虽冷落无人，\jia{好！写出空宅。
}隔着围墙一望，里面厅殿楼阁，也还都峥嵘轩峻，就是后\jia{“后”字何不直用“西”字？}\jia{恐先生堕泪，故不敢用“西”字。
}一带花园子里，树木山石，也还都有蓊蔚洇润之气，\zhu{蓊（音“翁”）蔚洇（音“因”）润：茂盛润泽的样子。
}那里像个衰败之家？”\par
冷子兴笑道：“亏你是进士出身，原来不通！古人有云：‘百足之虫，死而不僵。
’\zhu{百足之虫，死而不僵：比喻大贵族官僚家庭，虽已衰败，但表面仍能维持某种繁荣的假象。
语见三国魏曹冏（音“窘”）《六代论》：“故语曰：‘百足之虫，死而不僵’，扶之者众也。
”百足之虫：指马陆、蜈蚣一类节肢动物。
僵：仆倒。
}如今虽说不及先年那样兴盛，较之平常仕宦之家，到底气象不同。
如今生齿日繁，\zhu{生齿：人口，古代把长出乳齿的男女登入户籍。
}事务日盛，主仆上下，安富尊荣者尽多，运筹谋画者无一，\jia{二语乃今古富贵世家之大病。
}其日用排场费用，又不能将就省俭，如今外面的架子虽未甚倒，\jia{“甚”字好！盖已半倒矣。
}内囊却也尽上来了。
\ping{家里钱袋空空，袋的内面翻上来，言经济困窘。
外面的架子只不过是强撑罢了，财源枯竭必然导致无以为继。
}\meng{世家兴败，寄口与人，诚可悲夫。
\zhu{这条评语的意思是，世家大族的兴衰，成为了旁人的谈资，确实令人感到可悲。}
}这还是小事，更有一件大事。
谁知这样钟鸣鼎食之家，翰墨诗书之族，\jia{两句写出荣府。
}
如今的儿孙，竟一代不如一代了！”\jia{文是极好之文，理是必有之理，话则极痛极悲之话。
}\ping{躺在祖先的功劳簿上不思进取，最后一定会坐吃山空。
}，也纳罕道：“这样诗书之家，岂有不善教育之理？别家不知，只说这宁、荣二宅，是最教子有方的。
”\jia{一转有力。
}\par
子兴叹道：“正说的是这两门呢。
待我告诉你。
当日宁国公\jia{演。
}
与荣国公\jia{源。
}是一母同胞弟兄两个。
宁公居长，生了四个儿子。
\jia{贾蔷、贾菌之祖，不言可知矣。
}宁公死后，长子贾代化袭了官，\jia{第二代。
}
也养了两个儿子。
长名贾敷，至八九岁上便死了，只剩了次子贾敬袭了官，\jia{第三代。
}如今一味好道，只爱烧丹炼汞，\zhu{烧丹炼汞：道教以朱砂（丹）、水银（汞）等烧炼“仙药”（即所谓“金丹”）的一种方术，以此妄求飞升成仙，长生不死。
}\jia{亦是大族末世常有之事。
叹叹！}\meng{偏先从好神仙的苦处说来。
}馀者一概不在心上。
幸而早年留下一子，名唤贾珍，\jia{第四代。
}因他父亲一心想作神仙，把官倒让他袭了。
他父亲又不肯回原籍来，只在都中城外和道士们胡羼。
\zhu{
羼：音“颤”。《说文》：“羼，羊相厕（厕：置身于）也。
”引申为搀杂。
胡羼：犹言“鬼混”。
}这位珍爷也倒生了一个儿子，今年才十六岁，名叫贾蓉。
\jia{至蓉五代。
}如今敬老爹一概不管。
这珍爷那肯读书，只是一味高乐不已，\zhu{高乐：恣意寻欢作乐。
}把宁国府竟翻了过来，也没有人敢来管他。
\jia{伏后文。
}再说荣府你听，方才所说异事，就出在这里。
自荣公死后，长子贾代善袭了官，\jia{第二代。
}娶的金陵世勋史侯家的小姐\jia{因湘云，故及之。
}为妻，生了两个儿子：长子贾赦，次子贾政。
\jia{第三代。
}如今代善早已去世，太夫人\jia{记真，湘云祖姑史氏太君也。
\zhu{太君：古代官员的母亲的封号；后用来尊称对方的母亲。}
}
尚在。
长子贾赦袭着官。
次子贾政，自幼酷喜读书，祖父最疼。
原欲以科甲出身的，不料代善临终时遗本一上，皇上因恤先臣，即时令长子袭官外，问还有几子，立刻引见，遂额外赐了这政老爹一个主事之衔，\zhu{主事：清代六部之下设司，司的主管官是郎中，其副手是员外郎，再下就是主事。
下文的入部，指的是工部，主管建筑、水利诸事。
}
\jia{嫡真实事，非妄拟也。
}令其入部习学，如今现已升了员外郎了。
\jia{总是称功颂德。
}\ping{贾政本可以像自己的妹夫林如海那样从科举正道进入仕途，却偏偏因祖荫袭官，走了旁门左道，并不利于自己仕途的发展，依旧活在祖先功业的庞大阴影下。
贾政逼迫贾宝玉读书考功名，也可能是寄希望于儿子完成自己未尽的遗憾。
}这政老爹的夫人王氏，\jia{记清。
}头胎生的公子，名唤贾珠，十四岁进学，不到二十岁就娶了妻生了子，\jia{此即贾兰也。
至兰第五代。
}
一病死了。
\jia{略可望者即死，叹叹！}\ping{贾家各代人名字按字排辈，贾母这一代的男性都是代字辈——贾代化、贾代善。
下一代全都是文字辈，单名，都是文字偏旁——贾敷、贾敬、贾赦、贾政。
林黛玉的妈妈贾敏也是文字旁。
再下一代是玉字辈，名字都跟玉有关——贾珍、贾珠、贾宝玉、贾琏、贾瑞、贾环。
再下来一代是草字头，贾蓉，还有贾珠的儿子贾兰。
还有贾蔷，贾芹。
}第二胎生了一位小姐，生在大年初一，这就奇了；不想次年又生了一位公子，\jia{一部书中第一人却如此淡淡带出，故不见后来玉兄文字繁难。
}说来更奇：一落胎胞，嘴里便衔下一块五彩晶莹的玉来，上面还有许多字迹，\jia{青埂顽石已得下落。
}就取名叫作宝玉。
你道是新奇异事不是？”\chen{正是宁、荣二处支谱。
}\par
\zhu{“次年”还是“后来”？“次年”，各本均同，只有戚本、舒本改为“后来”。
从后文可以看出，元春比宝玉显然远不止大一岁。
如下文第十八回：\hang
……当日这贾妃未入宫时，自幼亦系贾母教养。
后来添了宝玉，贾妃乃长姊，宝玉为弱弟，贾妃之心上念母年将迈，始得此弟，是以怜爱宝玉，与诸弟待之不同。
且同随贾母，刻未暂离。
那宝玉未入学堂之先，三四岁时，已得贾妃手引口传，教授了几本书、数千字在腹内了。
其名分虽系姊弟，其情状有如母子。
\hang
但是，原著本来就存在宝玉年龄忽大忽小问题，是作者未最后修改完稿的结果（张爱玲《红楼梦魇》分析甚详，可参看）。
所以，个别的改动并不能彻底解决宝玉的年龄问题。
另外，也可以理解为，这是作者为表现冷子兴的信口开河而故意写错的，如此，就更不应该随便改动了。
因此，这里我们仍然保留“次年”，不从后改的“后来”。
\hang
除了宝玉，书中其他人物如黛玉、宝钗、贾兰等也存在年龄前后不一的情况。
有的本子鉴于第九回上学的贾兰明显大于第十八回极幼的贾兰，把前者改名贾蓝，变成另一人物，同样是不可取的。
}
\par
雨村笑道：“果然奇异。
只怕这人来历不小。
”子兴冷笑道：“万人皆如此说，因而乃祖母便先爱如珍宝。
\zhu{乃：第二人称称代词。相当于「你」、「你的」。如：「乃父」、「乃翁」。}
那年周岁时，政老爹便要试他将来的志向，便将那世上所有之物摆了无数，与他抓取。
\zhu{抓取：即“抓周”，俗名“试儿”。
婴儿满一周岁，家人陈列各种物品、用具，任其抓取以预测他未来的志向和前途。
见《颜氏家训·风操》。
}谁知他一概不取，伸手只把些脂粉钗环抓来。
政老爹便大怒了，说：‘将来酒色之徒耳！’因此便大不喜悦。
独那史老太君还是命根一样。
说来又奇，如今长了七八岁，虽然淘气异常，但其聪明乖觉处，百个不及他一个。
说起孩子话来也奇怪，他说：‘女儿是水作的骨肉，男人是泥作的骨肉。
\jia{真千古奇文奇情。
}我见了女儿，我便清爽；见了男人，便觉浊臭逼人。
’你道好笑不好笑？将来色鬼无疑了！”\jia{没有这一句，雨村如何罕然厉色，并后奇奇怪怪之论？}雨村罕然厉色忙止道：“非也！可惜你们不知道这人来历。
大约政老前辈也错以淫魔色鬼看待了。
若非多读书识事，加以致知格物之功，\zhu{致知格物：语出《大学》：“致知在格物，物格而后知至。
”致：推导。
格：推究。
}悟道参玄之力者，\zhu{悟道参玄：宗教用语。
领会和推究宗教中玄妙的道理。
}不能知也。
”\par
子兴见他说得这样重大，忙请教其端。
雨村道：“天地生人，除大仁大恶两种，馀者皆无大异。
若大仁者，则应运而生，大恶者，则应劫而生。
\zhu{应运而生、应劫而生：运：宋代象数学者邵雍《皇极经世书》中，以三十年为一世，十二世为一运，三十运为一会，十二会为一元。
这里指气数，吉祥和顺的时代气运。
劫：佛家用语。
梵文音译“劫波”之略，意为“远大时节＂。
佛教认为，世界有周期性的生灭过程，它经历若干万年后，就要毁灭一次，重新开始，此一周期称为一“劫”。
每“劫”中还包括“成”、“住”、“坏”、“空”四个阶段。
到“坏劫”时，有水、火、风三灾出现．世界便归于毁灭．故后人又将“劫”引伸作灾难解，如后文“劫终之日”、“生关死劫”等，这里指时代的灾难、厄运。
这两句意思是说：（大圣大贤的人）是适应祥和的时代气运而生的；（大邪大恶的人）是应着灾难的时代气运而生的。
}运生世治，劫生世危。
尧、舜、禹、汤、文、武、周、召、孔、孟、董、韩、周、程、张、朱，\zhu{尧、舜：即唐尧虞舜，传说中原始社会的两个部落联盟领袖。
禹：夏禹夏代开国君主。
汤：成汤，商代开国君主。
文、武：周文王、周武王。
姬姓，周朝开国的两个君主。
周、召：即周公旦、召（音“邵”）公奭（音“试”），周武王的两个弟弟，也是辅佐他开国的两个大臣。
孔、孟：即孔丘、孟轲，两个儒家代表人物。
董：西汉经学大师董仲舒。
韩：唐代文学家韩愈。
周：北宋理学家周敦颐。
程：北宋理学家程颢（音“号”）、程颐兄弟。
张：北宋思想家张载。
朱：南宋理学家朱熹。
}皆应运而生者。
蚩尤、共工、桀、纣、始皇、王莽、曹操、桓温、安禄山、秦桧等，\zhu{蚩尤：传说中的上古部族首领，曾与黄帝战于“涿鹿之野”。
共工：传说中的“四凶”之一。
桀：夏朝末代君主。
纣：商朝末代君主。
始皇：即秦始皇。
王莽：西汉末年的大官僚贵族，篡位称帝．改国号为新。
曹操：即魏武帝，三国时政治家、军事家。
桓温：东晋时大司马，专擅朝政。
安禄山：胡人，唐玄宗时节度使，曾与史思明发起“安史之乱”。
秦桧：南宋高宗时宰相，历史上有名的奸臣。
}皆应劫而生者。
\jia{此亦略举大概几人而言。
}大仁者，修治天下；大恶者，挠乱天下。
清明灵秀，天地之正气，仁者之所秉也；残忍乖僻，天地之邪气，恶者之所秉也。
今当运隆祚永之朝，\zhu{运隆祚永：国运兴隆，皇位传世久远。
运：这里指国运。
祚（音“做”）：皇位、国统。
}太平无为之世，清明灵秀之气所秉者，上至朝廷，下至草野，比比皆是。
所馀之秀气，漫无所归，遂为甘露，为和风，洽然溉及四海。
\zhu{洽（音“恰”）然：协和滋润的样子。
}彼残忍乖僻之邪气，不能荡溢于光天化日之中，遂凝结充塞于深沟大壑之内，偶因风荡，或被云摧，略有摇动感发之意，一丝半缕误而泄出者，偶值灵秀之气适过，正不容邪，邪复妒正，\jia{譬得好。
}
两不相下，亦如风水雷电，地中既遇，既不能消，又不能让，必至搏击掀发后始尽。
故其气亦必赋人，发泄一尽始散。
使男女偶秉此气而生者，在上则不能成仁人君子，下亦不能为大凶大恶。
\jia{恰极，是确论。
}置之于万万人中，其聪俊灵秀之气，则在万万人之上，其乖僻邪谬、不近人情之态，又在万万人之下。
\ping{世间大多数人皆是秉正邪两气所生，亦正亦邪，“上则不能成仁人君子，下亦不能为大凶大恶”，并没有极端脸谱化的“好人”、“坏人”之分。
}若生于公侯富贵之家，则为情痴情种，若生于诗书清贫之族，则为逸士高人，\meng{巧笔奇言，另开[生]面。
但此数语，恐误尽聪明后生者。
}纵再偶生于薄祚寒门，断不能为走卒健仆，甘遭庸人驱制驾驭，必为奇优名倡。
如前代之许由、陶潜、阮籍、嵇康、刘伶、王谢二族、顾虎头、陈后主、唐明皇、宋徽宗、刘庭芝、温飞卿、米南宫、石曼卿、柳耆卿、秦少游，近日之倪云林、唐伯虎、祝枝山，再如李龟年、黄幡绰、敬新磨、卓文君、红拂、薛涛、崔莺、朝云之流。
\zhu{许由：传说中的上古高士。
许由在河边，皇帝去找他，说听说你是贤良之士，想请你来做官。
许由觉得做官这种事听到都感觉脏，于是赶快用水洗耳朵，“颍水洗耳”成了一个典故。
陶潜：东晋大诗人。
阮籍：魏晋之际诗人。
嵇康：魏晋之际文学家。
刘伶：与阮、嵇皆为“竹林七贤”之一。
王谢二族：指东晋王导、谢安两家族。
顾虎头：顾恺之，字虎头。
东晋名画家。
陈后主：南朝陈末代皇帝陈叔宝。
唐明皇：即唐玄宗李隆基。
宋徽宗：北宋末代皇帝赵佶（佶：音“急”）。
刘庭芝：刘希夷，字庭芝，唐代诗人。
温飞卿：温庭筠，字飞卿，晚唐诗人。
米南宫：即米芾，北宋著名书画家。
石曼卿：石延年，字曼卿，北宋文学家。
耆音“齐“。柳耆卿：柳永，字耆卿，北宋著名词人。
秦少游：秦观，字少游，北宋著名词人。
倪云林：倪瓒（瓒：音“赞”），号云林子，元代山水画家。
唐伯虎：唐寅，字伯虎，明代画家、文学家。
祝枝山：祝允明，号枝山，明代书法家、文学家。
李龟年：唐玄宗时宫廷乐师。
黄幡绰（幡绰：音“番辍”）：唐玄宗时艺人。
敬新磨：五代后唐庄宗时宫廷艺人。
卓文君：汉代卓王孙的女儿．新寡后“私奔”文学家司马相如，结为夫妇。
红拂：隋代越国公杨素的侍女，私奔李靖。
薛涛：唐代名妓。
崔莺：即《会真记》中的女主人公莺莺。
朝云：宋代钱塘名妓。
}此皆易地则同之人也。
”\par
子兴道：“依你说，‘成则王侯败则贼’\jia{《女仙外史》中论魔道已奇，此又非《外史》之立意，故觉愈奇。
}了。
\zhu{
冷子兴这里说的“成则王侯败则贼”，前后衔接过于突兀。
这里可能暗含了曹雪芹对至高无上的皇权思想的批判。
这句话可能有更现实的历史背景，这就是雍正即位的斗争。
康熙晚年，诸王子争位，各立党派，斗争非常激烈，
雍正即位后，对与他争位的诸王子，杀的杀，关的关。
这事离曹雪芹的时候，才不过二十多年，曹雪芹的家也是在这场斗争的余波中败落的。
这件事对于雍正来说，当然是”成则王侯“，但对于允禩、允禟等来说，那就是”败则贼“了。
无怪后来怡亲王府的抄本，要把“王侯”的“王”字改为“公”字，成为“成则公侯败则贼”了，因为他是亲历过这场斗争的。
}
”雨村道：“正是这意。
你还不知，我自革职以来，这两年遍游名省，也曾遇见两个异样孩子。
\jia{先虚陪一个。
}所以，方才你一说这宝玉，我就猜着了八九亦是这一派人物。
不用远说，只金陵城内，钦差金陵省体仁院总裁\jia{此衔无考，亦因寓怀而设，置而勿论。
}甄家，\zhu{钦差金陵省体仁院总裁：钦差：明清时由皇帝指派出外办理重大事情的官员，其中由皇帝特命并授予关防（关防：旧时政府机关或军队用的印信，多为长方形）者，权力更大，称“钦差大臣”。
体仁院总裁：作者虚拟的官衔。
}\jia{又一个真正之家，特与假家遥对，故写假则知真。
}你可知么？”子兴道：“谁人不知！这甄府和贾府就是老亲，又系世交。
两家来往，极其亲热的。
便在下也和他家来往非止一日了。
”\jia{说大话之走狗，毕真。
}雨村笑道：“去岁我在金陵，也曾有人荐我到甄府处馆。
我进去看其光景，谁知他家那等显贵，却是富而好礼之家，\jia{如闻其声。
}\jia{只一句便是一篇家传，与子兴口中是两样。
}倒是个难得之馆。
但这一个学生，虽是启蒙，\zhu{启蒙：启发蒙昧。
这里指旧时儿童开始上学读书，读物有《三字经》、《百家姓》之类。
}却比一个举业的还劳神。
\zhu{举业：指旧时科举应试，其读物有《四书》、《五经》之类。
}说起来更可笑，他说：‘必得两个女儿伴着我读书，我方能认得字，心里也明白，不然我自己心里糊涂。
’\jia{甄家之宝玉乃上半部不写者，故此处极力表明，以遥照贾家之宝玉。
凡写贾宝玉之文，则正为真宝玉传影。
}又常对跟他的小厮们说：‘这女儿两个字，极尊贵，极清净的，比那阿弥陀佛，\zhu{阿弥陀佛：梵文音译，习称“弥陀”。
意译为“无量寿”、“无量光”，为大乘佛教的佛名。
佛经说他是“极乐世界”的教主，净土宗宣称诵此名号，即可往西方“极乐世界”。
}元始天尊的这两个宝号还更尊荣无对的呢！\zhu{元始天尊：道教的尊神。
道经说他“生于太元之先”，故称“元始”。
他居于天界最高的“玉清”仙境，为“三清”之首。
}\jia{如何只以释、老二号为譬，略不敢及我先师儒圣等人？余则不敢以顽劣目之。
}
\zhu{
程高本篡改“比那阿弥陀佛，元始天尊的这两个宝号还更尊荣无对的呢”为“比那瑞兽珍禽、奇花异草更觉希罕尊贵的呢”，这充分暴露了篡改者把妇女当作花草玩物的剥削阶级腐朽思想。
}
你们这浊口臭舌，万不可唐突了这两个字，要紧！\meng{\sout{固}[故]作险笔，以为后文之伏线。
}但凡要说时，必须先用清水香茶漱了口才可，设若失错，便要凿牙穿腮等事。
’其暴虐浮躁，顽劣憨痴，种种异常。
只一放了学，进去见了那些女儿们，其温厚和平，聪敏文雅，\jia{与前八个字嫡对。
}竟又变了一个。
因此，他令尊也曾下死笞楚过几次，\zhu{
笞（音“痴”）：竹板。
楚：荆条。
都是打人的工具。
这里作动词用。
笞楚：即鞭打；抽打。
}
无奈竟不能改。
每打的吃疼不过时，他便‘姐姐’‘妹妹’乱叫起来。
\jia{以自古未闻之奇语，故写成自古未有之奇文。
此是一部书中大调侃寓意处。
盖作者实因鹡鸰之悲、棠棣之威，\zhu{鹡鸰：音“急灵”，鸟，背部羽毛颜色纯一，中央尾羽比两侧的长，停息时尾上下摆动。
生活在水边，吃昆虫等。
在本书下次出现在第十五回，皇帝亲赐鹡鸰香念珠一串给北静王，北静王转赠给宝玉，宝玉转赠给黛玉，而黛玉不取。
“鹡鸰之悲”可能指回忆这件往事而伤悲。
棠棣：音“糖弟”，古书上说的一种植物。
在本书不再出现，可能也指代某件事情，由于原文散失而无法具体得知。
另一种解释是：
《诗经》常棣：“常棣之華，鄂不韡韡。
凡今之人，莫如兄弟。
死喪之威，兄弟孔懷。
原隰裒矣，兄弟求矣。
脊令在原，兄弟急難。
每有良朋，況也永歎。
”常棣：即棠棣，这种植物的特质就是，花开之后复再合拢，用来形容兄弟之间发生龃龉没关系，终究和好，就像花朵分开后又合上。
脊令：即鹡鸰。
据师旷《禽经》上说，鹡鸰这种鸟群体情深，一只离群，其他鸟就鸣叫以寻找同类。
历代皆用棠棣和鹡鸰来比喻兄弟手足情深。
}故撰此闺阁庭帏之传。
}后来听得里面女儿们拿他取笑：‘因何打急了只管唤姐妹做甚？莫不是求姐妹去讨情讨饶？你岂不愧些！’他回答的最妙。
他说：‘急疼之时，只叫姐姐、妹妹字样，或可解疼也未可知，因叫了一声，便果觉不疼了，遂得了秘方。
每疼痛之极，便连叫姐妹起来了。
’\meng{闲闲逗出无穷奇语，都只为下文。
}你说可笑不可笑？也因祖母溺爱不明，每因孙辱师责子，因此我就辞了馆出来。
如今在巡盐御史林家坐馆了。
你看，这等子弟，必不能守祖父之根基，从师长之规谏的。
只可惜他家几个好姊妹，都是少有的。
”\jia{实点一笔，余谓作者必有。
}\par
子兴道：“便是贾府中，现有的三个也不错。
政老爹之长女，名元\jia{“原”也。
}
春，现因贤孝才德，选入宫中作女史\jia{因汉以前例，妙！}
去了。
\zhu{女史：古代宫中女官名。
掌管王后的礼职。
见《周礼·天官·女史》。
后也成为尊贵、文雅女子的泛称。
}二小姐乃赦老爹前妻所出，名迎\jia{“应”也。
}春，三小姐乃政老爹之庶出，名探\jia{“叹”也。
}春，四小姐乃宁府珍爷之胞妹，名唤惜\jia{“息”也。
}
春。
\chen{贾敬之女。
}\ping{贾府四个姑娘：元春，迎春，探春，惜春，谐音“原应叹息”，暗含对其命运的叹息。
}因史老夫人极爱孙女，都跟在祖母这边一处读书，听得个个不错。
”\chen{复续前文未及，正词源三叠。
}雨村道：“更妙在甄家之风俗，女儿之名，亦皆从男子之名命字，不似别家另外用这些‘春’‘红’‘香’‘玉’等艳字的，何得贾府亦落此俗套？”\par
子兴道：“不然，只因现今大小姐是正月初一日所生，故名元春，馀者方从了‘春’字。
上一辈的，却也是从兄弟而来的。
\meng{黛玉之入\sout{宁}[荣]国府的根源，却藉他二人之口，下文便不费力。
}现有对证：目今你贵东家林公之夫人，\zhu{目今：现在，当前。
}即荣府中赦、政二公之胞妹，在家时名唤贾敏。
不信时，你回去细访可知。
”雨村拍案笑道：“怪道这女学生读至凡书中有‘敏’字，他皆念作‘密’字，\zhu{“敏”念“密”：古代有避讳之制，对君亲的名字，不能直读其音，直书其字。
必须改字、改音或省笔，以示敬避之意。
}每每如是；写字时遇着‘敏’字，又减一二笔，我心中就有些疑惑。
今听你说，是为此无疑矣。
怪道我这女学生言语举止另是一样，不与近日女子相同，度其母必不凡，方得其女，今知为荣府之孙，又不足罕矣。
可伤上月竟亡故了。
”子兴叹道：“老姊妹四个，这一个是极小的，又没了。
长一辈的姊妹，一个也没了。
只看这小一辈的，将来之东床如何呢。
”\zhu{东床：指女婿。
晋代太尉郗（音“希”）鉴派人到丞相王导家选女婿，王家的子弟都很矜持，惟独王羲之不以为意．坦腹躺在东床上吃东西。
郗鉴欣赏他这种“名士”风度，就选中了他。
见《世说新语·雅量》。
}\par
雨村道：“正是，方才说这政公，已有了一个衔玉之儿，\meng{灵玉却只一块，而宝玉有两个。
\zhu{宝玉有两个：贾宝玉和甄宝玉。}
情性如一，亦如六耳悟空之意耶？}又有长子所遗一个弱孙。
这赦老竟无一个不成？”子兴道：“政公既有玉儿之后，其妾后又生了一个，\jia{带出贾环。
}倒不知其好歹。
只眼前现有二子一孙，却不知将来如何。
若问那赦公，也有二子。
\meng{本家族谱记不清者甚多，偏是旁人说来，一丝不乱。
}长名贾琏，今已二十来往了。
亲上作亲，娶的就是政老爹夫人王氏之内侄女，\jia{另出熙凤一人。
}\zhu{内侄女：即侄女。}今已娶了二年。
这位琏爷身上现捐的是个同知，
\zhu{
同知：职官名。指正官之副。
凡主管一事而不授以正官之名，则谓之知某事，
如宋代不以枢密院使授人，则称为「知枢密院事」，副使则称为「同知」。
辽、金以后，沿此习惯，如府之主官称「知府」，而以府之佐官为「同知」。
}
也是不喜读书，于世路上好机变言谈去的，所以如今只在乃叔政老爷家住着，帮着料理些家务。
谁知自娶了他令夫人之后，倒上下无一人不称颂他夫人的，琏爷倒退了一射之地。
\zhu{一射之地：约当一百二十至一百五十步。
亦称“一箭道”。
}说模样又极标致，言谈又爽利，心机又极深细，竟是个男人万不及一的。
”\jia{未见其人，先已有照。
}\jia{非警幻案下而来为谁？}\par
雨村听了，笑道：“可知我前言不谬。
\jia{略一总住。
}你方才所说的这几个人，都只怕是那正邪两赋而来一路之人，未可知也。
”子兴道：“邪也罢，正也罢，只顾算别人家的帐，你也吃一杯酒才好。
”\meng{笔转如流，毫无沾滞。
}雨村道：“正是，只顾说话，竟多吃了几杯。
”子兴笑道：“说着别人家的闲话，正好下酒，\jia{盖云此一段话亦为世人茶酒之笑谈耳。
}即多几杯何妨。
”雨村向窗外看\jia{画。
}道：“天也晚了，仔细关了城。
我们慢慢进城再谈，未为不可。
”于是，二人起身，算还酒帐。
\jia{不得谓此处收得索然，盖原非正文也。
}\par

方欲走时，又听得后面有人叫道：“雨村兄，恭喜了！特来报个喜信的。
”\jia{此等套头，亦不得不用。
}雨村忙回头看时——\ji{语言太烦，令人不耐。
古人云“惜墨如金”，看此则视墨如土矣。
虽演至千万回亦可也。
}
\par
\qi{总评：先自写幸遇之情于前，而叙借口谈幻境之情于后。
世上不平事，道路口如碑。
虽作者之苦心，亦人情之必有。
\hang
雨村之遇娇杏，是此文之总冒，故在前。
冷子兴之谈，是事迹之总冒，故叙写于后。
冷暖世情，比比如画。
\hang
有情原比无情苦，生死相关总在心。
也是前缘天作合，何妨黛玉泪淋淋。
}
\dai{003}{贾夫人仙逝扬州城}
\dai{004}{冷子兴演说荣国府}
\sun{p2-1}{贾雨村求娶娇杏}{图右上：是日晚间，忽听许多公人乱嚷，却是传唤甄士隐。
封肃只好出来说明原委。
公人们为了交差，便推拥封肃而去。
一家人惊慌不已。
到了二更时分，封肃方回来。
原来这新任太爷便是贾雨村。
他在街上看到当年心仪的甄家丫鬟， 便来寻访恩人。
得知他走后甄家败落经过，甄士隐已无奈出家，各感伤心， 说了许多安慰话。
图右下：次日一早雨村派人送了银两，又修密书向甄家娘子要那娇杏做二房。
喜得封肃眉开眼笑，当夜用一乘小轿便将娇杏送进衙门里去了。
}
\sun{p2-2}{贾雨村教导林黛玉}{雨村在旧友引荐下来到巡盐御史林如海家做了西宾，教授年方五岁的黛玉。
}