\chapter{听曲文宝玉悟禅机\quad 制灯谜贾政悲谶语}
\qi{禅理偏成曲调，灯谜巧隐谶言。
其中冷暖自寻看，昼夜因循暗转。
\zhu{
本回通过宝玉悟禅，暗伏宝玉抛弃宝钗出家为僧的后文。贾家众人所作灯谜又暗伏了其悲剧结局。
这种故事布局包含着全书经常点示的盛衰荣辱变幻无常的思想，所以说“其中冷暖自寻看，昼夜因循暗转”。
“冷暖”和“昼夜”都是比喻兴与败、荣与衰。
}
}\par
话说贾琏听凤姐儿说有话商量，因止步问是何话。
凤姐道：“二十一是薛妹妹的生日，\geng{好！}你到底怎么样呢？”贾琏道：“我知道怎么样！你连多少大生日都料理过了，这会子倒没了主意？”凤姐道：“大生日料理，不过是有一定的则例在那里。
如今他这生日，大又不是，小又不是，所以和你商量。
”\geng{有心机人在此。
\zhu{
凤姐在挪用月钱私放高利贷、承揽张家退亲诉讼官司等大事上恣意妄为，不跟贾琏商量，却在过生日这样的芥微小事给贾琏当家作主的虚假面子。
}
}贾琏听了，低头想了半日道：“你今儿糊涂了。
现有比例，那林妹妹就是例。
往年怎么给林妹妹过的，如今也照依给薛妹妹过就是了。
”\geng{比例引的极是。
无怪贾政委以家务也。
}凤姐听了，冷笑道：“我难道连这个也不知道？我原也这么想定了。
但昨儿听见老太太说，问起大家的年纪生日来，听见薛大妹妹今年十五岁，虽不是整生日，也算得将笄之年。
\zhu{笄：音“机”，用金属、玉石、骨角等物制成的别头发用的一种簪子。
古代女子十五岁而始戴笄，表示成年，可以许嫁。
故后来称女子到了成年为“及笄”或“将笄之年”。
}老太太说要替他作生日。
想来若果真替他作，自然比往年与林妹妹的不同了。
”贾琏道：“既如此，比林妹妹的多增些。
”凤姐道：“我也这么想着，所以讨你的口气。
我若私自添了东西，你又怪我不告诉明白你了。
”贾琏笑道：“罢，罢，这空头情我不领。
你不盘察我就够了，我还怪你！”说着，一径去了，不在话下。
\geng{一段题纲写得如见如闻，且不失前篇惧内之旨。
最奇者黛玉乃贾母溺爱之人也，不闻为作生辰，却去特意与宝钗，实非人想得着之文也。
此书通部皆用此法，瞒过多少见者，余故云不写而写是也。
}\geng{将薛、林作甄玉、贾玉，看书则不失执笔人本旨矣。
丁亥夏。
畸笏叟。
}\ping{全书只见薛宝钗过生日，而不见林黛玉过生日，一种说法是薛宝钗被贾母当作客人，而林黛玉被当作自己人，证据是在本回写有“就在贾母上房排了几席家宴酒席，并无一个外客，只有薛姨妈、史湘云、宝钗是客，馀者皆是自己人。
”，对于客人出于客套办了生日宴席，而且宝钗过十五岁生日，属于相对比较重要的生日，所以贾母才大操大办。
但是这种说法问题在于，本书浓墨重彩地在六十二回和六十三回写了贾宝玉过生日的盛况，并且第七十回也写了探春过生日}
\ping{后文的甄宝玉（真宝玉）和贾宝玉（假宝玉）互为补充衬托，这里把“薛、林作甄玉、贾玉”，可能是说薛宝钗和林黛玉类似于真假宝玉之间的这种关系，两人合二为一，互为补充，即“钗黛合一”。
证据一是第五回在同一首诗里写了薛宝钗和林黛玉两个人的判词，可见钗黛两人在作者心目中具有同样的地位，并列红楼梦第一女主角，两人身上凝结着虽有差异但互为补充的女性美好品质；证据二是四十二回脂评如下“钗、玉名虽二个，人却一身，此幻笔也。
今书至三十八回时，已过三分之一有馀，故写是回，使二人合而为一。
请看黛玉逝后宝钗之文字，便知余言不谬矣”，可见作者可能分拆一个写作原型的两个不同性格分别为黛玉和宝钗，故有“名虽二个，人却一身”的总结，即两人的现实原型是一个人。
证据三是根据故事情节的发展，宝钗黛玉从互相吃醋对立的情敌，逐渐成为知心姐妹，直至第四十五回，两人“金兰契互剖金兰语”，彻底冰释前嫌，钗黛从对立的两人到统一的姐妹，反映的是“钗黛合一”的过程。
}
\par
且说史湘云住了两日，因要回去。
贾母因说：“等过了你宝姐姐的生日，看了戏再回去。
”史湘云听了，只得住下。
又一面遣人回去，将自己旧日作的两色针线活计取来，
\zhu{色：品类；种类。活计：女红[gōng]，即旧时指妇女所做的缝纫、刺绣、纺织一类的劳动或这类劳动的成品。}
为宝钗生辰之仪。
\par
谁想贾母自见宝钗来了，喜他稳重和平，\geng{四字评倒黛玉，是以特从贾母眼中写出。
}正值他才过第一个生辰，便自己蠲资二十两，\zhu{蠲：通“捐”。}\geng{写出太君高兴，世家之常事耳。
}\geng{前看凤姐问作生日数语甚泛泛，至此见贾母蠲资，方知作者写阿凤心机无丝毫漏笔。
己卯冬夜。
}唤了凤姐来，交与他置酒戏。
凤姐凑趣笑道：“一个老祖宗给孩子们作生日，\geng{家常话，却是空中楼阁，陡然架起。
}不拘怎样，谁还敢争，又办什么酒戏。
既高兴要热闹，就说不得自己花上几两。
巴巴的找出这霉烂的二十两银子来作东西，这意思还叫我赔上。
果然拿不出来也罢了，金的、银的、圆的、扁的，压塌了箱子底，\geng{小科诨解颐，\zhu{
诨[hùn]：指古代戏曲中逗笑的台词。
科诨：插科打诨的简称，指穿插在戏曲中令人发笑的滑稽动作和对话。
解颐：脸上露出笑容（颐：面颊）。
}却为借当伏线。
\zhu{借当：第七十二回，贾琏因资金周转困难求鸳鸯偷出贾母的“金银家伙”来。}
壬午九月。
}只是勒掯我们。
\zhu{勒掯[kèn]：强行索讨、敲诈，刁难。
}举眼看看，谁不是儿女？难道将来只有宝兄弟顶了你老人家上五台山不成？\zhu{顶了你老人家上五台山：旧俗出殡，主丧的“孝子”在灵前头顶铭旌，持幡领路，叫作“顶灵”。
这里的“顶”，即“顶灵”。
五台山：在山西省五台县，是我国古代佛教“圣地”之一。
这里因为不好直说死，就用“上五台山”暗喻“死后登仙成佛”。
}那些梯己只留于他，\zhu{梯己：意即私人的、贴心的。
私蓄亦可称作“梯己”。
}我们如今虽不配使，也别苦了我们。
这个够酒的？够戏的？”说的满屋里都笑起来。
贾母亦笑道：“你们听听这嘴！我也算会说的，怎么说不过这猴儿。
你婆婆也不敢强嘴，
\zhu{强嘴：现在一般写作“犟嘴”。}
你和我\bang\bang 的。
”凤姐笑道：“我婆婆也是一样的疼宝玉，我也没处去诉冤，倒说我强嘴。
”说着，又引着贾母笑了一回，\geng{正文在此一句。
}贾母十分喜悦。
\par
到晚间，众人都在贾母前，定昏之馀，
\zhu{
定昏：子女对父母早上问安叫“省”，晚上服侍就寝叫“定”。
见《礼记·曲礼上》：“凡为人子之礼，冬温而夏清（音“净”），昏定而晨省。
}
大家娘儿姊妹等说笑时，贾母因问宝钗爱听何戏，爱吃何物等语。
宝钗深知贾母年老人，喜热闹戏文，爱吃甜烂之食，便总依贾母往日素喜者说了出来。
\geng{看他写宝钗，比颦儿如何？}贾母更加欢悦。
次日便先送过衣服玩物礼去，王夫人、凤姐、黛玉等诸人皆有随分不一，不须多记。
\par
至二十一日，就贾母内院中搭了家常小巧戏台，\geng{另有大礼所用之戏台也，侯门风俗断不可少。
}定了一班新出小戏，昆弋两腔皆有。
\zhu{昆弋（弋音“异”）两腔：两种戏曲声腔。
昆腔即昆山腔，起源于江苏昆山县。
用昆腔唱的词曲（包括南曲和北曲）叫作昆曲。
弋腔，即弋阳腔，起源于江西弋阳县。
}\geng{是贾母好热闹之故。
}就在贾母上房排了几席家宴酒席，\geng{是家宴，非东阁盛设也。
\zhu{
东阁：向东小门。《汉书·公孙弘传》：「数年至宰相封侯，于是起客馆，开东阁以延贤人，与参谋议。」
引申为款待宾客之地。
}
非世代公子再想不及此。
}并无一个外客，只有薛姨妈、史湘云、宝钗是客，馀者皆是自己人。
\geng{将黛玉亦算为自己人，奇甚！}\ping{林黛玉和薛宝钗都不姓贾，也不是贾家的媳妇，从父系家族的角度看，都不算是贾家自己人。
}这日早起，宝玉因不见林黛玉，\geng{又转至黛玉文字，人不可少也。
}便到他房中来寻，只见林黛玉歪在炕上。
宝玉笑道：“起来吃饭去，就开戏了。
你爱看那一出？我好点。
”林黛玉冷笑道：“你既这样说，你特叫一班戏来，拣我爱的唱给我看。
这会子犯不上跐着人借光儿问我。
”\zhu{跐[cǐ]：蹬踏，也可引申为仰仗。
}\geng{好听之极，令人绝倒。
}宝玉笑道：“这有什么难的。
明儿就这样行，也叫他们借咱们的光儿。
”一面说，一面拉起他来，携手出去吃了饭。
\par
点戏时，贾母一定先叫宝钗点。
宝钗推让一遍，无法，只得点了一折《西游记》。
\geng{是顺贾母之心也。
}贾母自是欢喜，然后便命凤姐点。
凤姐亦知贾母喜热闹，更喜谑笑科诨，\zhu{
诨[hùn]：指古代戏曲中逗笑的台词。
科诨：插科打诨的简称，指穿插在戏曲中令人发笑的滑稽动作和对话。
}\geng{写得周到，想得奇趣，实是必真有之。
}便点了一出《刘二当衣》。
\geng{凤姐点戏，脂砚执笔事，今知者寥寥矣，不怨夫？\ping{“脂砚执笔”令人费解，可能的解释是，脂砚（脂砚斋）代替作者曹雪芹执笔写了凤姐点戏这段情节。
从脂评可以看出，脂砚斋和曹雪芹有着很多的共同经历，发出很多物是人非的感慨，和作者关系密切。
因此，脂砚斋评论之余参与一点创作也是合乎情理的。
}}\geng{前批“知者寥寥”，今丁亥夏只剩朽物一枚，宁不悲乎！}贾母果真更又喜欢，然后便命黛玉点。
\geng{先让凤姐点者，是非待凤先而后玉也。
盖亦素喜凤嘲笑得趣之故，今故命彼点，彼亦自知，并不推让，承命一点，便合其意。
此篇是贾母取乐，非礼筵大典，故如此写。
}黛玉因让薛姨妈王夫人等。
贾母道：“今日原是我特带着你们取笑，咱们只管咱们的，别理他们。
我巴巴的唱戏摆酒，为他们不成？他们在这里白听白吃，已经便宜了，还让他们点呢！”说着，大家都笑了。
黛玉方点了一出。
\geng{不提何戏，妙！盖黛玉不喜看戏也。
正是与后文“妙曲警芳心”留地步，
\zhu{妙曲警芳心：第二十三回。}
正见此时不过草草随众而已，非心之所愿也。
}然后宝玉、史湘云、迎、探、惜、李纨等俱各点了，接出扮演。
\par
至上酒席时，贾母又命宝钗点。
宝钗点了一出《鲁智深醉闹五台山》。
\zhu{《鲁智深醉闹五台山》，又叫《山门》或《醉打山门》，演《水浒》中鲁智深打死恶霸郑屠后，在五台山出家避难，因不守佛门清规，破戒醉酒，大闹寺院山门，被他师父智真长老打发离山的故事。
}
宝玉道：“只好点这些戏。
”宝钗道：“你白听了这几年的戏，那里知道这出戏的好处，排场又好，词藻更妙。
”宝玉道：“我从来怕这些热闹。
”宝钗笑道：“要说这一出热闹，你还算不知戏呢。
\geng{是极！宝钗可谓博学矣，不似黛玉只一《牡丹亭》便心身不自主矣。
真有学问如此，宝钗是也。
\ping{钗粉黛黑。
}}
你过来，我告诉你，这一出戏热闹不热闹。
——是一套北《点绛唇》，铿锵顿挫，韵律不用说是好的了，只那词藻中有一支《寄生草》，\zhu{在《山门》中为鲁智深拜别师父时所唱。
}填的极妙，你何曾知道。
”宝玉见说的这般好，便凑近来央告：“好姐姐，念与我听听。
”宝钗便念道：\par
\hop
漫揾英雄泪，\zhu{漫：随意，不经意。
揾：音“问”，揩拭。
}相离处士家。
\zhu{处士：不做官的隐居之士。
这里指七宝村的赵员外。
鲁智深打死郑屠后，先在他家避难，后因走漏风声，只得离开那里去五台山出家当和尚。
}谢慈悲剃度在莲台下。
\zhu{剃度：佛家语。
指佛教徒剃去须发，接受戒条，出家为僧的仪式。
佛教认为这是超度人们脱离生死苦难之始，故称“剃度”。
莲台：也叫“莲华台”，即佛像所坐的莲花状台座。
}没缘法转眼分离乍。
\zhu{缘法：缘分；机缘。
乍：这里是仓促之意。
}赤条条来去无牵挂。
那里讨烟蓑雨笠卷单行？\zhu{烟蓑雨笠：即蓑衣斗笠。
卷单行：即离寺而去。
游方僧入寺寄寓，须先将衣钵袋挂在僧堂的钩上，得到住持的许可，才能住下，这种手续叫“挂褡”，也叫“挂单”。
离寺就叫“卷单”。
“单”即僧人的执照。
}一任俺芒鞋破钵随缘化！\zhu{芒鞋：草鞋。
随缘化：即随机缘而求人布施，这里有随遇而安的意思。
化：即化缘，指僧徒向人劝募乞讨。
}\geng{此阕出自《山门》传奇。
\zhu{
阕[què]：量词。歌曲或词一首或词一段叫一阕。
}
近之唱者将“一任俺”改为“早辞却”，无理不通之甚。
必从“一任俺”三字，则“随缘”二字方不脱落。
\zhu{脱落：（文字）遗漏。}
}\par
\hop
宝玉听了，喜的拍膝画圈，
\zhu{画圈：意思不太明确，是用手画圈，还是脑袋在画圈呢？程乙本改为“摇头”。}
称赏不已，又赞宝钗无书不知，林黛玉道：“安静看戏罢，还没唱《山门》，
\zhu{《山门》：即宝钗点的《鲁智深醉闹五台山》。}
你倒《妆疯》了。
”\zhu{《妆疯》：北曲折子戏，演唐代尉迟敬德因不肯挂帅出征而假装疯病的故事。
本元代无名氏杂剧《功臣宴敬德不伏老》第三折，俗称《妆疯》。
}\geng{趣极！今古利口莫过于优伶。
此一诙谐，优伶亦不得如此急速得趣，可谓才人百技也。
一段醋意可知。
}说的湘云也笑了。
于是大家看戏。
\par
至晚散时，贾母深爱那作小旦的与一个作小丑的，\zhu{生是扮演男性人物。
旦是扮演女性人物的。
净是花脸的化妆，脸上都要勾画五颜六色的脸谱。
表演动作较为夸张，唱念嗓音宽粗洪亮，扮演的都是性格豪爽、刚强，或鲁莽、勇猛，或奸诈、凶残的男性人物。
丑角的化妆，一般都在鼻梁上勾一块粉白，所扮演的多是性格诙谐或品行不正的人物，有忠有奸，有愚有贤，有善有恶，性格各异。
}因命人带进来，细看时益发可怜见。
\geng{是贾母眼中之见、心内之想。
}因问年纪，那小旦才十一岁，小丑才九岁，大家叹息一回。
\ping{这体现了古代戏子地位低，后文湘云说戏子像黛玉导致生气方不突然。}
贾母令人另拿些肉果与他两个，又另外赏钱两串。
凤姐笑道：“这个孩子扮上活像一个人，\geng{明明不叫人说出。
}你们再看不出来。
”宝钗心里也知道，便只一笑，不肯说。
\geng{宝钗如此。
}宝玉也猜着了，亦不敢说。
\geng{不敢少。
}史湘云接着笑道：“倒像林妹妹的模样儿。
”\geng{口直心快，无有不可说之事。
}\geng{事无不可对人言。
}
\geng{湘云、探春二卿，正“事无不可对人言”之性。
丁亥夏。
畸笏叟。
}宝玉听了，忙把湘云瞅了一眼，使个眼色。
众人却都听了这话，留神细看，都笑起来了，说果然不错。
一时散了。
\par
晚间，湘云更衣时，便命翠缕把衣包打开收拾，都包了起来。
翠缕道：“忙什么，等去的日子再包不迟。
”湘云道：“明儿一早就走。
在这里作什么？——看人家的鼻子眼睛，什么意思！”\geng{此是真恼，非颦儿之恼可比，然错怪宝玉矣。
亦不可不恼。
}宝玉听了这话，忙赶近前拉他说道：“好妹妹，你错怪了我。
林妹妹是个多心的人。
别人分明知道，不肯说出来，也皆因怕他恼。
谁知你不防头就说了出来，\zhu{不防头：冒失，不留神、不经意。
}他岂不恼你。
我是怕你得罪了他，所以才使眼色。
你这会子恼我，不但辜负了我，而且反倒委曲了我。
若是别人，那怕他得罪了十个人，与我何干呢。
”湘云摔手道：
\zhu{摔手：甩动手臂。}
“你那花言巧语别哄我。
我也原不如你林妹妹，别人说他，拿他取笑都使得，只我说了就有不是。
我原不配说他。
他是小姐主子，我是奴才丫头，得罪了他，使不得！”宝玉急的说道：“我倒是为你，反为出不是来了。
我要有外心，\geng{玉兄急了。
}立刻就化成灰，叫万人践踹！”\geng{千古未闻之誓，恳切尽情。
宝玉此刻之心为如何？}湘云道：“大正月里，少信嘴胡说。
\geng{回护石兄。
}这些没要紧的恶誓、散话、歪话，\zhu{散话：闲话。
}说给那些小性儿、行动爱恼的人，会辖治你的人\geng{此人为谁？}听去！别叫我啐你。
”说着，一径至贾母里间，忿忿的躺着去了。
\par
宝玉没趣，只得又来寻黛玉。
刚到门槛前，黛玉便推出来，将门关上。
宝玉又不解其意，在窗外只是吞声叫“好妹妹”。
黛玉总不理他。
宝玉闷闷的垂头自审。
袭人早知端的，当此时断不能劝。
\geng{宝玉在此时一劝必崩了，袭人见机甚妙。
}那宝玉只是呆呆的站在那里。
\par
黛玉只当他回房去了，便起来开门，只见宝玉还站在那里。
黛玉反不好意思，不好再关，只得抽身上床躺着。
宝玉随进来问道：“凡事都有个原故，说出来，人也不委曲。
好好的就恼了，终是什么原故起的？”林黛玉冷笑道：“问的我倒好，我也不知为什么原故。
我原是给你们取笑的，——拿我比戏子取笑！”\ping{古代戏曲演员地位低下。
}宝玉道：“我并没有比你，我并没笑，为什么恼我呢？”黛玉道：“你还要比？你还要笑？你不比不笑，比人比了笑了的还利害呢！”\geng{可谓“官断十条路”是也。
\zhu{
断：断案、审案。
官断十条路：旧指官员断案的标准不一，往往多方揣测上司意图，或看送礼，或看背景，所以判决有多种结果，外人很难推测。
这条批语的意思大概是，黛玉“审理”宝玉的“案子”，难以预料其结果。无论宝玉怎么说，都能找到宝玉的错。
}
}宝玉听说，无可分辩，不则一声。
\geng{何便无言可辩？真令人不解。
前文湘云方来，“正言弹妒意”一篇中，颦、玉角口，后收至“褂子”一篇，\zhu{“褂子”一篇：第二十回，宝玉黛玉角口，宝玉脱掉青肷披风，黛玉叹道：“回来伤了风，又该饿着吵吃的了。
”}余已注明不解矣。
回思自心、自身是玉、颦之心，则洞然可解，否则无可解也。
身非宝玉，则有辩有答；若是宝玉，则再不能辩不能答。
何也？总在二人心上想来。
}\geng{此书如此等文章多多不胜枚举，机括神思自从天分而有。
其毛锥写人口气传神摄魄处，\zhu{毛锥：毛笔。
}怎不令人拍案称奇叫绝！丁亥夏。
畸笏叟。
}\par
黛玉又道：“这一节还恕得。
再你为什么又和云儿使眼色？这安的是什么心？莫不是他和我顽，他就自轻自贱了？他原是公侯的小姐，我原是贫民的丫头，他和我顽，设若我回了口，岂不他自惹人轻贱呢。
\ping{黛玉湘云皆觉着对方身份更高贵，敏感于自己的身份，这种自卑可能是因为二人都是小小年纪而失去父母，无父母庇佑。
这里两人怄气是暂时的，两个孤儿同命相怜，在第七十六回“凹晶馆联诗悲寂寞”中互相抚慰不幸的身世。
}是这主意不是？这却也是你的好心，只是那一个偏又不领你这好情，一般也恼了。
\zhu{一般：一样，同样。
}\geng{颦儿自知云儿恼，用心甚矣！}你又拿我作情，倒说我小性儿，\geng{颦儿却又听见，用心甚矣！}行动肯恼。
\zhu{肯：表示时常、易于。
}你又怕他得罪了我，我恼他。
我恼他，与你何干？他得罪了我，又与你何干？”\geng{问的却极是，但未必心应。
若能如此，将来泪尽夭亡已化乌有，世间亦无此一部《红楼梦》矣。
}\geng{神工乎，鬼工乎？文思至此尽矣。
丁亥夏。
畸笏。
}\par
宝玉见说，方才与湘云私谈，他也听见了。
细想自己原为他二人，怕生隙恼，方在中调和，不想并未调和成功，反已落了两处的贬谤。
正合着前日所看《南华经》上，有“巧者劳而智者忧，无能者无所求，饱食而遨游，泛若不系之舟”，\zhu{“巧者……之舟”语出《庄子·列御寇》。
意思是心灵手巧的人总是辛苦劳碌，聪明智慧的人总是多思多虑，而无挂无碍的人则什么也不追求，吃饱了就任兴漫游，好像没有缆绳拴住的小船，自由自在地随水漂流。
无能：在这里是自忘其能，无所挂碍的意思。
}又曰“山木自寇，
\zhu{
“山木自寇”：语出《庄子·人间世》。意思是山中的树木因成材而招人来砍伐。
}
\geng{按原注：“山木，漆树也。
精脉自出，岂人所使之？故云‘自寇’，言自相戕贼也。”
\zhu{这条批语的意思是，山木是自己长成的，并非人力所为。因自己长大成材而被砍伐，所以说是“自相戕贼”。}
}源泉自盗”等语。
\zhu{
“源泉自盗”似从《庄子·山木》中“甘井先竭”之句化出，意思是源泉之水因甘美而惹人来盗饮。
}\geng{源泉味甘，然后人争取之，自寻干涸也，亦如山木意，皆寓人智能聪明多知之害也。
前文无心云看《南华经》，不过袭人等恼时，无聊之甚，偶以释闷耳。
殊不知用于今日，大解悟大觉迷之功甚矣。
市徒见此必云：前日看的是外篇《胠箧》，
\zhu{
胠：音“区”，从旁打开（器物）。
箧：音“妾”，小箱子。
}
如何今日又知若许篇？然则彼时只曾看外篇数语乎？想其理，自然默默看过几篇，适至外篇，故偶触其机，方续之也。
若云只看了那几句便续，则宝玉彼时之心是有意续《庄子》，并非释闷时偶续之也。
且更有见前所续，则曰续的不通，更可笑矣。
试思宝玉虽愚，岂有安心立意与庄叟争衡哉？且宝玉有生以来，此身此心为诸女儿应酬不暇，眼前多少现成有益之事尚无暇去做，岂忽然要分心于腐言糟粕之中哉？可知除闺阁之外，并无一事是宝玉立意作出来的。
大则天地阴阳，小则功名荣枯，以及吟篇琢句，皆是随分触情。
偶得之，不喜；失之，不悲。
若当作有心，谬矣。
只看大观园题咏之文，已算平生得意之句得意之事矣，然亦总不见再吟一句，再题一事，据此可见矣。
然后可知前夜是无心顺手拈了一本《庄子》在手，且酒兴\sout{醮醮}[醺醺]，芳愁默默，顺手不计工拙，草草一续也。
若使顺手拈一本近时鼓词，或如“钟无艳赴会”“齐太子走国”等草野风邪之传，
\zhu{
钟无艳赴会：战国时无盐（脂批为“艳”字）邑有女名钟离春，貌极丑，年四十犹未嫁，自谒齐宣王，
陈述齐国面临的四点危难，宣王善其言，并纳为后，尽反旧时所为，从钟离春教而齐国以安。
齐太子走国：春秋战国时齐国有几个太子走国（跑到别的国家），如齐孝公昭、齐桓公小白等。
齐桓公小白为齐襄公之弟，因襄公无道而出奔莒，后襄公被弑，乃归国即位。鲍叔牙荐管仲，桓公任以为相。齐国渐强大，为春秋五霸之首。
}
必亦续之矣。
观者试看此批，然后谓余不谬。
所以可恨者，彼夜却不曾拈了《山门》一出传奇。
若使《山门》在案，彼时拈着，又不知于《寄生草》后续出何等超凡入圣大觉大悟诸语录来。
}\geng{黛玉一生是聪明所误，宝玉是多事所误。
多事者，情之事也，非世事也。
多情曰多事，亦宗《庄》笔而来，盖余亦偏矣，可笑。
阿凤是机心所误，宝钗是博识所误，湘云是自爱所误，袭人是好胜所误，皆不能跳出庄叟言外，悲亦甚矣。
再笔。
\zhu{
庄叟言：指的是前文所述庄子《南华经》“巧者劳而智者忧，无能者无所求”、“山木自寇，源泉自盗”等语。
人皆知有用之用，却不知无用之用也。例如树木因“有材”而遭到人们的砍伐，源泉之水因为甘美而惹人来盗饮。
在庄子看来，“巧者”、“智者”、“山木”、“源泉”都是属于“有材”的，因为其“有材”反招致不幸，只有“无能者”可以平安无事。
宝玉想起庄子的文句，是感慨自己因为多事惹恼了黛玉和湘云。
对于造成这些女子的悲惨命运的原因，曹雪芹可能试图从庄子的“无材”的观点加以解释，他认为这些秉承了天地灵气的女儿们正是为“有材”而累。
}
}因此越想越无趣。
再细想来，目下不过这两个人，尚未应酬妥协，将来犹欲为何？\geng{看他只这一笔，写得宝玉又如何用心于世道。
言闺中红粉尚不能周全，何碌碌僭欲治世待人接物哉？\zhu{碌碌：平庸无能。
僭[jiàn]：超越本分，过分。
}视闺中自然如儿戏，视世道如虎狼矣，谁云不然？}想到其间也无庸分辩回答，自己转身回房来。
\geng{颦儿云“与你何干”，宝玉如此一回则曰“与我何干”可也。
口虽未出，心已悟矣，但恐不常耳。
若常存此念，无此一部书矣。
看他下文如何转折。
}林黛玉见他去了，便知回思无趣，赌气去了，一言也不曾发，不禁自己越发添了气，\geng{只此一句又勾起波浪。
去则去，来则来，又何气哉？总是断不了这根孽肠，忘不了这个祸害，既无而又有也。
}便说道：“这一去，一辈子也别来，也别说话。
”
\ping{现在的气话，也是预示未来的谶语。宝玉现在一去，犹能回来，但未来某时一去，就来不及回来再说话了。}
\par
宝玉不理，\geng{此是极心死处，将来如何？}回房躺在床上，只是瞪瞪的。
袭人深知原委，不敢就说，\geng{一说必崩。
}\qi{一说就恼。
}只得以他事来解释，
\zhu{解释：劝解疏通。}
因说道：“今儿看了戏，又勾出几天戏来。
宝姑娘一定要还席的。
”\zhu{还席：受人邀宴后，设酒席回请对方。
}
宝玉冷笑道：“他还不还，管谁什么相干。
”\geng{大奇大神之文。
此“相干”之语仍是近文与颦儿之语之“相干”也。
上文未说，终存于心，却于宝钗身上发泄。
素厚者唯颦、云，今为彼等尚存此心，况于素不契者有不直言者乎？
\zhu{契：符合；投合。}
情理笔墨，无不尽矣。
}袭人见这话不是往日的口吻，因又笑道：“这是怎么说？好好的大正月里，娘儿们姊妹们都喜喜欢欢的，你又怎么这个形景了？”宝玉冷笑道：“他们娘儿们姊妹们欢喜不欢喜，也与我无干。
”\geng{先及宝钗，后及众人，皆一颦之祸流毒于众人。
\ping{这个批书人对黛玉仇怨太大了。}
宝玉之心仅有一颦乎？}袭人笑道：“他们既随和，你也随和，岂不大家彼此有趣。
”宝玉道：“什么是‘大家彼此’！他们有‘大家彼此’，我是‘赤条条来去无牵挂’。
”\geng{拍案叫好！当此一发，西方诸佛亦来听此棒喝，参此语录。
}谈及此句，不觉泪下。
\geng{还是心中不静、不了、斩不断之故。
}袭人见此光景，不肯再说。
宝玉细想这句趣味，不禁大哭起来，\geng{此是忘机大悟，\zhu{忘机：道家语，意为消除机巧之心。
用以指淡泊清净，忘却世俗烦庸，与世无争。
}世人所谓疯癫是也。
}翻身起来至案，遂提笔立占一偈云：\zhu{占：随口成文。
偈（音“记”）：梵语音译词“偈陀（Gatha）”的简称。佛经中的唱词；泛指与佛教有关或带有佛教色彩的诗作。
}\par
\hop
你证我证，心证意证。
\par
是无有证，斯可云证。
\par
无可云证，是立足境。
\geng{已悟已觉，是好偈矣。
}\geng{宝玉悟禅亦由情，读书亦由情，读《庄》亦由情。
可笑。
}\par
\zhu{证：印证；证验。
佛教用语中又作领悟解。
此偈用意双关，既是谈禅，也是说情。
就谈禅来说，无求于身外，不要证验，才谈得上参悟禅机，证得上乘。
禅宗是宣扬极端主观唯心论的。它认为宇宙间的一切都随人心的生灭而生灭，佛就在每个人的心中，天堂地狱也在每个人的心里，毋须向外追求，不必求外界证验，因为万境皆空，本无证验可言。
就说情来说，其大意是：彼此都想从对方得到感情的印证而频添烦恼；看来只有到了灭绝情意，无须再证验时，方谈得上感情上的彻悟；到了万境归空，什么都无可证验之时，才是真正的立足之境。
后文黛玉所续二句“无立足境，是方干净”的意思是：连立足之境也没有，那才是真止的干净了。
此偈既是禅理，也是谶语。后来，宝玉流落在外，讯息杳不可闻，以至他最终“悬崖撒手”，与世缘断绝，
都应了“无可云证”的话；而黛玉所说的“无立足境”，则是为她泪尽夭亡作谶。
}\par
\hop
写毕，自虽解悟，又恐人看此不解，\geng{自悟则自了，又何用人亦解哉？此正是犹未正觉大悟也。
}因此亦填一支《寄生草》，也写在偈后。
\geng{此处亦续《寄生草》。
余前批云不曾见续，今却见之，是意外之幸也。
盖前夜《庄子》是道悟，此日是禅悟，天花散漫之文也。
}自己又念一遍，自觉无挂碍，中心自得，便上床睡了。
\geng{前夜已悟，今夜又悟，二次翻身不出，故一世堕落无成也。
不写出曲文何辞，却留于宝钗眼中写出，是交代过节也。
\zhu{
过节：度过节日；在节日庆贺作乐；嫌隙纠纷。
“过节”用在此处，可能是指随分从时的宝钗与萌生离世参禅念头的宝玉的矛盾。
从宝玉“弃而为僧”的结局可以反推，宝玉会再次萌生离世出家的念头，这时候宝钗没能劝解成功。
}}\par
谁想黛玉见宝玉此番果断而去，故以寻袭人为由，来视动静。
\geng{这又何必？总因慧刀不利，未斩毒龙之故也。
\ping{剪不断的牵挂，藕断丝连。
}大都如此，叹叹！}袭人笑回：“已经睡了。
”黛玉听说，便要回去。
袭人笑道：“姑娘请站住，有一个字帖儿，瞧瞧是什么话。
”说着，便将方才那曲子与偈语悄悄拿来，递与黛玉看。
黛玉看了，知是宝玉一时感忿而作，不觉可笑可叹，\geng{是个善知觉。
何不趁此大家一解，齐证上乘，\zhu{
证：印证；证验。
佛教用语中又作领悟解。
上乘：上等而高妙的境界。
也可能是指上乘佛教。
}甘心堕落迷津哉？
\zhu{迷津：佛教指使人迷惘的境界；泛指错误的道路、方向。}
}便向袭人道：“作的是玩意儿，无甚关系。
”\geng{黛玉说“无关系”，将来必无关系。
}\ping{黛玉已经成竹在胸，想好了如何让宝玉回心转意的方法。
}\geng{余正恐颦、玉从此一悟则无妙文可看矣。
不想颦儿视之为漠然，更曰“无关系”，可知宝玉不能悟也。
余心稍慰。
盖宝玉一生行为，颦知最确，故余闻语则信而又信，不必宝玉而后证之方信也。
}\geng{余云恐他二人一悟则无妙文可看，然欲为开我怀，为醒我目，却愿他二人永堕迷津，生出孽障，余心甚不公矣。
世云损人利己者，余此愿是矣。
试思之，可发一笑。
今自呈于此，亦可为后人一笑，以助茶前酒后之兴耳。
而今后天地间岂不又添一趣谈乎？凡书皆以趣谈读去，其理自明，其趣自得矣。
}说毕，便携了回房去，与湘云同看。
\geng{却不同湘云分崩，有趣！}次日又与宝钗看。
宝钗看其词\geng{出自宝钗目中，正是大关键处。
\ping{暗示宝钗和宝玉婚后，宝玉再次因为某些变故而参禅悟道想要出家的时候，也是宝钗来劝解阻拦。
}}曰：\par
\hop
无我原非你，从他不解伊。
肆行无碍凭来去。
茫茫着甚悲愁喜，纷纷说甚亲疏密。
从前碌碌却因何，到如今回头试想真无趣！\geng{看此一曲，试思作者当日发愿不作此书，却立意要作传奇，
\zhu{传奇：明清两代以演唱南曲为主的长篇戏曲。著名的有《牡丹亭》《长生殿》《桃花扇》等。}
则又不知有如何词曲矣。
}\par
\zhu{此曲为宝玉对“你证我证”一偈的解释。
意亦双关，以谈禅之名谈情。
“无我原非你”：没有我也就没有你，你我相互依存，意取《庄子·齐物论》：“非彼无我，非我无所取。
”原意是，没有它（自然）就没有我，没有我也就没有东西来体现它了。
“从他不解伊”：任凭他人不理解你好了。
从：任凭。
伊：你。
“肆行无碍凭来去”：自己何妨随心所欲地自由行动呢。
}\par
\ping{
宝玉参禅，与上一回宝玉读《庄》，都是为后来佚稿中宝玉在贾家败落后而一度“悬崖撒手”出家的情节作“千里伏线”。
因为全书有两个超现实的象征人物一僧一道，所以第二十一回和第二十二回中宝玉也是分别从“道”和“禅”两个层面“觉悟”。
}
\par
\hop
看毕，又看那偈语，又笑道：“这个人悟了。
都是我的不是，都是我昨儿一支曲子惹出来的。
这些道书禅机最能移性。
\zhu{道书：这里指道家的书或用道家思想写的文字。
禅机：即佛门禅宗所宣扬的“妙谛”（真理）。
}\geng{拍案叫绝！此方是大悟彻语录，非宝卿不能谈此也。
}明儿认真说起这些疯话来，存了这个意思，都是从我这一只曲子上来，我成了个罪魁了。
”说着，便撕了个粉碎，递与丫头们说：“快烧了罢。
”黛玉笑道：“不该撕，等我问他。
你们跟我来，包管叫他收了这个痴心邪话。
”\ping{这里是宝玉的第一次领悟禅机萌发出家的想法，宝钗使用暴力的手段试图强迫宝玉回心转意，而黛玉则善于开导，从而使得宝玉主动放弃了出家的念头。
根据脂评，宝玉的最后结局是“弃而为僧”，可以想象宝玉肯定有第二次出家的念头，可能那时候真正懂宝玉的黛玉不在了，宝钗依旧采取了暴力强迫的手段，劝说没有奏效，最终宝玉还是毅然决然的出家了。
}\par
三人果然都往宝玉屋里来。
一进来，黛玉便笑道：“宝玉，我问你：至贵者是‘宝’，至坚者是‘玉’。
尔有何贵？尔有何坚？”\geng{拍案叫绝！大和尚来答此机锋，想亦不能答也。
非颦儿，第二人无此灵心慧性也。
}宝玉竟不能答。
三人拍手笑道：“这样钝愚，还参禅呢。
”\zhu{参禅：也叫悟禅，就是通过静心思虑，排除杂念的方法，来参悟佛教的“真理”。
}黛玉又道：“你那偈末云：‘无可云证，是立足境。
’固然好了，只是据我看，还未尽善。
我再续两句在后。
”因念云：“无立足境，是方干净。
”\geng{拍案叫绝！此又深一层也。
亦如谚云：“去年贫，只立锥；今年贫，锥也无。
”其理一也。
}
宝钗道：“实在这方悟彻。
当日南宗六祖惠能，\geng{用得妥当之极！}\zhu{据传，南天竺人菩提达摩于五世纪初来中国传播禅法，建立了早期禅宗，被推为禅宗东土始祖。
达摩传慧可（二祖），慧可传僧粲（三祖），僧粲传道信（四祖），道信传弘忍（五祖）。
弘忍死后，禅宗分成南北两宗。
北宗以神秀为六祖，南宗以惠能为六祖。
惠能，一作慧能，中国佛教禅宗的实际创立者。
初投弘忍门下当“行者”，在碓房里舂米。
\zhu{
碓[duì]：舂米的工具，由石臼和杵组成，用杵连续捣动盛放于石臼中的稻谷或糙米使之去壳或皮。
}
因作“菩提本非树”一偈，得到弘忍的赏识，便将禅法秘授与他，并付予法衣，史称南宗六祖。
后来中国佛教史上的禅宗和思想史上的禅学，一般指南宗和惠能的禅学。
}初寻师至韶州，闻五祖弘忍在黄梅，他便充役火头僧。
\zhu{火头僧：在厨房干活的僧人。
}五祖欲求法嗣，\zhu{法嗣：佛门宗派传法的继承人。
隋唐以后的佛教宗派，模仿世俗的封建宗法制度，把师徒之间的传承关系看作像父子继承的关系一祥，故仿宗法制度的方式建立自己的谱系，即所谓“法裔”、“法嗣”的制度。
}令徒弟诸僧各出一偈。
上座神秀说道：\zhu{上座神秀：神秀，少年出家，投禅宗五祖弘忍门下，是个博学的和尚。
弘忍生前，是寺中的上座（僧职，地位仅次于住持）；弘忍死后，成为禅宗北派的创始人，史称北宗六祖。
}‘身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，莫使有尘埃。
’\zhu{菩提树：常绿乔木，据《西域记》载即毕钵罗树，相传释迦在此树下悟道成佛。
“菩提”为梵文音译，其义为“觉悟”。
尘：接触的对象。佛教将心和感官接触的对象分成色、声、香、味、触、法（指心所对的境）六尘。
若任由眼、耳、鼻、舌、身、意追逐六尘，心就会充满着烦恼。也称为「六处」。
认为它“坋（坋音“笨”，尘埃）污净心”。
这首偈代表了禅宗北宗的主张，认为人自身虽有佛性．但因受尘世杂念搅扰，必须通过坐禅，逐渐修炼，方能领悟，因称“渐悟”。
}彼时惠能在厨房碓米，\zhu{碓米：即舂米，用杵在石臼中捣米。
}听了这偈，说道：‘美则美矣，了则未了。
’因自念一偈曰：‘菩提本非树，明镜亦非台，本来无一物，何处惹尘埃？’\zhu{这首偈代表了禅宗南宗“顿悟”的主张，同北宗的“渐悟”相对。
即认为所谓“觉悟”不是外在的而只要向内心寻求，因此主张不用诵经、坐禅、布施，只要体会佛经的精神，主观上顿时觉悟，便可立地成佛。
发展下去，南宗逐渐占据了主流，成了禅宗正统。
佛教发展到禅宗已逐渐走向它自身的反面，因为它本身潜伏着从理论上导致破坏宗教的倾向：既然“菩提本非树，明镜亦非台”，
“无佛、无众生”，“本来无一物”，那么这种佛教教义的本身也是虚妄的。这样，它就埋藏下了毁灭它自己的炸弹。
}五祖便将衣钵传他。
\zhu{衣钵：佛家师徒间传承授受的法器。
衣：指袈裟。
钵：指僧人盛饭食器。
典出《传灯录》，谓禅宗五祖弘忍将衣钵传与六祖惠能。
后世本此，凡师徒相传，都称传承衣钵。
}\geng{出《语录》。
\zhu{《语录》：《六祖大师法宝坛经》，简称《六祖坛经》，亦称《坛经》。惠能死后，弟子们记录他的思想言行编撰成集。}
总写宝卿博学宏览，胜诸才人；颦儿却聪慧灵智，非学力所致——皆绝世绝伦之人也。
宝玉宁不愧杀！}今儿这偈语，亦同此意了。
只是方才这句机锋，\zhu{机锋：禅宗僧徒认为用语言文字正面表述禅理是不可能的，主张“以心传心，不立文字”，因而多用比喻或隐语来试探，让人猜度、印证，甚至一言不发，靠某些特定的动作来表达心意。
凡此都称之为机锋。
}尚未完全了结，这便丢开手不成？”黛玉笑道：“彼时不能答，就算输了，这会子答上了也不为出奇。
只是以后再不许谈禅了。
连我们两个所知所能的，你还不知不能呢，还去参禅呢。
”宝玉自己以为觉悟，不想忽被黛玉一问，便不能答，宝钗又比出“语录”来，\zhu{语录：古代一种语体文。
起源于唐代，僧徒用当时通俗口语记载其师的传授，叫“语录”。
到了宋代，儒家讲学风起，门生弟子仿照佛家语录体将其师言论直录成书，语录体遂大行于世。
}此皆素不见他们能者。
自己想了一想：“原来他们比我的知觉在先，尚未解悟，我如今何必自寻苦恼。
”\geng{前以《庄子》为引，故偶续之。
又借颦儿诗一鄙驳，兼不写着落，以为瞒过看官矣。
\zhu{
颦儿诗：指第二十一回，黛玉题宝玉续庄子文后的诗：
无端弄笔是何人？作践南华《庄子因》。不悔自己无见识，却将丑语怪他人。
因此诗之后没有再提及，所以说“不写着落”，“瞒过看官”。
}
此回用若许曲折，仍用老庄引出一偈来，再续一《寄生草》，可为大觉大悟矣。
以之上承果位，\zhu{
果位：佛教修行所证之果的地位，如小乘佛教有七个果位，分别是地狱、饿鬼、畜生、阿修罗、人、天、阿罗汉。大乘佛教在小乘佛教的果位上增加菩萨、佛两个果位。
这句话的“之上”是指宝玉续《庄子·胠箧》、作参禅偈、填《寄生草》解偈这些参禅悟道的举动，“承”字令人费解，在这里用作动词大概是达到，取得的意思。
}以后无书可作矣。
却又轻轻用黛玉一问机锋，又续偈言二句，并用宝钗讲五祖六祖问答二实偈子，使宝玉无言可答，仍将一大善知识，\zhu{
大善知识：指禅宗高僧。敦煌本《坛经》：“若不能自悟者，须觅大善知识示道见性。何名大善知识？
解最上乘法，直示正路，是大善知识。”
}始终跌不出警幻幻榜中，作下回若干书。
真有机心游龙不测之势，安得不叫绝？且历来小说中万写不到者。
己卯冬夜。
}想毕，便笑道：“谁又参禅，不过一时顽话罢了。
”说着，四人仍复如旧。
\geng{轻轻抹去也。
“心净难”三字不谬。
}\ping{宝玉不过被姊妹挤兑几句，便有了这么一出，真是天生向佛。
}\par
忽然人报，娘娘差人送出一个灯谜儿，命你们大家去猜，猜着了每人也作一个进去。
四人听说忙出去，至贾母上房。
只见一个小太监，拿了一盏四角平头白纱灯，专为灯谜而制，上面已有一个，众人都争看乱猜。
小太监又下谕道：“众小姐猜着了，不要说出来，每人只暗暗的写在纸上，一齐封进宫去，娘娘自验是否。
”宝钗等听了，近前一看，是一首七言绝句，并无甚新奇，口中少不得称赞，只说难猜，故意寻思，其实一见就猜着了。
宝玉、黛玉、湘云、探春\geng{此处透出探春，正是草蛇灰线，后文方不突然。
}四个人也都解了，各自暗暗的写了半日。
一并将贾环，贾兰等传来，一齐各揣机心都猜了，\geng{写出猜谜人形景，看他偏于两次\sout{戒}[禅]机后，\zhu{禅机：佛门禅宗所宣扬的“妙谛”（真理）。
}写此机心机事，足见用意至深至远。
}写在纸上。
然后各人拈一物作成一谜，恭楷写了，挂在灯上。
\par
太监去了，至晚出来传谕：“前娘娘所制，俱已猜着，惟二小姐与三爷猜的不是。
\geng{迎春、贾环也。
交错有法。
}小姐们作的也都猜了，不知是否。
”说着，也将写的拿出来。
也有猜着的，也有猜不着的，都胡乱说猜着了。
太监又将颁赐之物送与猜着之人，每人一个宫制诗筒，\zhu{诗筒：装诗歌草稿用的竹筒。
}
\geng{诗筒，身边所佩之物，以待偶成之句草录暂收之，其归至窗前不致有忘也。
或茜牙成，或琢香屑，或以绫素为之不一，想来奇特事，从不知也。
\zhu{
诗筒有丝绸制的软囊，但也有参以嵌象牙、填香等工艺的硬质材料做成者。
}
}一柄茶筅，\zhu{茶筅（筅音“险”）：用竹子做的洗涤茶具的刷箒。
}\geng{破竹如帚，以净茶具之积也。
}\geng{二物极微极雅。
}独迎春、贾环二人未得。
迎春自为顽笑小事，并不介意，\geng{大家小姐。
}贾环便觉得没趣。
\ping{贾环在赵姨娘的教育下，自卑没有底气，何时都难大气。
}且又听太监说：“三爷说的这个不通，娘娘也没猜，叫我带回问三爷是个什么。
”众人听了，都来看他作的什么，写道是：\par
\hop
大哥有角只八个，二哥有角只两根。
\par
大哥只在床上坐，二哥爱在房上蹲。
\geng{可发一笑，真环哥之谜。
}
\geng{诸卿勿笑，难为了作者摹拟。
}\par
\hop
众人看了，大发一笑。
贾环只得告诉太监说：“一个枕头，一个兽头。
”\zhu{兽头：古代建筑塑在屋檐角上的两角怪兽。
}
\geng{亏他好才情，怎么想来？}太监记了，领茶而去。
\zhu{领茶：饮茶（接受贾府的款待）。}
\par
贾母见元春这般有兴，自己越发喜乐，便命速作一架小巧精致围屏灯来，
\zhu{围屏灯：指外形呈多面体，像围屏可开可合的灯。}
设于当屋，命他姊妹各自暗暗的作了，写出来粘于屏上，然后预备下香茶细果以及各色玩物，为猜着之贺。
贾政朝罢，见贾母高兴，况在节间，晚上也来承欢取乐。
设了酒果，备了玩物，上房悬了彩灯，请贾母赏灯取乐。
上面贾母、贾政、宝玉一席，下面王夫人、宝钗、黛玉、湘云又一席，迎、探、惜三个又一席。
地下婆娘丫鬟站满。
李宫裁、王熙凤二人在里间又一席。
\geng{细致。
}贾政因不见贾兰，便问：“怎么不见兰哥？”\geng{看他透出贾政极爱贾兰。
}地下婆娘忙进里间问李氏，李氏起身笑着回道：“他说方才老爷并没去叫他，他不肯来。
”婆娘回复了贾政。
众人都笑说：“天生的牛心古怪。
”贾政忙遣贾环与两个婆娘将贾兰唤来。
贾母命他在身旁坐了，抓果品与他吃。
大家说笑取乐。
\par
往常间只有宝玉长谈阔论，今日贾政在这里，便惟有唯唯而已。
\zhu{唯唯[wéi wéi]：恭敬应诺之词。
}
\geng{写宝玉如此。
非世家曾经严父之训者，断写不出此一句。
}馀者湘云虽系闺阁弱女，却素喜谈论，今日贾政在席，也自缄口禁言。
\geng{非世家经明训者，断不知此一句。
写湘云如此。
}黛玉本性懒与人共，原不肯多语。
\geng{黛玉如此。
与人多话则不肯，岂得与宝玉话\sout{更}[便]多哉？}宝钗原不妄言轻动，便此时亦是坦然自若。
\geng{瞧他写宝钗，真是又曾经严父慈母之明训，又是世府千金，自己又天性从礼合节，前三人之长并归一身。
前三人\sout{向}[尚]有捏作之态，故唯宝钗一人作坦然自若，亦不见逾规越矩也。
}故此一席虽是家常取乐，反见拘束不乐。
\geng{非世家公子断写不及此。
想近时之家，纵其儿女哭笑索饮，长者反以为乐，其无礼不法，何如是耶！}贾母亦知因贾政一人在此所致之故，\geng{这一句又明补出贾母亦是世家明训之千金也，不然断想不及此。
}酒过三巡，便撵贾政去歇息。
贾政亦知贾母之意，撵了自己去后，好让他们姊妹兄弟取乐的。
贾政忙陪笑道：“今日原听见老太太这里大设春灯雅谜，故也备了彩礼酒席，特来入会。
何疼孙子孙女之心，便不略赐以儿子半点？”\geng{贾政如此，余亦泪下。
}\ping{中年人撒娇，让人无端心疼。
}
贾母笑道：“你在这里，他们都不敢说笑，没的倒叫我闷。
你要猜谜时，我便说一个你猜，猜不着是要罚的。
”贾政忙笑道：“自然要罚。
若猜着了，也是要领赏的。
”贾母道：“这个自然。
”说着便念道：\par
\hop
猴子身轻站树梢。
\geng{所谓“树倒猢狲散”是也。
}打一果名。
\par
\zhu{贾母灯谜：“站树梢”，义同“立枝”，“立”“荔”谐音，故谜底为“荔枝”。
“荔枝”又与“离枝”谐音，故脂批说此谜的寓意在暗示树倒猢狲散。
}\par
\hop
贾政已知是荔枝，\geng{的是贾母之谜。
}便故意乱猜别的，罚了许多东西，然后方猜着，也得了贾母的东西。
然后也念一个与贾母猜，念道：\par
\hop
身自端方，体自坚硬。
虽不能言，有言必应。
\geng{好极！的是贾老之谜，包藏贾府祖宗自身。
\zhu{贾府祖宗：指曹玺，即曹雪芹曾祖。
这个谜语的谜底也可以理解为是“玺”（皇帝之印）。
}“必”字隐“笔”字。
妙极，妙极！}打一用物。
\par
\zhu{贾政灯谜：谜底是砚。
“必”与“笔”谐音，谜面即“有言必（笔）应”。
又“砚”“验”谐音，意寓贾母等人所作灯谜中的谶语，必将得到应验。
}\par
\hop
说毕，便悄悄的说与宝玉。
宝玉意会，又悄悄的告诉了贾母。
贾母想了想，\geng{太君身份。
}果然不差，便说：“是砚台。
”贾政笑道：“到底是老太太，一猜就是。
”回头说：“快把贺彩送上来。
”地下妇女答应一声，大盘小盘一齐捧上。
贾母逐件看去，都是灯节下所用所顽新巧之物，甚喜，遂命：“给你老爷斟酒。
”宝玉执壶，迎春送酒。
贾母因说：“你瞧瞧那屏上，都是他姊妹们做的，再猜一猜我听。
”贾政答应，起身走至屏前，只见头一个写道是：\par
\hop
能使妖魔胆尽摧，身如束帛气如雷。
\par
一声震得人方恐，回首相看已化灰。
\geng{此元春之谜。
才得侥幸，\zhu{侥幸：才选凤藻宫。
}
奈寿不长，可悲哉！}\par
\zhu{元春灯谜：此谜是元春得宠和短寿的形象写照。
迷信传说爆竹能驱除鬼魅，故云妖魔胆摧。
首二句喻元春为妃后身价百倍，声势烜赫。
后两句暗示元春昙花一现，贾府好景不长。
}\par
\hop
贾政道：“这是炮竹嗄。
\zhu{嗄：现在一般写作“啊”。}
”宝玉答道：“是。
”贾政又看道：\par
\hop
天运人功理不穷，有功无运也难逢。
\par
因何镇日纷纷乱，只为阴阳数不同。
\geng{此迎春一生遭际，惜不得其夫何！}\ping{暗示了迎春和孙绍祖的婚姻悲剧。
}\par
\zhu{迎春灯谜：此谜隐寓迎春一生的遭际。
天运：即天数。
人功：算盘上的珠子，要靠人去拨，故曰人功。
“镇”通“整”。镇日：整天。
阴阳：指上下排算珠，兼指男女、夫妻。
数：运数，命运。
}\par
\hop
贾政道：“是算盘。
”迎春笑道：“是。
”又往下看是：\par
\hop
阶下儿童仰面时，清明妆点最堪宜。
\par
游丝一断浑无力，莫向东风怨别离。
\geng{此探春远适之谶也。
\zhu{适：女子出嫁。
}使此人不远去，将来事败，诸子孙不致流散也，悲哉伤哉！}\par
\zhu{探春灯谜：此谜是以断线风筝暗示探春远嫁不归。
“清明”句，说清明时节是最适宜放风筝的好时光，与第五回判词中“清明涕送江边望”之句参看，实点出佚稿中她出嫁的季节。
游丝：本指春天昆虫吐出飘荡在空中的飞丝，这里指放风筝的线。
浑：全。
}\par
\hop
贾政道：“这是风筝。
”探春笑道：“是。
”又看道是：\par
\hop
前身色相总无成，不听菱歌听佛经。
\par
莫道此生沉黑海，性中自有大光明。
\geng{此惜春为尼之谶也。
公府千金至缁衣乞食，
\zhu{缁[zī]：黑色。}
宁不悲夫！}\lie{此是惜春之作。
}\par
\zhu{惜春灯谜：此谜暗示惜春为尼的归宿。
“前身”句，意为前世因迷恋尘世色相，未能修成正果。
色相：佛教用语，一切有形质、颜色、相貌可见的东西，都叫色相。
无成：没有悟道成佛。
不听菱歌：即看破红尘。
乐府诗中菱歌莲曲，内容多属男女情歌。
沉黑海：投身佛门与人间繁华欢乐绝缘，从世人来看，就像沉入漆黑的海底。
性：佛性。
大光明：佛祖释迦牟尼曾称大光明王，后以此代指佛。
}
\geng{此后破失，俟再补\foot{按：庚本本回至此止（列本同），后另页书“暂记宝钗制谜……”。
以下补文有不同版本，均为后人所补，兹据戚本（蒙、舒本略同）。
甲辰本补文将“更香”谜归于黛玉，另补入宝钗“竹夫人”谜和宝玉“镜”谜，情节甚不合理，不再附录。
}。
}
\geng{暂记宝钗制谜云：朝罢谁携两袖烟，琴边衾里总无缘。
晓筹不用鸡人报，五夜无烦侍女添。
焦首朝朝还暮暮，煎心日日复年年。
光阴荏苒须当惜，风雨阴晴任变迁。
此回未成而芹逝矣，叹叹！丁亥夏。
畸笏叟。
\ping{批书人和作者的关系很近，作者透露给批书人草稿内容。
本书后几十回的书稿可能并没有写出来过，只有作者零散的手稿，而作者尚未完成就去世了。
}}\par
\hop
贾政道：“这是佛前海灯嗄。
”惜春笑答道：“是海灯。
”\zhu{佛前海灯：即长明灯，供于寺庙佛像前，灯内大量贮油，中燃一焰，长年不灭。
}\par
贾政心内沉思道：“娘娘所作爆竹，此乃一响而散之物。
迎春所作算盘，是打动乱如麻。
探春所作风筝，乃飘飘浮荡之物。
惜春所作海灯，一发清净孤独。
今乃上元佳节，如何皆作此不祥之物为戏耶？”心内愈思愈闷，因在贾母之前，不敢形于色，只得仍勉强往下看去。
只见后面写着七言律诗一首，却是宝钗所作，随念道：\par
\hop
朝罢谁携两袖烟，琴边衾里总无缘。
\par
晓筹不用鸡人报，五夜无烦侍女添。
\par
焦首朝朝还暮暮，煎心日日复年年。
\par
光阴荏苒须当惜，风雨阴晴任变迁。
\par
\zhu{宝钗灯谜：谜底是更香，（更香：古时为夜间打更制造的一种线香，每燃完一支恰是一更，故称更香。
）用以暗示薛宝钗以后孤凄寡居的结局。
“朝罢”句，从杜甫“朝罢香烟携满袖”句化出，暗寓荣华过后，两手空空之意。
“琴边”句，意谓更香与弹琴时的鼎炉之香和熏被褥之香均无关，意寓宝钗同琴瑟和谐的夫妻生活终究是没有缘分的。
晓筹：代指早晨的时刻。
筹：这里指古代计时用的竹筹或铜筹。
鸡人：古代宫中头戴“绛帻”（帻：音“则”，头巾。
绛帻：红布头巾，象征雄鸡鸡冠）专职司晨报晓的卫士。
五夜：即五更。
“焦首”二句：以香从头上点燃和由外向内燃烧的情状，喻人苦恼忧煎的生活。
荏苒：音“忍染”，时间渐渐过去的样子。
}\par
\hop
贾政看完，心内自忖道：“此物还倒有限。
只是小小之人作此词句，更觉不祥，皆非永远福寿之辈。
”想到此处，愈觉烦闷，大有悲戚之状，因而将适才的精神减去十分之八九，只垂头沉思。
\par
贾母见贾政如此光景，想到或是他身体劳乏亦未可定，又兼之恐拘束了众姊妹不得高兴顽耍，即对贾政云：“你竟不必猜了，去安歇罢。
让我们再坐一会，也好散了。
”贾政一闻此言，连忙答应几个“是”字，又勉强劝了贾母一回酒，方才退出去了。
回至房中只是思索，翻来覆去竟难成寐，不由伤悲感慨，不在话下。
\par
且说贾母见贾政去了，便道：“你们可自在乐一乐罢。
”一言未了，早见宝玉跑至围屏灯前，指手画脚，满口批评，这个这一句不好，那一个破的不恰当，
\zhu{破：揭穿，使现出真相，这里指给出谜面对应的谜底。}
如同开了锁的猴子一般。
\ping{之前大家所作的谜语都是暗示未来悲剧结局的谶语，一笔突然转入现实的欢脱，一扫阴霾。
}宝钗便道：“还像适才坐着，大家说说笑笑，岂不斯文些儿。
”凤姐自里间忙出来插口道：“你这个人，就该老爷每日令你寸步不离方好。
适才我忘了，为什么不当着老爷，撺掇叫你也作诗谜儿。
若果如此，怕不得这会子正出汗呢。
”说的宝玉急了，扯着凤姐儿，扭股儿糖似的只是厮缠。
贾母又与李宫裁并众姊妹说笑了一会，也觉有些困倦起来。
听了听已是漏下四鼓，\zhu{漏：指“铜壶滴漏”，古代计时器，代指时间。
由于古代报更使用击鼓方式，故又以鼓指代更，四鼓即四更。四更天即丑时，即凌晨一点到三点。
}命将食物撤去，赏散与众人，随起身道：“我们安歇罢。
明日还是节下，该当早起。
明日晚间再玩罢。
”且听下回分解。
\par
\qi{总评：作者具菩提心，捉笔现身说法，每于言外警人再三再四。
而读者但以小说古词目之，则大罪过。
其先以庄子为引，及偈曲句作醒悟之语，以警觉世人。
犹恐不入，再以灯谜伸词致意，
\zhu{伸：同“申”，申述；说明。}
自解自叹，以不成寐为言，其用心之切之诚，读者忍不留心而慢忽之耶？}
\dai{043}{宝钗生日看戏}
\dai{044}{制灯谜贾政悲谶语}
\sun{p22-1}{荣国府宝钗做生辰，听曲文宝玉悟禅机}{时值宝钗十五岁生日这天，贾母内院搭了小巧戏台，就在贾母上房摆了几桌家宴酒席，合家庆贺。
听戏时宝钗点了一出《山门》， 宝玉讥她“只好点这些热闹戏”，宝钗笑宝玉“不知戏”，告诉他说这出音律好，词藻更好，又随口念了“寄生草”曲文。
宝玉听了，喜得拍膝摇头称妙。
黛玉却在一旁撇嘴，道：“安静些看戏吧！还没唱《山门》，你就《妆疯》了。
”说得湘云也笑了。
}