\chapter{魇魔法叔嫂逢五鬼\quad 通灵玉蒙蔽遇双真}
\zhu{魇（魇音“演”）魔法：一种迷信活动，认为施行一种所谓“法术”可以驱使鬼神折磨人，致人于死。
五鬼：旧时星命家所称的恶煞之一，取象于鬼宿第五星。
真：真人，即仙人。
双真：这里指癞头和尚与跛足道人。
}
\par
\qi{有缘的，推不开；知心的，死不改。
纵然是通灵神玉也遭尘败。
梦里徘徊，醒后疑猜，时时兜底上心来。
怕人窥破笑盈腮，独自无言偷打咳。
\zhu{咳：音“孩”，小儿笑，泛指笑貌。
}这的是，前生造定今生债。
}\par
话说红玉情思缠绵，忽朦胧睡去，见贾芸要拉他，却回身一跑，被门槛子绊了一跤，唬醒过来，方知是梦。
因此翻来覆去，一夜无眠。
至次日天明，方才起来，就有几个丫头来会他去打扫屋子地，提洗脸水。
这红玉也不梳洗，向镜中胡乱挽了一挽头发，洗了洗手，腰内束了一条汗巾子，便来扫地。
\par
谁知宝玉昨儿见了红玉，也就留了心。
若要直点名唤他来使用，一则怕袭人等寒心；\jia{是宝玉心中想，不是袭人拈酸。
}二则又不知红玉是何等行为，若好还罢了，\jia{不知“好”字是如何讲？答曰：在“何等行为”四字上看便知，玉儿每情不情，况有情者乎？}若不好起来，那时倒不好退送的。
因此心中闷闷的，一早起来也不梳洗，只坐着出神。
一时下了窗子，隔着纱屉子，\zhu{纱屉子：旧时的窗户分两层，里面一层是用纱绷上的，透明、通气，称“纱屉子”。
外面一层是用纸糊或木板装的，白天可以卸下来或支起，晚间再安上或放下。
}向外看的真切，只见好几个丫头在那里扫地，都擦胭抹粉，簪花插柳的，\jia{八字写尽蠢鬟，是为衬红玉，亦如用豪贵人家浓妆艳饰插金戴银的衬宝钗、黛玉也。
}独不见昨儿那一个。
宝玉便靸了鞋，\zhu{靸：音“洒”，穿鞋时把鞋后帮踩在脚后跟下，拖着走。
}晃出了房门，只装着看花儿，这里瞧瞧，那里望望，\geng{文字有层次。
}一抬头，只见西南角上游廊底下栏杆外，似有一个人在那里倚着，却恨面前有一株海棠花遮着，看不真切。
\jia{余所谓此书之妙皆从诗词句中翻出者，皆系此等笔墨也。
试问观者，此非“隔花人远天涯近”乎？可知上几回非余妄拟也。
}只得又转了一步，仔细一看，可不是昨儿的那个丫头在那里出神？待要迎上去，又不好去的。
正想着，忽见碧痕来催他洗脸，只得进去了。
不在话下。
\par
却说红玉正自出神，忽见袭人招手叫他，\jia{此处方写出袭人来，是衬贴法。
\zhu{衬贴法：先写怡红院好几个丫头在那里扫地，红玉也是做这种扫地、提水等粗活丫头中的一个，
然后写“袭人招手叫他”，这即显出袭人在众丫头中地位的重要。
衬贴法是先写周围一般的人和事，然后再写中心的人，则显出这个人的重要，是通过一般人物衬托中心人物。
}
}只得走来。
袭人道：“你到林姑娘那里去，把他们的喷壶借来使使，我们的还没有收拾了来呢。
”红玉答应了，便往潇湘馆去。
正走上翠烟桥，抬头一望，只见山坡上高处都拦着帏幕，方想起今儿有匠人在里头种树。
因转身一望，只见那边远远的一簇人在那里掘土，贾芸正坐在山子石上。
红玉待要过去，又不敢过去，只得闷闷的向潇湘馆取了喷壶回来，无精打彩，自向房内倒着去。
众人只说他一时身上不快，都不理论。
\zhu{理论：理会。}
\jia{文字到此一顿，狡猾之甚。
}\par
展眼过了一日，\jia{必云“展眼过了一日”者，是反衬红玉“捱一刻似一夏”也，知乎？}原来次日就是王子腾夫人的寿诞，那里原打发人来请贾母王夫人的，王夫人见贾母不去，自己也便不去了。
\jia{所谓一笔两用也！}倒是薛姨妈同凤姐儿并贾家三\foot{原作“四”，庚、戚宁、蒙、列、舒本均同，当系早期原稿本之误。
据有正、甲辰本改为“三”，杨本则改为“几”。
}个姊妹、宝钗、宝玉一齐都去了，至晚方回。
\par
且说王夫人见贾环下了学，便命他来抄个《金刚咒》\jia{用《金刚咒》引五鬼法。
}唪诵。
\zhu{
唪[fěng]诵：大声念经。
《金刚咒》：《金刚经》后面附的咒语。
佛家说唪诵这几句咒语可以消灾祈福。
}那贾环在王夫人炕上坐了，命人点上灯，拿腔作势的抄写。
\jia{小人乍得意者齐来一玩。
}一时叫彩云倒茶来，一时又叫玉钏儿来剪剪灯花，
\zhu{灯花：灯烛的灯芯燃烧时爆出火花，或余烬所结成的花状物，习俗上认为是吉祥的征兆。}
一时又说金钏儿挡了灯影。
众丫头们素日厌恶他，都不答理。
只有彩霞还和他合的来，\jia{暗中又伏一风月之隙。
}倒了一钟茶来递与他。
见王夫人和人说话儿，便悄悄的向贾环说道：“你安些分罢，何苦讨这个厌呢。
”贾环道：“我也知道了，你别哄我。
如今你和宝玉好，把我不答理，我也看出来了。
”彩霞咬着嘴唇，向贾环头上戳了一指头，说道：“没良心的！才是狗咬吕洞宾，不识好人心。
”\jia{风月之情，皆系彼此业障所牵。
\zhu{
业障：也作「孽障」。
佛教上指由于过去的恶行所造成的障碍；
骂人的话，旧时长辈严厉指责子弟不肖的话。
}
虽云“惺惺惜惺惺”，但亦从业障而来。
蠢妇配才郎，世间固不少，然俏女慕村夫者尤多，所谓业障牵魔，
\zhu{
魔：佛教指修道的障害、破坏者；入迷，使入迷；指迷恋某物的人，亦指使之迷恋之物；引申为纠缠不清、难以对付的人。
}
不在才貌之论。
}\geng{此等世俗之言，亦因人而用，妥极当极！壬午孟夏，雨窗。
畸笏。
}\par
两人正说着，只见凤姐来了，拜见过王夫人。
王夫人便一长一短的问他，今儿是那几位堂客在那里，戏文如何，酒席好歹等话。
说了不多几句，宝玉也来了，进门见了王夫人，不过规规矩矩说了几句话，\jia{是大家子弟模样。
}便命人除去抹额，脱了袍服，拉了靴子，便一头滚在王夫人怀内。
\jia{余几几失声哭出。
}王夫人便用手满身满脸摩挲抚弄他， 
\jia{普天下幼年丧母者齐来一哭。
}宝玉也搬着王夫人的脖子说长道短的。
\jia{慈母娇儿写尽矣。
}王夫人道：“我的儿，你又吃多了酒，脸上滚热。
你还只是揉搓，一会闹上酒来。
还不在那里静静的倒一会子呢。
”说着，便叫人拿个枕头来。
宝玉听了便下来，在王夫人身后倒下，又叫彩霞来替他拍着。
宝玉便和彩霞说笑，只见彩霞淡淡的不大答理，两眼睛只向贾环处看。
宝玉便拉他的手笑道：“好姐姐，你也理我一理儿呢。
”彩霞夺了手道：“再闹，我就嚷了。
”\par
二人正说，原来贾环听的见，素日原恨宝玉，如今又见他和彩霞厮闹，心中越发按不下这口毒气。
虽不敢明言，却每每暗中算计，\jia{已伏金钏回矣。
\zhu{第三十三回。
}}只是不得下手。
今儿相离甚近，便要用蜡灯里的滚油烫他一下。
因而故意装作失手，把那一盏油汪汪的蜡灯向宝玉脸上只一推。
只听宝玉“嗳哟”了一声，满屋人都唬一跳。
连忙把地下的戳灯挪过来，
\zhu{戳灯：又名高灯。
是一种竖在地上的灯笼，有长柄，可插在底座上，也可扛着行走。}
又将里外屋的拿了三四盏看时，只见宝玉满脸满头都是蜡油。
王夫人又急又气，一面命人来给宝玉擦洗，一面又骂贾环。
凤姐三步两步跑上炕去，给宝玉收拾着，\jia{阿凤活现纸上。
}一面笑道：“老三还是这样慌脚鸡似的，我说你上不得高台盘。
赵姨娘时常也该教导教导他才是。
”\geng{为下文紧一步。
}一句话提醒了王夫人，王夫人便不骂贾环，便叫过赵姨娘来骂道：“养出这样不知道理、下流黑心种子来，也不管管！几番几次我都不理论，\jia{补出素日来。
}你们倒得了意了，这不益发上来了！”\par
那赵姨娘素日虽然也常怀嫉妒之心，不忿凤姐宝玉两个，也不敢露出来；如今贾环又生了事，受这场恶气，不但吞声承受，而且还要替宝玉来收拾。
只见宝玉左边脸上烫了一溜燎泡，幸而眼睛没动。
王夫人看了，又是心疼，又怕明日贾母问怎么回答，急的又把赵姨娘数落一顿。
\jia{总是为楔紧“五鬼”一回文字。
}然后又安慰了宝玉一回，又命取败毒消肿药来敷上。
宝玉道：“有些疼，还不妨事。
明儿老太太问，就说是我自己烫的罢了。
”凤姐笑\jia{两笑，坏极。
}\geng{为五鬼法作引，非泛文也。
雨窗。
}道：“便说自己烫的，\jia{玉兄自是悌弟之心性，一叹。
}也要骂人为什么不小心看着，叫你烫了！横竖有一场气生，到明儿凭你怎么说去罢。
”\jia{坏极！总是调唆口吻，赵氏宁不觉乎？}王夫人命人好生送了宝玉回房，袭人等见了，都慌的了不得。
\par
林黛玉见宝玉出了一天门，就觉得闷闷的，没个可说话的人。
至晚正打发人来问了两三遍回来没有，这遍方才说回来，偏生又烫了脸。
林黛玉便赶着来瞧，只见宝玉正拿镜子照呢，左边脸上满满的敷着一脸药。
黛玉只当烫的十分利害，忙上来问怎么烫了，要瞧瞧。
宝玉见他来了，忙把脸遮着，摇手不肯叫他看。
知道他的癖性喜洁，见不得这些东西。
\jia{写宝玉文字，此等方是正紧笔墨。
\zhu{紧：紧要，重要。
}}林黛玉自己也知道有这件癖性，\jia{写林黛玉文字，此等方是正经笔墨。
故二人文字虽多，如此等暗伏淡写处亦不少，观者实实看不出者。
}知道宝玉的心内怕他嫌脏，\jia{二人纯用体贴功夫。
}\jia{将二人一并，真真写他二人之心玲珑七窍。
}因笑道：“我瞧瞧烫了那里了，有什么遮着藏着的。
”一面说，一面就凑上来，强搬着脖子瞧了一瞧，问疼的怎么样。
宝玉道：“也不很疼，养一两日就好了。
”黛玉坐了一回，闷闷的回房去了。
一宿无话。
次日，宝玉见了贾母，虽然自己承认是自己烫的，不与别人相干，免不得贾母又把跟从的人骂一顿。
\jia{此原非正文，故草草写去。
}\par
过了一日，就有宝玉寄名的干娘马道婆进荣国府来请安。
\zhu{寄名的干娘：这里是指把子弟寄其名下为义子的道姑。
“寄名”是为了得到神的保佑，免除灾难。
}见了宝玉，唬了一跳，问起原故，说是烫的，便点头叹惜一回，又向宝玉脸上用指头画了几画，又口内嘟嘟囔囔的持诵了一回，就说道：“管保你好了，这不过是一时飞灾。
”又向贾母道：“祖宗老菩萨，那里知道那经典佛法上说的利害。
\jia{一段无伦无理信口开河的混话，却句句都是耳闻目睹者，并非杜撰而有。
作者与余实实经过。
}大凡那王公卿相人家的子弟，只一生下来，暗中就有许多促狭鬼跟着他，\zhu{促狭：刁钻机灵，爱捉弄人。
}得空便拧他一下，掐一下，或吃饭时打下他的饭碗来，或走着推他一跤，所以往往的那大家子的子孙多有长不大的。
”贾母听见如此说，便赶着问：“这可有什么佛法解释没有呢？”\zhu{佛法解释：这里是用佛法消灾去病之意。
解释：消散。
}
马道婆道：“这个容易，只是替他多多作些因果善事也就罢了。
再那经上还说，西方有位大光明普照菩萨，专管照耀阴暗邪祟，若有那善男子善女人虔心供奉者，可以永佑儿孙康宁安静，再无惊恐邪祟撞客之灾。
”\zhu{撞客：旧时迷信认为突然神智昏迷、胡言乱语，是鬼、神附体，俗称“撞客”。
}
贾母道：“倒不知怎么供奉这位菩萨呢？”马道婆道：“也不值什么，除香烛供养之外，一天多使几斤香油，添在大海灯里。
这海灯，就是菩萨的现身法像，\zhu{现身法像：佛教说，佛为化度众生而变幻出无数的“化身”来。
“现身法像”就是佛所变幻出的形象。
这里是说“海灯”就是佛的“化身”。
佛前海灯：即长明灯，供于寺庙佛像前，灯内大量贮油，中燃一焰，长年不灭。
}昼夜是不敢熄的。
”贾母道：“一天一夜也得多少油？明白告诉我，我好作这件功德。
”\zhu{功德：佛家称去恶行善为“功德”。
施舍财物、诵经，以祈福消灾叫“作功德”。
}\ping{中国版赎罪券。
}马道婆听说，便笑道：“这也不拘，随施主们心愿舍罢了。
像我们庙里，就有好几处的王妃诰命供奉：南安郡王太妃有许多，愿心大，\jia{贼婆先用大铺排试之。
}一天是四十八斤油，一斤灯草，那海灯也只比缸略小些；锦田侯的诰命次一等，一天不过二十四斤；再还有几家，也有五斤的、三斤的、一斤的，都不拘数。
那小家子舍不起这些，就是四两半斤，也少不得替他点。
”贾母听了，点头思忖。
\zhu{忖[cǔn]：揣度[duó]；思量。}
\jia{“点头思忖”是量事之大小，非吝啬也。
日费香油四十八斤，每月油二百五十馀斤，合钱三百馀串。
为一小儿，如何服众？太君细心若是。
}马道婆又道：“还有一件，若是为父母尊亲长上点，多舍些不妨；像老祖宗如今为宝玉，若舍多了倒不好，\jia{贼道婆！是自“太君思忖”上来，后用如此数语收之，使太君必心悦诚服愿行。
贼婆，贼婆，费我作者许多心机摹写也。
}还怕他禁不起，倒折了福，也不当家。
\zhu{不当家：亦作“不当家花拉的”、“不当家花花的”。
“不当家”亦作“不当价”。
意即不应该、当不起、罪过。
“价”为助词，“花花的”是词尾，无义。
}要舍，大则七斤，小则五斤，也就是了。
”贾母说：“既这样，你便一日五斤合准了，每月来打趸关了去。
”\zhu{打趸关了去：凑总数领走。
趸：音“盹”，整数。
关：领取。
}\ping{给宝玉这个小孩子用的油量，不能超过尊长，否则就有逾秩僭越之嫌。
}马道婆念了一声“阿弥陀佛，慈悲大菩萨”。
贾母又命人来吩咐道：“以后大凡宝玉出门的日子，拿几串钱交给他小子们带着，遇见僧道穷苦之人好施舍的。
”说毕，那马道婆又坐了一回，便又往各院各房问安，闲逛了一回。
\par
一时来至赵姨娘房内，\jia{有“各院各房”，接此方不觉突然。
}二人见过，赵姨娘叫小丫头倒了茶来与他吃。
马道婆因见炕上堆着些零碎绸缎弯角，赵姨娘正粘鞋呢。
马道婆道：“可是我正没有鞋面子。
\jia{见者有分是也。
}赵奶奶你有零碎缎子，不拘什么颜色，弄一双给我。
”赵姨娘听说，叹口气道：“你瞧瞧，那里头还有那一块是成样的？成样的东西，也到不了我手里来！有的没的都在那里，你不嫌，就挑两块子去。
”那马道婆见说，果真挑了两块袖起来。
\ping{蝇头微利亦取。
}\par
赵姨娘问道：“可是前儿我送了五百钱去，在药王跟前上供，\zhu{药王：菩萨名。
传说以神农或扁鹊为药王；一说唐代孙思邈为药王。
迷信传说认为祈求药王可以愈病。
}你可收了没有？”马道婆道：“早已替你上了供了。
”赵姨娘叹口气道：“阿弥陀佛！我手里但凡从容些，也时常的上个供，只是心有馀力量不足。
”马道婆道：“你只放心，将来熬的环哥儿大了，得个一官半职，那时你要做多大的功德不能？”赵姨娘听了，鼻子里笑了一声，道：“罢，罢，再别说起。
如今就是个样儿，我们娘儿们跟的上那一个？也不是有了宝玉，竟是得了个活龙。
他还是小孩子家，长的得人意儿，大人偏疼他些也还罢了；\jia{赵妪数语，可知玉兄之身份，况在背后之言。
}我只不服这个主儿。
”\jia{活现赵妪。
}一面说，一面又伸出俩指头来。
\jia{活现阿凤。
}马道婆会意，便问道：“可是琏二奶奶么？”赵姨娘唬的忙摇手儿，走到门前，掀帘子向外看看无人，\jia{是心胆俱怕破。
}方进来向马道婆悄悄的说道：“了不得，了不得！提起这个主儿，这一分家私要不教他搬送了娘家去，我就不是个人。
”\geng{这是妒心正题目。
}\par
马道婆见他如此说，便探他口气说道\foot{原只作“马道婆道”，为兼顾庚本批语，据诸本补。
}：\geng{有隙即入，所谓贼婆，是极！}“我还用你说，难道都看不出来？也亏你们心里都不理论，只凭他去。
倒也妙。
”赵姨娘道：“我的娘，不凭他去，难道谁还敢把他怎么样？”马道婆听说，鼻子里一笑，\geng{二笑。
}半晌说道：“不是我说句造孽的话，你们没本事也难怪。
明不敢怎么样，暗里也就算计了，\jia{贼婆操必胜之券，赵妪已堕术中，故敢直出明言。
可畏可怕！}还等到这时候！”赵姨娘听这话有道理，心里暗暗的欢喜，便问道：“怎么暗里算计？我倒有这心，只是没这样的能干人。
你若教给我这法子，我大大的谢你。
”马道婆听说，这话打拢了一处，\zhu{打拢了一处：指两人想到一处去了。
}他便又故意说道：“阿弥陀佛！你快休问我，我那里知道这些事。
罪过，罪过。
”\jia{远一步却是近一步。
贼婆，贼婆！}赵姨娘道：“又来了。
你是最肯济困扶危的人，难道就眼睁睁的看着人家来摆布死了我们娘儿两个不成？还是怕我不谢你？”马道婆听如此说，便笑道：“若说我不忍叫你娘儿们受了委屈还犹可，若说‘谢’的这个字，可是你错打算盘了。
就便是我希图你的谢，靠你又有什么东西能打动了我？”\jia{探谢礼大小是如此说法，可怕可畏！}赵姨娘听这话口气松了些，便说道：“你这么个明白人，怎么也糊涂起来了。
你若果然法子灵验，把他两个绝了，明日这家私不怕不是我环儿的。
那时你要什么不得？”马道婆听说，低了头，半晌说道：“那时候事情妥当了，又无凭据，你还理我呢！”赵姨娘道：“这有何难。
如今我虽手里没什么，也零零碎碎攒了几两梯己，还有几件衣服、簪子，你先拿了去。
下剩的，我写个欠银子的文契给你，你要什么保人也有，到那时我照数给你。
”马道婆道：“果然这样？”赵姨娘道：“这如何撒得谎！”说着便叫过一个心腹婆子来，在耳根底下嘁嘁喳喳说了几句话。
\jia{所谓“狐群狗党，大家难免”，看官着眼。
}那婆子出去了，一时回来，果然写了个五百两的欠契来。
赵姨娘便印了手模，\jia{痴妇，痴妇！}走到橱柜里将梯己拿了出来，与马道婆看看，道：“这个你先拿了去，做香烛供奉使费，可好不好？”马道婆看看白花花的一堆银子，又有欠契，并不顾青红皂白，\jia{有道婆作干娘者来看此句。
“并不顾”三字怕杀人。
千万件恶事皆从三字生出来。
可怕可畏可警，可长存戒之。
}满口里应着，伸手先去接了银子掖起来，然后收了欠契。
又向裤腰里掏了半晌，掏出十几个纸铰的青脸红发的鬼来，并两个纸人，\jia{如此现成，更可怕。
}\geng{如此现成，想贼婆所害之人岂止宝玉、阿凤二人哉？大家太君夫人诫之慎之。
}递与赵姨娘，又悄悄的道：“把他两个的年庚八字写在这两个纸人身上，\zhu{年庚八字：年庚：人诞生的年月日时。
以天干地支记年月日时，如甲子年、乙丑月、丙寅日、丁卯时，共八个字，故称为“八字”。
迷信说法，“八字”有好坏，它注定人的一生命运。
用巫术诅咒人时，要写明被咒者的年庚八字。
}一并五个鬼都掖在他们各人的床上就完了。
我只在家里作法，自有效验。
千万小心，不要害怕！”\jia{宝玉乃贼婆之寄名干儿，一样下此毒手，况阿凤乎？三姑六婆之害如此，即贾母之神明，在所不免。
其他只知吃斋念佛之夫人太君，岂能防范得来？此系老太君一大病。
作者一片婆心，不避嫌疑，特为写出，使看官再四着眼，吾家儿孙慎之戒之！}正才说完，只见王夫人的丫鬟进来找道：“奶奶可在这里，太太等你呢。
”二人方散了，不在话下。
\par
却说黛玉因见宝玉近日烫了脸，总不出门，倒时常在一处说说话儿。
这日饭后看了二三篇书，自觉无味，便同紫鹃、雪雁做了一回针线，更觉得烦闷。
便倚着房门出了一回神，\jia{所谓“闲倚绣房吹柳絮”是也。
\zhu{李商隐《访人不遇留别馆》：
卿卿不惜锁窗春，去作长楸走马身。
闲倚绣帘吹柳絮，日高深院断无人。
}
}信步出来，看阶下新迸出的稚笋，\jia{妙妙！“笋根稚子无人见”，今得颦儿一见，何幸如之。
\zhu{
杜甫《漫兴》九首之七：
糁径杨花铺白毡，点溪荷叶叠青钱。
笋根雉子无人见，沙上凫雏傍母眠。
}
}不觉出了院门。
一望园中，四顾无人，\jia{恐冷落园亭花柳，故有是十数字也。
}惟见花光柳影，鸟语溪声。
\jia{纯用画家笔写。
}林黛玉信步便往怡红院来，只见几个丫头舀水，都在回廊上围着看画眉洗澡呢。
\jia{闺中女儿乐事。
}听见房内有笑声，林黛玉便入房中看时，原来是李宫裁、凤姐、宝钗都在这里呢，一见他进来，都笑道：“这不又来了一个。
”林黛玉笑道：“今日齐全，倒像谁下帖子请来的。
”凤姐道：“前儿我打发人送了两瓶茶叶去，\geng{有照应。
}你往那去了？”黛玉笑道：“哦，可是我倒忘了，\jia{该云“我正看《会真记》呢”。
一笑。
}多谢多谢。
”凤姐又道：“你尝了可还好不好？”没有说完，宝玉便道：“论理可倒罢了，只是我说不大甚好，可也不知别人尝着怎么样。
”宝钗道：“味倒轻，只是颜色不大很好。
”\geng{二宝答言是补出诸艳俱领过之文。
乙酉冬，雪窗。
畸笏老人。
}凤姐道：“那是暹罗进贡来的。
\zhu{暹（暹音“先”）罗：古国名，在今泰国一带。
}我尝着也没什么趣儿，还不如我每日吃的呢。
”黛玉道：“我吃着好。
\jia{卿爱因味轻也。
卿如何担的起味厚之物耶？}”宝玉道：“你果然吃着好，把我这个也拿了去罢。
”凤姐道：“你真爱吃，我那里还有呢。
”林黛玉道：“果真的，我就打发人取去了。
”凤姐道：“不用取去，我叫人送来就是了。
我明日还有一件事求你，一同打发人送来。
”黛玉听了笑道：“你们听听，这是吃了他一点子茶叶，就来使唤我来了。
”凤姐笑道：“倒求你，你倒说这些闲话。
你既吃了我们家的茶，怎么还不给我们家作媳妇？”\zhu{吃了我们家的茶：女子受聘，俗谓“吃茶”。
《七修类稿》：种茶下子，不可移植，移植则不复生，故以喻女子受聘。
}\jia{二玉事，在贾府上下诸人，即看书人、批书人皆信定一段好夫妻，书中常常每每道及，岂其不然，叹叹！}众人听了都一齐笑起来。
\geng{二玉之配偶，在贾府上下诸人，即观者、批者、作者皆为无疑，故常常有此等点题语。
我也要笑。
}\par
黛玉便红了脸，一声儿也不言语，回过头去了。
李宫裁笑向宝钗道：“真真我们二婶子的诙谐是好的。
”\geng{好赞！该他赞。
}林黛玉含羞笑道：“什么诙谐，不过是贫嘴贱舌讨人厌恶罢了。
”\jia{此句还要候查。
\ping{此条脂评的意思大概是，提醒作者这句话可以在修改润色的时候，想想是否可以改得更好一些。
}}说着便啐了一口。
凤姐笑道：“你别作梦！给我们家作了媳妇，你想想——”便指宝玉道：“你瞧，人物儿、门第配不上，\jia{大大一泄，好接后文。
}
还是根基配不上？模样儿配不上，是家私配不上？那一点玷辱了谁呢？”林黛玉便起身要走。
宝钗便叫道：“颦儿急了，还不回来坐着。
走了倒没意思。
”说着便站起来拉住。
\par
只见赵姨娘和周姨娘两个人进来瞧宝玉。
李宫裁、宝钗、宝玉等都让他两个坐。
独凤姐只和黛玉说笑，正眼也不看他们。
宝钗方欲说话时，只见王夫人房内的丫头来说：“舅太太来了，请姑娘奶奶们出去呢。
”李宫裁听了，忙叫着凤姐等要走。
周、赵两个也忙辞了宝玉出去。
宝玉道：“我也不能出去，你们好歹别叫舅母进来。
”又道：“林妹妹，你先站一站，我和你说一句话。
”凤姐听了，回头向黛玉笑道：“有人叫你说话呢。
”说着，便把林黛玉往里一推，和李纨一同去了。
\par
这里宝玉拉着林黛玉的袖子，只是嘻嘻的笑，\geng{此刻好看之至！}心里有话，只是口里说不出来。
\jia{是已受镇，“说不出来”。
勿得错会了意。
}
此时林黛玉只是禁不住把脸红涨起来了，挣着要走。
宝玉忽然“嗳哟”了一声，说：“好头疼！”\jia{自黛玉看书起分三段写来，真无容针之空。
如夏日乌云四起，疾闪长雷不绝，不知雨落何时，忽然霹雳一声，倾盆大注，何快如之，何乐如之，其令人宁不叫绝！}林黛玉道：“该，阿弥陀佛！”\geng{黛玉念佛，是吃茶之语在心故也。
然摹写神妙，一丝不漏如此。
己卯冬夜。
}只见宝玉大叫一声：“我要死！”将身一纵，离地跳有三四尺高，嘴里乱嚷乱叫，说起胡话来了。
林黛玉并丫头们都唬慌了，忙去报知贾母、王夫人等。
此时王子腾的夫人也在这里，都一齐来看时，宝玉越发拿刀弄杖，寻死觅活的。
贾母、王夫人见了，唬的抖衣乱颤，且“儿”一声“肉”一声恸哭起来。
\zhu{恸[tòng]哭：极哀痛地哭。}
于是惊动众人，连贾赦、邢夫人、贾珍、贾政、贾琏、贾蓉、贾芸、贾萍、薛姨妈、薛蟠并家中一干家人，上上下下里里外外众媳妇丫头等，都来园内看视。
登时乱麻一般。
\jia{写玉兄惊动若许人忙乱，正写太君一人之钟爱耳。
看官勿被作者瞒过。
}正都没个主见，只见凤姐儿手持一把明晃晃钢刀砍进园来，见鸡杀鸡，见狗杀狗，见人就要杀人。
\jia{此处焉用鸡犬？然辉煌富丽，非处家之常也，鸡犬闲闲，始为儿孙千年之业，故于此处必用“鸡犬”二字，方是一族腾腾大舍。
}众人越发慌了。
周瑞媳妇忙带着几个有力量的胆壮的婆娘上去抱住，夺下刀来，抬回房去。
平儿、丰儿等哭的泪天泪地。
贾政等心中也有些烦难，顾了这里，丢不下那里。
\par
别人慌张自不必讲，独有薛蟠更比诸人忙到十分去：\jia{写呆兄忙是愈觉忙中之愈忙，且避正文之絮烦。
好笔仗，写得出。
}\geng{写呆兄是躲烦碎文字法。
好想头，好笔力。
《石头记》最得力处在此。
}又恐薛姨妈被人挤倒，又恐薛宝钗被人瞧见，又恐香菱被人臊皮——知道贾珍等是在女人身上做工夫的，\jia{从阿呆兄意中，又写贾珍一笔，妙！}因此忙的不堪。
忽一眼瞥见了林黛玉风流婉转，已酥倒在那里。
\jia{忙到容针不能。
此似唐突颦儿，却是写情字万不能禁止者，又可知颦儿之丰神若仙子也。
}\jia{忙中写闲，真大手眼，大章法。
}\par
当下众人七言八语，有的说请端公送祟的，\zhu{端公送祟：请巫师焚烧纸钱等物“送走鬼祟”的迷信仪式。
端公：即巫师。
}有的说请巫婆跳神的，\zhu{巫婆跳神：巫婆：旧时以装神弄鬼替人治病或祈祷的女人。
巫婆烧香上供，请“神仙附体”，手舞足蹈，代神降旨，叫跳神。
}
有的又荐什么玉皇阁的张真人，种种喧腾不一。
也曾百般的医治祈祷，问卜求神，总无效验。
堪堪的日落。
\zhu{堪堪：即“看看”，估量时间之辞，义近转眼。
}王子腾的夫人告辞去后，次日王子腾自己亲来瞧问。
\jia{写外戚，亦避正文之繁。
}接着小史侯家、邢夫人兄弟辈并各亲眷都来瞧看，也有送符水的，
\zhu{
符水：溶有符箓灰烬的水。道士用来治病。
符箓：亦作“符录”，音“符录”，道士巫师所画的一种图形或线条，相传可以役鬼神，辟病邪。
}
也有荐僧道的，也都不见效。
他叔嫂二人越发糊涂，不省人事，睡在床上，浑身火炭一般，口内无般不说。
到夜时，那些婆娘、媳妇、丫头们都不敢上前。
因此把他二人都抬到王夫人的上房内，\jia{收拾得干净有着落。
}\geng{收拾得得体正大。
}夜间派了贾芸等带着小子们挨次轮班看守。
贾母、王夫人、邢夫人、薛姨妈等寸地不离，只围着干哭。
\par
此时贾赦、贾政又恐哭坏了贾母，日夜熬油费火，闹的人口不安，也都没有主意。
贾赦还是各处去寻僧觅道。
贾政见都不灵效，着实懊恼，\jia{四字写尽政老矣。
}因阻贾赦道：“儿女之数，皆由天命，非人力可强者。
他二人之病出于不意，百般医治不效，想天意该当如此，也只好由他们去罢。
”\jia{念书人自应如是语。
}贾赦也不理此话，仍是百般忙乱，那里见些效验。
看看三日光阴，那凤姐和宝玉躺在床上，一发连气都将没了。
合家人口无不惊慌，都说没了指望，忙着将他二人的后世衣履都治备下了。
贾母、王夫人、贾琏、平儿、袭人这几个人，更比诸人哭的忘餐废寝，觅死寻活。
赵姨娘、贾环等心中欢喜称愿。
\jia{补明赵妪进怡红为作法也。
}\par
到了第四日早晨，贾母等正围着他两个哭时，只见宝玉睁开眼说道：\jia{“语不惊人死不休”，此之谓也。
}“从今以后，我可不在你家了！快些收拾，打发我走罢。
”贾母听了这话，就如同摘去心肝一般。
赵姨娘在旁劝道：“老太太也不必过于悲痛了。
\geng{断不可少此句。
}哥儿已是不中用了，不如把哥儿的衣裳穿好，让他早些回去罢，也免些苦。
只管舍不得他，这口气不断，他在那世里也受罪不安生。
”\geng{大遂心人必有是语。
}
这些话还没说完，被贾母照脸啐了一口唾沫，骂道：“烂了舌根的混帐老婆，谁叫你来多嘴多舌的！你怎么知道他在那世里受罪不安生？怎么见得不中用了？你愿他死了，有什么好处？你别做梦！他死了，我只和你们要命。
素日都是你们调唆着逼他写字念书，\jia{奇语，所谓溺爱者不明，然天生必有是一段文字的。
}把胆子唬破了，见了他老子还不像个避猫鼠儿？都不是你们这起淫妇调唆的！\zhu{都不是：难道不是。
}这会子逼死了他，你们遂了心了。
我饶那一个！”一面骂，一面哭。
贾政在旁听见这些话，心中越发难过，便喝退赵姨娘，自己上来委婉解劝。
一时又有人来回说：“两口棺材都作齐备了，\jia{偏写一头不了又一头之文，真步步紧之文。
}请老爷出去看。
”贾母听了，如火上浇油一般，便骂道：“是谁做了棺材？”一叠连声只叫把做棺材的拉来打死。
\par
正闹的天翻地覆，没个开交，只闻得隐隐的木鱼声响，\jia{不费丝毫勉强，轻轻收住数百言文字，《石头记》得力处全在此处。
以幻作真，以真作幻，看书人亦要如是看法为幸。
}念了一句：“南无解冤孽菩萨。
”\zhu{南无：佛教用语。
读“那摸”，虔诚皈依、祈求度我之意。
这里是普救众生的意思。
}又听说道：“有那人口不安，家宅颠倾，或逢凶险，或中邪祟不利者，我们善能医治。
”贾母、王夫人等听见这些话，那里还耐得住，便命人去快请来。
贾政虽不自在，奈贾母之言如何违拗；又想如此深宅，何得听的如此真切， 
\jia{作者是幻笔，合屋俱是幻耳，焉能无闻？}心中亦是希罕，\jia{政老亦落幻中。
}
便命人请了进来。
众人举目看时，原来是一个癞头和尚与一个跛足道人。
\jia{僧因凤姐，道因宝玉，一丝不乱。
\zhu{
癞僧、跛道出场的目的都是解救或超脱书中的人物———即度人。下面分析这八次度人活动的特点。
第一回癞僧、跛道度甄英莲（女）；第一回跛道度甄士隐（男）；第三回癞僧度林黛玉（女）；
第七回癞僧度薛宝钗（女）；第八回癞僧度薛宝钗（女）；第十二回跛道度贾瑞（男）；
第二十五回癞僧、跛道度王熙凤（女）、贾宝玉（男）；第六十六回跛道度柳湘莲（男）。
除第一次、第七次僧、道共同出场外，凡是癞僧出场所度者均为女性，跛道出场所度者均为男性。
所以评语说“僧因凤姐，道因宝玉”。
}
}只见那和尚是怎生模样：\par
\hop
鼻如悬胆两眉长，目似明星蓄宝光，\par
破衲芒鞋无住迹，腌臜更有满头疮。
\zhu{衲：音“那”，本意是缝补，因为和尚的衣服多用碎布拼成，故引申为僧衣。
腌臜[āza]：口语。意为肮脏、不干净。
}\par
\hop
看那道人又是怎生模样，但见：\par
\hop
一足高来一足低，浑身带水又拖泥。
\par
相逢若问家何处，却在蓬莱弱水西。
\zhu{蓬莱：传说渤海中的仙山。
弱水，汉代东方朔《十洲记》：“凤麟洲在西海之中央，四面有弱水绕之，鸿毛不浮，不可越也。
”}\par
\hop
贾政问道：“你道友二人在那庙焚修？”
\zhu{道友：一起修道的朋友。焚修：焚香修道。}
那僧笑道：“长官不须多言。
\jia{避俗套法。
}因闻得尊府人口不利，故特来医治。
”贾政道：“倒有两个人中邪，不知二位有何符水？”那道笑道：“你家现放着希世奇珍，如何倒还问我们有符水？”贾政听这话有意思，心中便动了，因说道：“小儿落草时虽带了一块宝玉下来，上面说能除邪祟，\geng{点题。
}谁知竟不灵验。
”那僧笑道：“长官，你那里知道那物的妙用。
只因他如今被声色货利所迷，\jia{石且能迷，可知其害不小。
观者着眼，方可读《石头记》。
}
故此不灵验了。
\jia{读书者观之。
}你今且取他出来，待我们持诵持诵，只怕就好了。
”\geng{“只怕”二字，是不知此石肯听持诵否？}\par
贾政听说，便向宝玉项上取下那玉来递与他二人。
那和尚接了过来，擎在掌上，长叹一声道：“青埂峰一别，展眼已过十三载矣！\geng{正点题，大荒山手捧时语。
}\ping{宝玉尚小。
}人世光阴，如此迅速，尘缘满日，若似弹指！\jia{见此一句，令人可叹可惊，不忍往后再看矣！}可羡你当时的那段好处：\par
\hop
天不拘兮地不羁，心头无喜亦无悲；\jia{所谓越不聪明越快活。
}\par
却因煅炼通灵后，便向人间觅是非。
\par
\hop
可叹你今朝这番经历：\par
\hop
粉渍脂痕污宝光，绮栊昼夜困鸳鸯。
\zhu{渍：音“字”，沾染。
脂：胭脂、香粉之类。
栊：音“龙”，房屋的窗户，在此代指房屋。
绮栊：华丽的房屋。
鸳鸯：借指男女。
上句谓通灵玉被脂粉玷污失去精彩的光泽。
下句是说宝玉在富贵的环境里，整天和姊妹丫鬟们在一起厮混。
}\par
沉酣一梦终须醒，\jia{无百年的筵席。
}冤孽偿清好散场！”\zhu{这两句意谓人生如梦境般虚幻，终有醒悟的时候；生活如还债般苦恼，还清了孽债，大家便散伙收场。
沉酣：浓睡貌。
}\jia{三次煅炼，焉得不成佛作祖？
\zhu{三：可能是指很多或多数。}
}\par
\hop
念毕，又摩弄一回，说了些疯话，递与贾政道：“此物已灵，不可亵渎，悬于卧室上槛。
\zhu{槛：本意是指门下的横木，即门槛，这里应该是指门上的横木。
}将他二人安在一室之内，除亲身妻母外，不可使外人冲犯。
\geng{是要紧语，是不可不写之套语。
}三十三天之后，包管身安病退，复旧如初。
”说着，回头便走了。
\geng{通灵玉除邪，全部百回只此一见，何得再言？僧道踪迹虚实，幻笔幻想，写幻人于幻文也。
壬午孟夏，雨窗。
}贾政赶着，还说让他二人坐了吃茶，要送谢礼，他二人早已出去了。
贾母等还只管使人去赶，那里有个踪影？少不得依言将他二人就安在王夫人卧室之内，将玉悬在门上。
王夫人亲自守着，不许别个人进来。
\par
至晚间，他二人竟渐渐的醒来，\jia{能领持诵，故如此灵效。
}说腹中饥饿。
贾母、王夫人等如得了珍宝一般，\jia{昊天罔极之恩如何报得？哭杀幼而丧亲者。
}旋熬了米汤来与他二人吃了，\zhu{旋：随即。
}精神渐长，邪祟少退，一家子才把心放下来。
\jia{通灵玉听癞和尚二偈即刻灵应，抵却前回若干《庄子》及语录机锋偈子。
正所谓物各有所主也。
}
\jia{
叹不得见玉兄“悬崖撒手”文字为恨。
[丁亥夏，畸笏叟。]
}李宫裁并贾府三艳、薛宝钗、林黛玉、平儿、袭人等在外间听信。
闻得吃了米汤，省了人事，别人未开口，林黛玉先就念了声“阿弥陀佛”。
\jia{针对得病时那一声。
}宝钗便回头看了他半日，“嗤”的一笑。
众人都不会意，惜春问道：“宝姐姐，好好的笑什么？”宝钗笑道：“我笑如来佛比人还忙：\zhu{如来佛：佛教对佛有十种称号，每种称号表示某种德行。
“如来”是佛的十种称号之一，通常就佛的“法身”而言，解释为无往而不在。
}\geng{这一句作正意看，馀皆雅谑，但此一谑抵颦儿半部之谑。
\ping{钗粉黛黑。
}}又要讲经说法，又要普渡众生；这如今宝玉与二姐姐病了，又是烧香还愿、\zhu{还愿：求神保佑的人实践对神许下的报酬，如祭祀、慈善、捐献。
}赐福消灾；今儿才好些，又要管林姑娘的姻缘了。
你说忙的可笑不可笑。
”黛玉不觉红了脸，啐了一口道：“你们这起人不是好人，不知怎么死！再不跟着好人学，只跟那些贫嘴恶舌的人学。
”一面说，一面摔帘子出去了。
\par
\jia{总批：先写红玉数行引接正文，是不作开门见山文字。
\hang
灯油引大光明普照菩萨，大光明普照菩萨引五鬼魇魔法是一线贯成。
\hang
通灵玉除邪，全部只此一见，却又不灵，遇癞和尚、跛道人一点方灵应矣。
写利欲之害如此。
\hang
此回本意是为禁三姑六婆进门之害，难以防范。
}\par
\geng{此回书因才干乖觉太露，\zhu{乖觉：机警，聪敏。
}引出事来，作者婆心为世之乖觉人为鉴。
}\par
\qi{总评：欲深魔重复何疑，苦海冤河解者谁？结不休时冤日盛，井天甚小性难移。
\zhu{
诗对“魇魔法”故事发感叹。冤家宜解不宜结，但大多数人偏偏不懂这个道理，所以“结不休时冤日盛”，引发了家族内部的 “自杀自灭”。
“井天”即坐井观天，比喻见识短浅。“井天甚小性难疑”则感叹人性的缺陷是造成“冤日甚”的原因。
}
}
\dai{049}{贾环故意烫伤宝玉}
\dai{050}{马道婆赵姨娘密谋}
\sun{p25-1}{戏彩霞贾环烫宝玉，马道婆索油保平安}{图右侧：一日，王夫人命贾环抄写《金刚咒》，不多时，宝玉回来了， 滚在王夫人怀里撒娇，躺下后又拉着贾环喜欢的丫鬟彩霞的手亲热。
素日原恨宝玉的贾环，心上越发按不下这口气，故作失手，将油灯向宝玉脸上一推，只听宝玉“哎哟”一声，但见满脸是油，起了一溜燎泡。
王夫人遂将赵姨娘叫过来，骂了一顿。
图左侧：过了一日，马道婆到府里来，见了宝玉，问其缘由，一面叹息，一面向宝玉脸上指画了指画，口内嘟嘟嚷嚷一番，说道：“包管好了。
这不过是一时飞灾。
”贾母听从马道婆建议，给庙里舍香油供奉菩萨，保佑宝玉平安。
}
\sun{p25-2}{魇魔法叔嫂逢五鬼，通灵玉蒙蔽遇双真}{马道婆收了赵姨娘的银子，暗地里作起法来。
图右侧：一日，宝玉拉着林黛玉的袖子，只是嘻嘻的笑，此时林黛玉只是禁不住把脸红涨起来了，挣着要走。
宝玉忽然大叫一声，一跳三四尺高，口内乱嚷；图中部：又见凤姐手持刀砍进园来，众人慌了。
次日，叔嫂二人不醒人事，眼看二人气息渐无，图左侧：忽听空中隐隐有木鱼声，原来是一僧一道。
请进后，那道人笑道：“你家现有稀世之宝，待我拿来持诵持诵，就好了。
”便从贾政手中接过宝玉项上那块玉，摩弄了一回，说了些疯话，递与贾政道：“此物已灵，三十三日之后，包管好了。
”}