\chapter{手足耽耽小动唇舌 \quad 不肖种种大承笞挞}
\zhu{耽耽：音“丹丹”，注目而视的样子。
笞挞：音“吃踏”，用棍杖篾板打罚。
}
\par
\qi{富贵公子，侯王应袭，容易在红粉场中作罪。
\zhu{“富贵公子”指贾宝玉，“侯王应袭”似乎是指忠顺王和北静王，他们都喜欢蒋玉菡，故曰“容易在红粉场中作罪”。}
风流情性，诗赋文词，偏只为莺花路间留滞。
笑嘻嘻，哭啼啼，总是一般情事。
}\par
却说王夫人唤他母亲上来，拿几件簪环当面赏与，又吩咐请几众僧人念经超度。
他母亲磕头谢了出去。
\ping{女儿被逼死，母亲还要磕头谢恩，着实可怜。
}\par
原来宝玉会过雨村回来听见了，便知金钏儿含羞赌气自尽，心中早又五内摧伤，进来被王夫人数落教训，也无可回说。
见宝钗进来，方得便出来，茫然不知何往，背着手，低头一面感叹，一面慢慢的走着，信步来至厅上。
刚转过屏门，不想对面来了一人正往里走，可巧儿撞了个满怀。
只听那人喝了一声“站住！”宝玉唬了一跳，抬头一看，不是别人，却是他父亲，不觉的倒抽了一口气，只得垂手一旁站了。
贾政道：“好端端的，你垂头丧气嗐些什么？\zhu{嗐：音“害”，表示不满，惋惜或懊悔。
}方才雨村来了要见你，叫你那半天你才出来；既出来了，全无一点慷慨挥洒谈吐，仍是葳葳蕤蕤。
\zhu{葳蕤[wēiruí]：
本指草木茂盛枝叶下垂貌，此指无精打采、萎靡不振。
}我看你脸上一团思欲愁闷气色，这会子又咳声叹气。
\zhu{咳[hāi]：
咳声叹气：因忧愁、烦闷或痛苦而发出叹息声。
}你那些还不足，还不自在？无故这样，却是为何？”宝玉素日虽是口角伶俐，只是此时一心总为金钏儿感伤，恨不得此时也身亡命殒，\meng{真有此情，真有此理。
}跟了金钏儿去。
如今见了他父亲说这些话，究竟不曾听见，只是怔呵呵的站着。
\par
贾政见他惶悚，\zhu{悚：音“送”三声，惊惧，恐惧。
}应对不似往日，原本无气的，这一来倒生了三分气。
方欲说话，忽有回事人来回：“忠顺亲王府里有人来，要见老爷。
”贾政听了，心下疑惑，暗暗思忖道：“素日并不和忠顺府来往，为什么今日打发人来？”一面想，一面令“快请”，急走出来看时，却是忠顺府长史官，\zhu{长史官：总管王府内事务的官吏。
从南朝起始设，其后各代王府都沿设此职。
}忙接进厅上坐了献茶。
未及叙谈，那长史官先就说道：“下官此来，并非擅造潭府，\zhu{造：到，去。潭府：深宅大院。
常用作对他人住宅的尊称。
潭：深邃的样子。
}皆因奉王命而来，有一件事相求。
看王爷面上，敢烦老大人作主，不但王爷知情，且连下官辈亦感谢不尽。
”\ping{直入主题，毫不寒暄，佐证了贾政所说的，贾家和忠顺府并不怎么来往。
}贾政听了这话，抓不住头脑，忙陪笑起身问道：“大人既奉王命而来，不知有何见谕，
\zhu{见谕：吩咐，指示。}
望大人宣明，学生好遵谕承办。
”那长史官便冷笑道：“也不必承办，只用大人一句话就完了。
我们府里有一个做小旦的琪官，一向好好在府里，如今竟三五日不见回去，各处去找，又摸不着他的道路，因此各处访察。
这一城内，十停人倒有八停人都说，\zhu{十停有八停：十分之八。
}他近日和衔玉的那位令郎相与甚厚。
下官辈等听了，尊府不比别家，可以擅入索取，\ping{言外之意是，别家如果被怀疑的话，就可以擅入索取。
}因此启明王爷。
王爷亦云：‘若是别的戏子呢，一百个也罢了；只是这琪官随机应答，谨慎老诚，甚合我老人家的心，竟断断少不得此人。
’\ping{如果王爷仅仅要琪官唱戏的话，琪官也不会逃跑。
可能王爷把琪官当作了娈童玩耍，才逼得他逃走了。
}故此求老大人转谕令郎，请将琪官放回，一则可慰王爷谆谆奉恳，二则下官辈也可免操劳求觅之苦\foot{长史官这段话，列藏本有独特异文：“……我们府里有一个作小旦的琪官，那原是奉旨由内园赐出，只从出来，好好在府里住了不上半年，如今三日五日不见了，各处去找，又摸不着他的道路，因此各处察访。
这一城内，十停人到有八停人都说，他竟日和衔玉的那位令郎相与甚厚。
下官辈听了，尊府不比别家，可以擅来索取，因此启明王爷。
王爷亦云：‘若是别的戏子，一百个也罢了，只是这琪官，乃奉旨所赐，不便转赠令郎。
’若令郎十分爱慕，老大人竟密题一本请旨，岂不两便。
若大人不题奏时，还得转达令郎，请将琪官放出。
一则可免王爷负恩之罪，二则下官辈也可免操劳求觅之苦。
”比别本多出的话，是拉扯上朝廷，称琪官乃“奉旨所赐”，如此上纲上线，宝玉的罪名就大了。
这段异文究竟是作者原稿，还是后人妄改，学界存在不同看法，录以备考。
}。
”说毕，忙打一躬。
\par
贾政听了这话，又惊又气，即命唤宝玉来。
宝玉也不知是何原故，忙赶来时，贾政便问：“该死的奴才！你在家不读书也罢了，怎么又做出这些无法无天的事来！那琪官现是忠顺王爷驾前承奉的人，你是何等草芥，无故引逗他出来，如今祸及于我。
”\ping{“祸及于我”让人感觉薄情。
}宝玉听了唬了一跳，忙回道：“实在不知此事。
究竟连‘琪官’两个字不知为何物，岂更又加‘引逗’二字！”说着便哭了。
贾政未及开言，只见那长史官冷笑道：“公子也不必掩饰。
或隐藏在家，或知其下落，早说了出来，我们也少受些辛苦，岂不念公子之德？”宝玉连说不知，“恐是讹传，也未见得。
”那长史官冷笑道：“现有据证，何必还赖？必定当着老大人说了出来，公子岂不吃亏？既云不知此人，那红汗巾子怎么到了公子腰里？”宝玉听了这话，不觉轰去魂魄，目瞪口呆，心下自思：“这话他如何得知！他既连这样机密事都知道了，大约别的瞒他不过，不如打发他去了，免的再说出别的事来。
”因说道：“大人既知他的底细，如何连他置买房舍这样大事倒不晓得了？听得说他如今在东郊离城二十里有个什么紫檀堡，他在那里置了几亩田地几间房舍。
想是在那里也未可知。
”那长史官听了，笑道：“这样说，一定是在那里。
我且去找一回，若有了便罢，若没有，还要来请教。
”\meng{宝玉其人，爱之有馀，岂可挞者？用此等文章逼之，能不使人肝胆愤烈，以成下文之严酷耶？}说着，便忙忙的走了。
\par
贾政此时气的目瞪口歪，一面送那长史官，一面回头命宝玉“不许动！回来有话问你！”一直送那官员去了。
才回身，忽见贾环带着几个小厮一阵乱跑。
贾政喝令小厮“快打，快打！”贾环见了他父亲，唬的骨软筋酥，忙低头站住。
贾政便问：“你跑什么？带着你的那些人都不管你，不知往那里逛去，由你野马一般！”喝令叫跟上学的人来。
贾环见他父亲盛怒，便乘机说道：“方才原不曾跑，只因从那井边一过，那井里淹死了一个丫头，我看见人头这样大，身子这样粗，泡的实在可怕，所以才赶着跑了过来。
”贾政听了惊疑，问道：“好端端的，谁去跳井？我家从无这样事情，自祖宗以来，皆是宽柔以待下人。
——大约我近年于家务疏懒，自然执事人操克夺之权，\zhu{克夺之权：生杀予夺之权。
}致使生出这暴殄轻生的祸患。
\zhu{暴殄：恣意糟踏。
殄：音“舔”，灭绝。
轻生：不爱惜生命。
}若外人知道，祖宗颜面何在！”\ping{暗写贾府以往对待下人的宽柔。
}喝令快叫贾琏、赖大、来兴\foot{原作“兴来”，除列本作“来兴儿来”、杨本作“来兴”外，诸本均同。
按“兴来”不通，故诸校本多据杨、列本校改作“来兴”，这样就衍生了一个人名出来。
虽然书中偶有这种昙花一现的人物，但此处贾政要找管理家务的人来问话，一个主子贾琏、一个奴才大总管赖大，已经够了，也无须第三人的。
目前没有其他更好的校法，暂仍之。
}。
\par
小厮们答应了一声，方欲叫去，贾环忙上前拉住贾政的袍襟，贴膝跪下道：“父亲不用生气。
此事除太太房里的人，别人一点也不知道。
我听见我母亲说……”说到这里，便回头四顾一看。
\meng{如画。
}贾政知意，将眼一看众小厮，小厮们明白，都往两边后面退去。
贾环便悄悄说道：“我母亲告诉我说，宝玉哥哥前日在太太屋里，拉着太太的丫头金钏儿强奸不遂，\meng{再逼下文，有不得不尽情苦打之势。
}打了一顿。
那金钏儿便赌气投井死了。
”\ping{手足耽耽小动唇舌，贾环促成了矛盾的集中爆发。
}话未说完，把个贾政气的面如金纸，\zhu{面如金纸：脸色像金纸一样毫无血色。
形容极为愤怒或恐惧。
金纸是做冥币用的纸。
}大喝：“快拿宝玉来！”一面说，一面便往里边书房里去，喝令：“今日再有人劝我，我把这冠带家私一应交与他与宝玉过去！\zhu{冠带：帽子和束带，是官服的代称，这里代指官爵。
家私：财产，代指家业。
}我免不得做个罪人，把这几根烦恼鬓毛剃去，寻个干净去处自了，\zhu{鬓毛：即头发，佛家称为“烦恼丝”。
干净：佛家以为人世污浊不净，唯有佛门才能通向清净世界，即所谓净土。
剃去烦恼鬓毛与寻个干净去处，都是出家当和尚的意思。
}也免得上辱先人下生逆子之罪。
”\meng{一激再激，实文实事。
}\ping{宝玉的母亲王夫人，天天吃斋念佛；宝玉的父亲贾政，一着急生气就要出家当和尚。
在这样的环境熏陶下，宝玉“悬崖撒手，弃而为僧”就显得可以理解了。
}众门客仆从见贾政这个形景，便知又是为宝玉了，一个个都是啖指咬舌，
\zhu{啖（音“旦”）：吃。}
连忙退出。
那贾政喘吁吁直挺挺坐在椅子上，满面泪痕，\meng{为天下父母一哭。
}一叠声“拿宝玉！拿大棍！拿索子捆上！把各门都关上！有人传信往里头去，立刻打死！”众小厮们只得齐声答应，有几个来找宝玉。
\par
那宝玉听见贾政吩咐他“不许动”，早知多凶少吉，那里承望贾环又添了许多的话。
正在厅上干转，怎得个人来往里头去捎信，偏生没个人，连茗烟也不知在那里。
正盼望时，只见一个老姆姆出来。
宝玉如得了珍宝，便赶上来拉他，说道：“快进去告诉：老爷要打我呢！快去，快去！要紧，要紧！”宝玉一则急了，说话不明白；二则老婆子偏生又聋，竟不曾听见是什么话，把“要紧”二字只听作“跳井”二字，便笑道：“跳井让他跳去，二爷怕什么？”宝玉见是个聋子，便着急道：“你出去叫我的小厮来罢。
”那婆子道：“有什么不了的事？老早的完了。
太太又赏了衣服，又赏了银子，怎么不了事的！”\meng{写老婆子爱说无要紧的话，真如见其人，如闻其声。
}\ping{老婆子属于做久了奴才的人，对于同为奴才的金钏的生命都很漠视。
}\par
宝玉急的跺脚，正没抓寻处，只见贾政的小厮走来，逼着他出去了。
贾政一见，眼都红紫了，也不暇问他在外流荡优伶，表赠私物，在家荒疏学业，淫辱母婢等语，\meng{了结得灵活。
}只喝令：“堵起嘴来，着实打死！”小厮们不敢违拗，只得将宝玉按在凳上，举起大板打了十来下。
贾政犹嫌打轻了，一脚踢开掌板的，自己夺过来，咬着牙狠命盖了三四十下。
\ping{老主子命令打小主子，小厮太难了。
}众门客见打的不祥了，忙上前夺劝。
贾政那里肯听，说道：“你们问问他干的勾当可饶不可饶！素日皆是你们这些人把他酿坏了，到这步田地还来解劝。
明日酿到他弑君杀父，你们才不劝不成！”\par
众人听这话不好听，知道气急了，忙又退出，只得觅人进去给信。
王夫人不敢先回贾母，只得忙穿衣出来，也不顾有人没人，忙忙赶往书房中来，\meng{为天下慈母一哭。
}慌的众门客小厮等避之不及。
王夫人一进房来，贾政更如火上浇油一般，那板子越发下去的又狠又快。
按宝玉的两个小厮忙松了手走开，宝玉早已动弹不得了。
贾政还欲打时，早被王夫人抱住板子。
贾政道：“罢了，罢了！今日必定要气死我才罢！”王夫人哭道：“宝玉虽然该打，老爷也要自重。
况且炎天暑日的，老太太身上也不大好，打死宝玉事小，倘或老太太一时不自在了，岂不事大！”\meng{父母之心，昊天罔极。
\zhu{罔：音“网”，通「无」，没有。昊天罔极：苍天广阔无穷尽。比喻父母恩德如苍天广大，无以回报。}
贾政、王夫人易地则皆然。
\zhu{易地：互换所处的位置。
}}\ping{在古代，作为父亲的贾政，对于自己的儿子贾宝玉和自己的妻子王夫人都有绝对的权威，王夫人只好搬出贾政的母亲劝丈夫，其实还是借助于父权，只是由于贾政的父亲去世早，贾政的母亲贾母就成了父权的代表。
}贾政冷笑道：“倒休提这话。
我养了这不肖的孽障，已经不孝；教训他一番，又有众人护持；不如趁今日一发勒死了，以绝将来之患！”说着，便要绳索来勒死。
王夫人连忙抱住哭道：“老爷虽然应当管教儿子，\ping{贾政这里可能是怨恨王夫人对于贾宝玉疏于管教，当自己管教的时候，王夫人又出面阻挡。
}也要看夫妻分上。
我如今已将五十岁的人，只有这个孽障，必定苦苦的以他为法，\zhu{法：这里可能是依靠的意思。
}我也不敢深劝。
今日越发要他死，岂不是有意绝我。
既要勒死他，快拿绳子来先勒死我，再勒死他。
我们娘儿们不敢含怨，到底在阴司里得个依靠。
\ji{未丧母者来细玩，既丧母者来痛哭。
} \meng{使人读之，声哽咽而泪如雨下。
}”说毕，爬在宝玉身上大哭起来。
贾政听了此话，不觉长叹一声，向椅上坐了，泪如雨下。
王夫人抱着宝玉，只见他面白气弱，底下穿着一条绿纱小衣皆是血渍。
\zhu{小衣：裤子的俗称。}
禁不住解下汗巾看，由臀至胫，
\zhu{胫[jìng]：小腿。}
或青或紫，或整或破，竟无一点好处，不觉失声大哭起来，“苦命的儿吓！”\zhu{吓：音“赫”，叹词，表示不满意，认为不该如此。
}因哭出“苦命儿”来，忽又想起贾珠来，便叫着贾珠哭道：“若有你活着，便死一百个我也不管了。
”\ping{王夫人对于贾宝玉很失望，更喜欢读书上进考科举的贾珠。
这时候王夫人搬出贾珠也是要提醒贾政自己已经死了一个儿子，不能再废一个了。
在儒家伦理里，对于王夫人来说，最重要的是她得有个儿子。这才能保证自己的身份和地位。
}此时里面的人闻得王夫人出来，那李宫裁、王熙凤与迎春姊妹早已出来了。
王夫人哭着贾珠的名字，\meng{慈母如画。
}别人还可，惟有宫裁禁不住也放声哭了。
贾政听了，那泪珠更似滚瓜一般滚了下来。
\par
正没开交处，忽听丫鬟来说：“老太太来了。
”一句话未了，只听窗外颤巍巍的声气说道：\meng{老人家神影活现。
}“先打死我，再打死他，岂不干净了！”贾政见他母亲来了，又急又痛，连忙迎接出来，只见贾母扶着丫头，喘吁吁的走来。
\par
贾政上前躬身陪笑道：“大暑热天，母亲有何生气亲自走来？有话只该叫了儿子进去吩咐。
”贾母听说，便止住步喘息一回，\meng{大家规模，一丝不乱。
}厉声说道：“你原来是和我说话！我倒有话吩咐，只是可怜我一生没养个好儿子，却教我和谁说去！”贾政听这话不像，
\zhu{不像：指言行超越常轨，不成话。}
忙跪下含泪说道：“为儿的教训儿子，也为的是光宗耀祖。
母亲这话，我做儿的如何禁得起？”贾母听说，便啐了一口，说道：“我说一句话，你就禁不起，你那样下死手的板子，难道宝玉就禁得起了？\meng{偏有是理。
}你说教训儿子是光宗耀祖，当初你父亲怎么教训你来！\meng{如此碍犯文字，随景生情，毫无牵滞。
}”说着，不觉就滚下泪来。
\par
贾政又陪笑道：“母亲也不必伤感，皆是作儿的一时性起，从此以后再不打他了。
”贾母便冷笑道：“你也不必和我使性子赌气的。
你的儿子，我也不该管你打不打。
我猜着你也厌烦我们娘儿们。
不如我们赶早儿离了你，大家干净！”说着便令人去看轿马，“我和你太太宝玉立刻回南京去！”家下人只得干答应着。
贾母又叫王夫人道：“你也不必哭了。
如今宝玉年纪小，你疼他，他将来长大成人，为官作宰的，也未必想着你是他母亲了。
你如今倒不要疼他，只怕将来还少生一口气呢。
”\ping{贾母指桑骂槐，明说宝玉，暗指贾政长大成人，为官作宰后，不想着自己作为母亲疼他的恩情，反而惹自己生气。
}
贾政听说，忙叩头哭道：“母亲如此说，贾政无立足之地。
”贾母冷笑道：“你分明使我无立足之地，你反说起你来！只是我们回去了，你心里干净，看有谁来许你打。
”一面说，一面只令快打点行李车轿回去。
贾政苦苦叩求认罪。
\ping{贾政此生科举无望，全家没几个出息的，有出息的儿子死了，从他接收到的信息来说，小儿子如此不成器，确实需要管教，可是又被母亲指责，贾政也太难了。
}\par
贾母一面说话，一面又记挂宝玉，忙进来看时，只见今日这顿打不比往日，又是心疼，又是生气，也抱着哭个不了。
王夫人与凤姐等解劝了一会，方渐渐的止住。
早有丫鬟媳妇等上来，要搀宝玉，凤姐便骂道：\meng{能事者自不凡。
}“糊涂东西，也不睁开眼瞧瞧！打的这么个样儿，还要搀着走！还不快进去把那藤屉子春凳抬出来呢。
”\zhu{春凳：一种面较宽的可坐可卧的长凳。
藤屉子：凳面用藤皮编成。
}众人听说连忙进去，果然抬出春凳来，将宝玉抬放凳上，随着贾母王夫人等进去，送至贾母房中。
\par
彼时贾政见贾母气未全消，不敢自便，也跟了进去。
看看宝玉，果然打重了。
再看看王夫人，“儿”一声，“肉”一声，“你替珠儿早死了，留着珠儿，免你父亲生气，我也不白操这半世的心了。
这会子你倘或有个好歹，丢下我，叫我靠那一个！”\ping{王夫人对于贾宝玉真是失望透顶了，甚至要用宝玉的死换回贾珠的活，只是因为别无选择，自己只剩下这一个儿子，只能依靠他。
}数落一场，又哭“不争气的儿”。
贾政听了，也就灰心，\meng{天下作父兄者，教子弟时亦当留意。
}自悔不该下毒手打到如此地步。
先劝贾母，贾母含泪说道：“你不出去，还在这里做什么！难道于心不足，还要眼看着他死了才去不成！\meng{遣之有法。
}”贾政听说，方退了出来。
\par
此时薛姨妈同宝钗、香菱、袭人、史湘云也都在这里。
袭人满心委屈，只不好十分使出来，见众人围着，灌水的灌水，打扇的打扇，自己插不下手去，便越性走出来到二门前，令小厮们找了茗烟来细问：\meng{各自有各自一番作用。
}“方才好端端的，为什么打起来？你也不早来透个信儿！”茗烟急的说：“偏生我没在跟前，打到半中间我才听见了。
忙打听原故，却是为琪官金钏姐姐的事。
”袭人道：“老爷怎么得知道的？”茗烟道：“那琪官的事，多半是薛大爷素日吃醋，没法儿出气，不知在外头唆挑了谁来，在老爷跟前下的火。
\zhu{下的火：使坏进谗的意思。
}那金钏儿的事是三爷说的，我也是听见老爷的人说的。
”袭人听了这两件事都对景，\zhu{对景：对得上号；情况符合。
}心中也就信了八九分。
然后回来，只见众人都替宝玉疗治。
调停完备，
\zhu{调停：照料，安排（多见于早期白话）。}
贾母令“好生抬到他房内去”。
众人答应，七手八脚，忙把宝玉送入怡红院内自己床上卧好。
又乱了半日，众人渐渐散去，袭人方进前来经心扶侍，\zhu{经心：留意，留心。
}问他端的。
且听下回分解。
\par
\qi{总评：严酷其刑以教子，不情中十分用情；\zhu{此句指贾政打宝玉。
贾政的“严酷其刑”看似无情，但目的是让宝玉“走正路”，还是出于父子之情。
}牵连不断以思婢，有恩处一等无恩。
\zhu{此句指王夫人因金钏儿自杀而内疚不安。
王夫人厚葬金钏，似乎“有恩”，但实际上正是王夫人造成了金钏的悲剧，所以说“有恩处一等无恩”。
}严父慈母一般爱子，亲优溺婢总是乖淫。
\zhu{
优指蒋玉菡，婢指金钏。
乖：背离，不正常。
}蒙头花柳，谁解春光，
\zhu{这两句的意思是，宝玉“亲优溺婢”，其中自有痴情真情，只是难为一般人所理解，就像蒙着头看花红柳绿，难见其美艳。}
跳出樊笼，\zhu{樊笼：鸟笼，比喻受约束或不自由的境地。
}一场笑话。
\zhu{这两句的意思是说如果从人生如梦之价值虚无的立场观照，无论宝玉、贾政、王夫人的行为，都是可笑的，
故云“跳出樊笼，一场笑话”。陶渊明《归园田居》中有“久在樊笼里，复得返自然”，陶诗中樊笼指仕途，这里泛指整个人生。
}
}
\dai{065}{不肖种种大承笞挞}
\dai{066}{贾母训斥贾政}
\sun{p33-1}{手足耽耽小动唇舌，不肖种种大承笞挞}{图上侧中部：贾雨村拜访贾政，并要见贾宝玉。图右侧：接着，贾政又听贾环谗言，说金钏投井实因宝玉强奸未遂。
图左侧：贾政气极，喝令下人：“堵起嘴来，着实打死！”又嫌下人打得轻，自己夺过大板，狠命地打。
图中部：王夫人及贾母闻讯赶来。
}