\chapter{林潇湘魁夺菊花诗 \quad 薛蘅芜讽和螃蟹咏}
\ji{题曰“菊花诗”、“螃蟹咏”，偏自太君前阿凤若许诙谐中不失体、\zhu{体：礼体、礼数。
}鸳鸯平儿宠婢中多少放肆之迎合取乐写来，似难入题，却轻轻用弄水戏鱼看花等游玩事及王夫人云“这里风大”一句收住入题，并无纤毫牵强，此重作轻抹法也。
\zhu{
重作：重要的创作需要重笔着力描写。轻抹：这里指用轻描淡写。
重作轻抹表现了作者写作功力之深，举重若轻。
}
妙极！好看煞！}\par
话说宝钗湘云二人计议已妥，一宿无话。
湘云次日便请贾母等赏桂花。
贾母等都说道：“是他有兴头，须要扰他这雅兴。
”\ji{若在世俗小家，则云：“你是客，在我们舍下，怎么反扰你的呢？”一何可笑。
}至午，果然贾母带了王夫人凤姐兼请薛姨妈等进园来。
贾母因问：“那一处好？”\ji{必如此问方好。
}王夫人道：“凭老太太爱在那一处，就在那一处。
”\ji{必是王夫人如此答方妙。
}凤姐道：“藕香榭已经摆下了，那山坡下两颗桂花开的又好，河里的水又碧清，坐在河当中亭子上岂不敞亮，看着水眼也清亮。
”
\zhu{水眼：泉眼。}
\ji{智者乐水，岂其然乎？}贾母听了，说：“这话很是。
”说着，就引了众人往藕香榭来。
原来这藕香榭盖在池中，四面有窗，左右有曲廊可通，亦是跨水接岸，后面又有曲折竹桥暗接。
众人上了竹桥，凤姐忙上来搀着贾母，口里说：“老祖宗只管迈大步走，不相干的，这竹子桥规矩是咯吱咯喳的。
”\ji{如见其势，如临其上，非走过者形容不到。
}\par
一时进入榭中，\zhu{榭：音“谢”，建在高土台或水面（或临水）上的木屋。
}只见栏杆外另放着两张竹案，一个上面设着杯箸酒具，一个上头设着茶筅茶盂各色茶具。
\zhu{
茶筅（筅音“险”）：用竹子做的洗涤茶具的刷箒。
茶盂[yú]：茶具，用于盛接废弃茶水的器具。
}
那边有两三个丫头煽风炉煮茶，这一边另外几个丫头也煽风炉烫酒呢。
贾母喜的忙问：“这茶想的到，且是地方，东西都干净。
”湘云笑道：“这是宝姐姐帮着我预备的。
”贾母道：“我说这个孩子细致，凡事想的妥当。
”一面说，一面又看见柱上挂的黑漆嵌蚌的对子，\zhu{嵌蚌：即嵌螺钿，将蚌壳有光泽的部分加工嵌入器物表面的装饰工艺。
}命人念。
湘云念道：\par
\hop
芙蓉影破归兰桨，菱藕香深写竹桥。
\zhu{
芙蓉：荷花。上句的意境是从王维《山居秋暝》“竹喧归浣女，莲动下渔舟”得到启发。
在技巧上同样借鉴了先果后因的手法，先闻声见动，后方出人。上句若写成“兰桨归时莲影破”就平淡无奇了，
写：画。下句说竹桥架于菱藕水面，恰如画出。
另一种解释，程高本“写”作“泻”，流溢。桥下有水，荷香如水一般泛滥，也可以理解为菱藕香的深处，流水泻过竹桥。
}\ji{妙极！此处忽又补出一处不入贾政“试才”一回，皆错综其事，不作一直笔也。
}\par
\hop
贾母听了，又抬头看匾，因回头向薛姨妈道：“我先小时，家里也有这么一个亭子，叫做什么‘枕霞阁’。
我那时也只像他们这么大年纪，同姊妹们天天顽去。
那日谁知我失了脚掉下去，几乎没淹死，好容易救了上来，\zhu{好容易：好不容易。
}到底被那木钉把头碰破了。
如今这鬓角上那指头顶大一块窝儿就是那残破了。
众人都怕经了水，又怕冒了风，都说活不得了，谁知竟好了。
”\par
凤姐不等人说，先笑道：“那时要活不得，如今这大福可叫谁享呢！可知老祖宗从小儿的福寿就不小，神差鬼使碰出那个窝儿来，好盛福寿的。
寿星老儿头上原是一个窝儿，因为万福万寿盛满了，所以倒凸高出些来了。
”未及说完，贾母与众人都笑软了。
\ji{看他忽用贾母数语，闲闲又补出此书之前似已有一部《十二钗》的一般，令人遥忆不能一见，余则将欲补出枕霞阁中十二钗来，岂不又添一部新书？}贾母笑道：“这猴儿惯的了不得了，只管拿我取笑起来，恨的我撕你那油嘴。
”凤姐笑道：“回来吃螃蟹，恐积了冷在心里，讨老祖宗笑一笑开开心，一高兴多吃两个就无妨了。
”贾母笑道：“明儿叫你日夜跟着我，我倒常笑笑觉的开心，不许回家去。
”王夫人笑道：“老太太因为喜欢他，才惯的他这样，还这样说，他明儿越发无礼了。
”贾母笑道：“我喜欢他这样，况且他又不是那不知高低的孩子。
家常没人，娘儿们原该这样。
横竖礼体不错就罢，没的倒叫他从神儿似的作什么。
”\zhu{从神儿：跟从神仙，形容拘谨严肃的样子。
}\ji{近之暴发专讲礼法，竟不知礼法，此似无礼而礼法井井，所谓“整瓶不动半瓶摇”，又曰“习惯成自然”，真不谬也。
}
\ping{王夫人在贾母面前就是恭顺有余灵活不足“从神儿似的”，这里贾母在暗刺王夫人。}
\par
说着，一齐进入亭子，献过茶，凤姐忙着搭桌子，要杯箸。
上面一桌，贾母、薛姨妈、宝钗、黛玉、宝玉；东边一桌，史湘云、王夫人、迎、探、惜；西边靠门一桌，李纨和凤姐的，虚设坐位，二人皆不敢坐，只在贾母王夫人两桌上伺候。
凤姐吩咐：“螃蟹不可多拿来，仍旧放在蒸笼里，拿十个来，吃了再拿。
”一面又要水洗了手，站在贾母跟前剥蟹肉，头次让薛姨妈。
薛姨妈道：“我自己掰着吃香甜，不用人让。
”凤姐便奉与贾母。
二次的便与宝玉，又说：“把酒烫的滚热的拿来。
”又命小丫头们去取了菊花叶儿、桂花蕊熏的绿豆面子来，\zhu{绿豆面子：即绿豆粉，经桂花和菊花叶之类熏过，供洗去手上螃蟹的油腥用的。
}预备着洗手。
史湘云陪着吃了一个，就下座来让人，又出至外头，令人盛两盘子与赵姨娘周姨娘送去。
又见凤姐走来道：“你不惯张罗，你吃你的去。
我先替你张罗，等散了我再吃。
”湘云不肯，又令人在那边廊上摆了两桌，让鸳鸯、琥珀、彩霞、彩云、平儿去坐。
鸳鸯因向凤姐笑道：“二奶奶在这里伺候，我们可吃去了。
”凤姐儿道：“你们只管去，都交给我就是了。
”说着，史湘云仍入了席。
凤姐和李纨也胡乱应个景儿。
\par
凤姐仍是下来张罗，一时出至廊上，鸳鸯等正吃的高兴，见他来了，鸳鸯等站起来道：“奶奶又出来作什么？让我们也受用一会子。
”凤姐笑道：“鸳鸯小蹄子越发坏了，我替你当差，倒不领情，还抱怨我。
还不快斟一钟酒来我喝呢。
”鸳鸯笑着忙斟了一杯酒，送至凤姐唇边，凤姐一扬脖子吃了。
平儿早剔了一壳黄子送来，凤姐道：“多倒些姜醋。
”一面也吃了，笑道：“你们坐着吃罢，我可去了。
”\par
鸳鸯笑道：“好没脸，吃我们的东西。
”凤姐儿笑道：“你和我少作怪。
你知道你琏二爷爱上了你，要和老太太讨了你做小老婆呢。
”鸳鸯道：“啐，这也是作奶奶说出来的话！我不拿腥手抹你一脸算不得。
”说着赶来就要抹。
凤姐儿央道：“好姐姐，饶我这一遭儿罢。
”琥珀笑道：“鸳丫头要去了，平丫头还饶他？你们看看他，没有吃了两个螃蟹，倒喝了一碟子醋，他也算不会揽酸了。
”\zhu{揽酸：吃醋。
}\ping{平儿“算不会揽酸”，暗指凤姐更容易吃醋。
这里的吃醋，既指蘸醋吃，也指嫉妒。
}平儿手里正掰了个满黄的螃蟹，听如此奚落他，便拿着螃蟹照着琥珀脸上抹来，口内笑骂“我把你这嚼舌根的小蹄子！”琥珀也笑着往旁边一躲，平儿使空了，往前一撞，正恰恰的抹在凤姐儿腮上。
凤姐儿正和鸳鸯嘲笑，不防唬了一跳，嗳哟了一声。
众人撑不住都哈哈的大笑起来。
凤姐也禁不住笑骂道：“死娼妇！吃离了眼了，\zhu{离了眼：瞎了眼。
}混抹你娘的。
”平儿忙赶过来替他擦了，亲自去端水。
鸳鸯道：“阿弥陀佛！这是个报应。
”\par
贾母那边听见，一叠声问：“见了什么这样乐，告诉我们也笑笑。
”鸳鸯等忙高声笑回道：“二奶奶来抢螃蟹吃，平儿恼了，抹了他主子一脸的螃蟹黄子。
主子奴才打架呢。
”贾母和王夫人等听了也笑起来。
贾母笑道：“你们看他可怜见的，把那小腿子脐子给他点子吃也就完了。
”鸳鸯等笑着答应了，高声又说道：“这满桌子的腿子，二奶奶只管吃就是了。
”凤姐洗了脸走来，又伏侍贾母等吃了一回。
黛玉独不敢多吃，只吃了一点儿夹子肉就下来了。
\par


贾母一时不吃了，大家方散，都洗了手，也有看花的，也有弄水看鱼的，游玩了一回。
王夫人因回贾母说：“这里风大，才又吃了螃蟹，老太太还是回房去歇歇罢了。
若高兴，明日再来逛逛。
”贾母听了，笑道：“正是呢。
我怕你们高兴，我走了又怕扫了你们的兴。
既这么说，咱们就都去吧。
”回头又嘱咐湘云：“别让你宝哥哥、林姐姐多吃了。
”湘云答应着。
又嘱咐湘云、宝钗二人说：“你两个也别多吃。
那东西虽好吃，不是什么好的，吃多了肚子疼。
”二人忙应着送出园外，仍旧回来，令将残席收拾了另摆。
宝玉道：“也不用摆，咱们且作诗。
把那大团圆桌就放在当中，酒菜都放着。
也不必拘定坐位，有爱吃的大家去吃，散坐岂不便宜。
”宝钗道：“这话极是。
”湘云道：“虽如此说，还有别人。
”因又命另摆一桌，拣了热螃蟹来，请袭人、紫鹃、司棋、待书、入画、莺儿、翠墨等一处共坐。
山坡桂树底下铺下两条花毡，命答应的婆子并小丫头等也都坐了，只管随意吃喝，等使唤再来。
\par
湘云便取了诗题，用针绾在墙上。
\zhu{绾：音“碗”，系。
}众人看了，都说：“新奇固新奇，只怕作不出来。
”湘云又把不限韵的原故说了一番。
宝玉道：“这才是正理，我也最不喜限韵。
”林黛玉因不大吃酒，又不吃螃蟹，自令人掇了一个绣墩倚栏杆坐着，\zhu{掇：音“多”，拾取。
绣墩：有文饰彩绣或彩绘的坐墩。
其上或加绣花套子。
}拿着钓竿钓鱼。
宝钗手里拿着一枝桂花玩了一回，俯在窗槛上掐了桂蕊掷向水面，引的游鱼浮上来唼喋。
\zhu{唼喋：音“霎闸”，鱼或水鸟聚食声。
这里指鱼嘴开合，咂水吞食。
}湘云出一回神，又让一回袭人等，又招呼山坡下的众人只管放量吃。
探春和李纨惜春立在垂柳阴中看鸥鹭。
迎春又独在花阴下拿着花针穿茉莉花。
\zhu{
花针：有针鼻儿可以连着线把花穿起来，做成手链或项链。
}
\ji{看他各人各式，亦如画家有孤耸独出则有攒三聚五，疏疏密密，直是一幅《百美图》。
}
宝玉又看了一回黛玉钓鱼，一回又俯在宝钗旁边说笑两句，一回又看袭人等吃螃蟹，自己也陪他饮两口酒。
袭人又剥一壳肉给他吃。
\par
黛玉放下钓竿，走至座间，拿起那乌银梅花自斟壶来，\zhu{乌银：一种夹用硫磺、特殊方法熔铸的黑色银质。
乌银梅花自斟壶：用乌银所制、上有梅花图案、随手自斟用的小酒壶。
}\ji{写壶非写壶，正写黛玉。
}拣了一个小小的海棠冻石蕉叶杯。
\zhu{
海棠：指酒杯的式样形如四瓣状的海棠花。
冻石：是一种半透明的名贵石头，因晶莹如冰冻而得名。
蕉叶杯：一种较浅的杯子，形似蕉叶。
}\ji{妙杯！非写杯，正写黛玉。
“拣”字有神理，盖黛玉不善饮，此任性也。
}丫鬟看见，知他要饮酒，忙着走上来斟。
黛玉道：“你们只管吃去，让我自斟，这才有趣儿。
”说着便斟了半盏，看时却是黄酒，因说道：“我吃了一点子螃蟹，觉得心口微微的疼，须得热热的喝口烧酒。
”宝玉忙道：“有烧酒。
”便令将那合欢花浸的酒烫一壶来。
\zhu{浸：泡，这里是酿造的意思。
}\ji{伤哉！作者犹记矮䫜舫前以合欢花酿酒乎？屈指二十年矣。
\zhu{矮䫜舫究在何地，尚不清楚。从此句批语看，《红楼梦》作者曹雪芹及作批者二十年前均曾参与此事。}
}黛玉也只吃了一口便放下了。
\par
宝钗也走过来，另拿了一只杯来，也饮了一口，便蘸笔至墙上把头一个《忆菊》勾了，底下又赘了一个“蘅”字。
\ji{妙极韵极！}宝玉忙道：“好姐姐，第二个我已经有了四句了，你让我作罢。
”宝钗笑道：“我好容易有了一首，你就忙的这样。
”黛玉也不说话，接过笔来把第八个《问菊》勾了，接着把第十一个《菊梦》也勾了，也赘一个“潇”字。
\ji{这两个妙题料定黛卿必喜，岂让人作去哉？}宝玉也拿起笔来，将第二个《访菊》也勾了，也赘上一个“绛”字。
探春走来看看道：“竟没有人作《簪菊》，让我作这《簪菊》。
”又指着宝玉笑道：“才宣过总不许带出闺阁字样来，你可要留神。
”\par
说着，只见史湘云走来，将第四第五《对菊》《供菊》一连两个都勾了，也赘上一个“湘”字。
探春道：“你也该起个号。
”湘云笑道：“我们家里如今虽有几处轩馆，我又不住着，借了来也没趣。
”\ji{近之不读书暴发户偏爱起一别号。
一笑。
}宝钗笑道：“方才老太太说，你们家也有这个水亭叫‘枕霞阁’，难道不是你的。
如今虽没了，你到底是旧主人。
”众人都道有理，宝玉不待湘云动手，便代将“湘”字抹了，改了一个“霞”字。
\par
又有顿饭工夫，十二题已全，各自誊出来，都交与迎春，另拿了一张雪浪笺过来，\zhu{雪浪笺：一种白色诗笺，纸中有波浪形暗纹。
此外，还有一种厚的生宣纸，也叫雪浪纸。
}一并誊录出来，某人作的底下赘明某人的号。
李纨等从头看起：\par
\hop
忆菊 \quad 蘅芜君\ji{真用此号，妙极！}\par
怅望西风抱闷思，蓼红苇白断肠时。
\zhu{蓼：这里指红蓼，干叶均呈紫红色，夏秋之际开粉红小花。
苇：芦苇，夏秋之际扬白絮。
断肠：形容极度悲伤的情怀，这里喻忆菊心情之切。
}\par
空篱旧圃秋无迹，\zhu{空篱：菊篱之中空荡无物。
旧圃：去年的花圃。
秋无迹：即菊无迹，没有菊。用“秋”字代指菊花，好像菊花是秋天的灵魂。
}瘦月清霜梦有知。
\zhu{瘦月清霜：极言秋夜寂冷的景色。
梦有知：在梦中才能见到。
知：见。
}\par
念念心随归雁远，寥寥坐听晚砧痴。
\zhu{砧：音“针”，捣衣声，古时妇女为远人作寒衣多于秋夜将衣捣平，故砧声多用以表达妇女秋夜捣衣怀念远人的意境。
}\par
谁怜我为黄花病，\zhu{黄花：菊花。
}慰语重阳会有期。
\zhu{重阳：即阴历九月初九日。
《易经》以九为阳数，因九月九日都逢阳数，故重九亦称重阳。
旧俗多在重阳节赏菊饮酒。
}\par
\hop
访菊 \quad 怡红公子\par
闲趁霜晴试一游，酒杯药盏莫淹留。
\zhu{“酒杯”句：谓不要因为贪杯饮酒或因病吃药而被绊住，不出访菊。
淹留：久留，滞留。
}\par
霜前月下谁家种，槛外篱边何处秋。
\zhu{秋：秋色，在这里指菊花。
}\par
蜡屐远来情得得，\zhu{屐：音“基”，有齿的木底鞋，古时多着以登山。
屐上打蜡，可防湿耐用。
得得：犹“特特”，特地。
这里作情致很高解。
}冷吟不尽兴悠悠。
\zhu{冷吟：即秋吟，冷秋吟诗。
}\par
黄花若解怜诗客，\zhu{解：懂得，理解。
怜：爱怜。
诗客：诗人，作诗者自指。
}休负今朝挂杖头。
\zhu{挂杖头：与首联下句呼应，指诗人杖头挂钱，沽酒访菊。
《晋书·阮籍传》：阮修为籍从子，“常步行，以百钱挂杖头，至酒肆，便独酣畅。
”}\par
\hop
种菊\quad  怡红公子\par
携锄秋圃自移来，篱畔庭前故故栽。
\zhu{故故：故意；特意。
}\par
昨夜不期经雨活，今朝犹喜带霜开。
\par
冷吟秋色诗千首，\zhu{秋色：指菊。
}醉酹寒香酒一杯。
\zhu{酹：音“泪”，洒酒以祭。
寒香：以菊花清冷的幽香代指菊。
}\par
泉溉泥封勤护惜，好知井迳绝尘埃。
\zhu{
好知：须知。
迳：同“径”。
井径：田间小路，此指种菊处。
绝：弃绝。
尘埃：喻指世俗社会。
下句是说，愿同井径亲近，而与尘埃相绝，意含愿与秋菊偕隐，超尘拔俗，息绝世俗的交游。
}\par
\hop
对菊\quad  枕霞旧友\par
别圃移来贵比金，\zhu{别圃：即远圃。
别：远。
}一丛浅淡一丛深。
\par
萧疏篱畔科头坐，\zhu{
萧疏：指秋天萧条疏落的景象。
畔：旁边。
科头：指不戴帽子，表示疏狂不羁。
}清冷香中抱膝吟。
\zhu{清冷香：指菊花。
}\par
数去更无君傲世，看来惟有我知音。
\zhu{数去：数算起来。
知音：知己好友。
本意为闻琴声而解弹奏者的心意。
见《列子·汤问》载钟子期听俞伯牙弹琴事。
}\par
秋光荏苒休辜负，相对原宜惜寸阴。
\zhu{惜寸阴：爱惜时间。
阴：光阴。
}\par
\hop
供菊\quad  枕霞旧友\zhu{供菊：折菊插于瓶中，放置室内供玩赏。
}\par
弹琴酌酒喜堪俦，\zhu{俦：音“愁”，伴侣。
}几案婷婷点缀幽。
\par
隔座香分三径露，\zhu{分：散发。
三径，指栽菊的庭院。
陶渊明《归去来辞》：“三径就荒，松菊犹存。
”}抛书人对一枝秋。
\zhu{上句中的“三径露”与下句“一枝秋”互文，均指菊。
这两句的意思是供菊人抛下看的书，隔着座位看到菊花并闻到供菊散发的香气。
}\par
霜清纸帐来新梦，\zhu{霜清：指秋天，秋日有霜。
上句意谓，因室中供菊，使得清秋季节纸帐中睡觉也出现别具新意的梦境。
}圃冷斜阳忆旧游。
\zhu{下句回忆未折未供之前在夕阳残照中游赏清冷菊圃时的情景，以衬托和加强当前供菊为友的喜悦亲切心情。
这就是下文黛玉说的“背面傅粉”手法。
}\par
傲世也因同气味，\zhu{同气味：情趣相同。
}春风桃李未淹留。
\zhu{春风桃李：喻追求世俗荣利的人。
淹留：久留，滞留。
}\zhu{这两句说自己同秋菊情操一样，故对在春风中摇曳弄姿的桃花李花从不驻足欣赏。
}\par
\hop
咏菊\quad  潇湘妃子\par
无赖诗魔昏晓侵，\zhu{无赖：纠缠不舍。
诗魔：指诗人不可抑止的创作冲动。
佛家以扰乱身心，迷恋外物，妨碍修行的心理活动为魔。
昏晓：犹言早早晚晚。
侵：侵扰。
}绕篱欹石自沉音。
\zhu{
欹：音“七”，倾斜。
欹石：即倚石。
沉音：即沉吟，沉思低诵。
}\par
毫端蕴秀临霜写，\zhu{毫端：笔尖。
蕴秀：谓饱含隽逸的才思和辞藻。
临霜：迎霜。
}口齿噙香对月吟。
\zhu{噙香：口含菊的清香。
“香”也兼喻丽辞佳句。
}\par
满纸自怜题素怨，\zhu{素怨：秋怨。
}片言谁解诉秋心。
\zhu{秋心：感秋而生的情怀。
合即“愁”字。
}\par
一从陶令平章后，\zhu{从：自从。
陶令：即陶渊明，曾做过彭泽县令。
平章：品评；议论。
陶渊明议论菊花作品：《归去来辞》：“三径就荒，松菊犹存。
”《饮酒》诗：“采菊东篱下，悠然见南山。
”}千古高风说到今。
\par
\hop
画菊\quad  蘅芜君\par
诗馀戏笔不知狂，\zhu{诗馀：吟诗之后。
戏笔：随兴挥笔作画。
不知狂：不觉得自己兴态狷狂。
}岂是丹青费较量。
\zhu{丹青：绘画用的红色、青色颜料，代指绘画。
较量：斟酌构思。
下句的意思是，绘画是即兴而作，不必费尽心思斟酌构思。
}\par
聚叶泼成千点墨，\zhu{聚叶：绘画术语，指画叶章法。
要有聚有散，疏密有致。
画谱上有“攒三聚五”之说。
泼墨：中国绘画的画法之一，笔力奔放，宛如水墨泼在纸上。
}攒花染出几痕霜。
\zhu{攒花：指画上一层层花瓣攒簇起来的花朵。
染：在花瓣上涂颜色。
霜：指画面上的菊花瓣。
}\par
淡浓神会风前影，\zhu{淡浓：指用水墨的浓淡表现出菊花的姿态。
神会：充分领会掌握描绘对象的精神，再形之于画，即追求神似。
风前影：指在风中摇曳的菊花。
}跳脱秋生腕底香。
\zhu{跳脱：也作“条脱”“条达”。
手镯的别称。
“跳脱”后来又作灵巧、活脱义用。
这里因写到“腕”，故兼含两义，既巧妙点出画菊者是女子，又形容画的很生动。
所以下句说，腕底画出的秋菊似乎散发出香气来。
}\par
莫认东篱闲采掇，\zhu{东篱：陶渊明《饮酒》诗：“采菊东篱下，悠然见南山。
”采掇（掇音“多”）：采摘。
上句意谓不要认为这是东篱边栽的真菊花就随手去采。
}粘屏聊以慰重阳。
\zhu{粘屏：把菊画粘贴在屏风上。
聊：姑且。
慰重阳：重阳佳节借观画代赏菊，聊作慰藉。
}\par
\hop
问菊\quad 潇湘妃子\par
欲讯秋情众莫知，喃喃负手叩东篱。
\zhu{喃喃：低声自语。
负手：倒背手若有所思的样子。
叩：问。
东篱：代指菊。
}\par
孤标傲世偕谁隐，\zhu{孤标：孤高的风操。
标：树梢之最上部，引伸为出众之意。
}一样花开为底迟？\zhu{
一样花开：同样是开花。
为底迟：为什么你开得这样迟？底：何。
}\par
圃露庭霜何寂寞，雁归蛩病可相思？\zhu{雁归蛩病：秋雁南归，蟋蟀悲鸣。
蛩病：喻蟋蟀凄切的叫声。
}\par
休言举世无谈者，解语何妨片语时。
\zhu{解语：会说话，解人意。
下句的意思是，希望菊花哪怕和自己交谈片刻也好。
}\par
\hop
簪菊\quad 蕉下客\zhu{簪菊：采菊插在头上。
古时重阳节民间有簪菊的风俗。
}\par
瓶供篱栽日日忙，折来休认镜中妆。
\zhu{休认镜中妆：不要认为是妇女平常对镜的妆饰，因簪菊是重阳节的风俗。
}\par
长安公子因花癖，\zhu{长安公子：或指晚唐诗人杜牧，因其祖父杜佑在唐德宗、宪宗两朝为相，故称他为长安公子。
杜牧《九月齐山登高》诗：“尘世难逢开口笑，菊花须插满头归。
”}彭泽先生是酒狂。
\zhu{彭泽先生：即陶渊明，他爱菊，亦嗜酒。
南朝梁萧统《陶渊明传》：“江州刺史王弘欲识之（指陶渊明），不能致也。
……尝九月九日无酒，出宅边菊丛中坐，久之，满手把菊，忽值弘送酒至，即便就坐，醉而归。
”又云：“郡将尝候之，值其酿熟，取头上葛巾漉酒，漉毕，还复着之。
”}\par
短鬓冷沾三径露，\zhu{三径：指栽菊的庭院。
陶渊明《归去来辞》：“三径就荒，松菊犹存。
”三径露：指代菊。
}葛巾香染九秋霜。
\zhu{葛巾：东晋士人戴的一种用葛布作的便帽。
九秋霜：代指菊。
九秋：秋季三个月九十天，故称秋天为三秋或九秋。
}\par
高情不入时人眼，\zhu{高情：即簪菊的高尚情趣。
}拍手凭他笑路旁。
\zhu{这两句意谓时俗之人在路旁拍手嘲笑醉酒簪菊之人。
}\ping{一看就是探春的英气。
}\par
\hop
菊影\quad 枕霞旧友\par
秋光叠叠复重重，\zhu{秋光：秋季的风光，代指菊影。
}潜度偷移三径中。
\zhu{潜度偷移：菊影随着日光悄悄移动。
}\par
窗隔疏灯描远近，篱筛破月锁玲珑。
\zhu{这两句是说隔着窗纱透出疏淡的灯光，描绘出远近不同的菊影。
月光透过缝隙如筛的竹篱，投射到地上，被隔成片片碎块，好像将玲珑透剔的菊影幽闭了起来似的。
}\par
寒芳留照魂应驻，\zhu{寒芳：指菊花。
留照：留影。
魂应驻：菊花的精神应当留在菊影里。
驻：留；住。
}霜印传神梦也空。
\zhu{霜印：指菊影。
传神：指菊影表现出菊花的精神。
梦也空：像梦一样空幻不实。
}\par
珍重暗香休踏碎，\zhu{暗香：指月夜菊影。
北宋诗人林逋：“疏影横斜水清浅，暗香浮动月黄昏。
”}凭谁醉眼认朦胧。
\zhu{凭谁：不论是谁。
下句承上句“休踏碎”意，说月光下的菊影朦胧，就像醉眼看花一样。
因而需要仔细辨认，以免踏碎菊影。
}\par
\hop
菊梦\quad 潇湘妃子\par
篱畔秋酣一觉清，\zhu{酣：沉睡。
上句说篱畔秋菊酣睡一场，梦境也清雅不俗。
}和云伴月不分明。
\zhu{和云伴月：菊花在梦中伴随云月飘然高举。
不分明：指菊花梦中迷离恍惚的境界。
}\par
登仙非慕庄生蝶，\zhu{登仙：指菊花梦中宛如登临仙境。
庄生蝶：庄生，即庄周，庄生梦化蝴蝶事，见《庄子·齐物论》。
}忆旧还寻陶令盟。
\zhu{陶令盟：陶渊明和菊花在文化上联系紧密，好像菊花和他有过盟约那样。
}\ping{下句可能暗含木石前盟，绛珠仙子为了报答神瑛侍者的灌溉之恩，怀着对他的旧情下凡，用一生的眼泪还他，履行两人之间的前世盟约即木石前盟。
}\par
睡去依依随雁断，\zhu{依依：留恋依慕的样子。
雁断：飞雁远逝。
“睡去”句意谓菊花依恋地随着鸿雁南归而入梦。
}惊回故故恼蛩鸣。
\zhu{惊回：睡醒梦回。
故故：屡屡。
“惊回”句意谓令人着恼的蟋蟀悲鸣，屡屡惊醒好梦。
}\par
醒时幽怨同谁诉，衰草寒烟无限情。
\par
\hop
残菊\quad 蕉下客\par
露凝霜重渐倾欹，\zhu{露凝霜重：指由秋至冬的气候次第变化。
露凝：秋露因冷而凝。
霜重：指初冬的霜威。
倾欹（欹音“欺”）：指菊衰残倾斜。
}宴赏才过小雪时。
\zhu{宴赏：指重阳设宴赏菊。
小雪：二十四节气之一，在阴历十月。
承上句谓自重阳迄于小雪，菊花由盛趋衰。
}\par
蒂有馀香金淡泊，\zhu{蒂有馀香：指菊花蒂上残留的花瓣。
金：黄金色。
淡泊：指花的颜色消褪。
}枝无全叶翠离披。
\zhu{翠：指绿叶。
离披：散乱的样子。
}\par
半床落月蛩声病，\zhu{蛩声病：喻蟋蟀凄切的叫声。
}万里寒云雁阵迟。
\par
明岁秋风知再会，暂时分手莫相思。
\ping{探春面对离别如此乐观，探春即使远嫁也可能过得不错。
}\par
\hop
众人看一首，赞一首，彼此称扬不已。
李纨笑道：“等我从公评来。
通篇看来，各有各人的警句。
今日公评：《咏菊》第一，《问菊》第二，《菊梦》第三，\ping{这三首都是黛玉的诗作，李纨上次诗社力捧薛宝钗问鼎魁首，这次却一反往日，力推林黛玉夺魁，这是为何？薛宝钗自己和史湘云“夜拟菊花题”，没和诗社的领导李纨商量，可能让李纨感觉自己上次被利用了一回之后就再次被冷落，心怀怨气，所以力挺宝钗的情敌林黛玉。
也有可能，上回李纨力挺薛宝钗是因为感激，这回李纨恢复了客观公正，而且黛玉写的三首诗确实都是顶尖水平。
}题目新，诗也新，立意更新，恼不得要推潇湘妃子为魁了；然后《簪菊》《对菊》《供菊》《画菊》《忆菊》次之。
”宝玉听说，喜的拍手叫“极是，极公道。
”黛玉道：“我那首也不好，到底伤于纤巧些。
”李纨道：“巧的却好，不露堆砌生硬。
”\par
黛玉道：“据我看来，头一句好的是‘圃冷斜阳忆旧游’，这句背面傅粉。
‘抛书人对一枝秋’已经妙绝，将供菊说完，没处再说，故翻回来想到未折未供之先，意思深透。
”李纨笑道：“固如此说，你的‘口齿噙香’句也敌的过了。
”探春又道：“到底要算蘅芜君沉着，‘秋无迹’、‘梦有知’，把个忆字竟烘染出来了。
”宝钗笑道：“你的‘短鬓冷沾’、‘葛巾香染’，也就把簪菊形容的一个缝儿也没了。
”湘云道：“‘偕谁隐’、‘为底迟’，真个把个菊花问的无言可对。
”李纨笑道：“你的‘科头坐’、‘抱膝吟’，竟一时也不能别开，\zhu{别开：分开。这里指诗人和菊花不能分开。
}菊花有知，也必腻烦了。
”说的大家都笑了。
\par
宝玉笑道：“我又落第。
难道‘谁家种’、‘何处秋’、‘蜡屐远来’、‘冷吟不尽’都不是访，‘昨夜雨’、‘今朝霜’都不是种不成？但恨敌不上‘口齿噙香对月吟’、‘清冷香中抱膝吟’、‘短鬓’、‘葛巾’、‘金淡泊’、‘翠离披’、‘秋无迹’、‘梦有知’这几句罢了。
”\ji{总写宝玉不及，妙极！}又道：“明儿闲了，我一个人作出十二首来。
”李纨道：“你的也好，只是不及这几句新巧就是了。
”\par
大家又评了一回，复又要了热蟹来，就在大圆桌子上吃了一回。
宝玉笑道：“今日持螯赏桂，亦不可无诗。
\ji{全是他忙，全是他不及。
妙极！}
我已吟成，谁还敢作呢？”说着，便忙洗了手提笔写出。
\ji{且莫看诗，只看他偏于如许一大回诗后又写一回诗，岂世人想得到的？}众人看道：\par
\hop
持螯更喜桂阴凉，\zhu{螯：音“熬”，螃蟹夹子。
}泼醋擂姜兴欲狂。
\par
饕餮王孙应有酒，\zhu{饕餮：音“滔帖”（帖，四声），本为传说中一种贪食的恶兽，后常以喻人贪馋嗜吃，贪婪无厌。
王孙：旧称贵族子弟为王孙。
}横行公子却无肠。
\zhu{横行公子：指蟹。
}\par
脐间积冷馋忘忌，\zhu{
我国传统医药学认为，蟹性寒，不可恣食，其脐（蟹贴腹的长形或团形的浅色甲壳）间积冷尤甚，故食蟹须用辛温发散的生姜、紫苏等来解它。
}指上沾腥洗尚香。
\par
原为世人美口腹，坡仙曾笑一生忙。
\zhu{坡仙：苏东坡的别称。
他在《老饕赋》中用铺张的笔法嘲笑一个贪馋忙吃的老饕，在《初到黄州》诗亦云：“自笑平生为口忙，老来事业转荒唐。
”此联盖融汇苏轼赋意诗境而成，自嘲为饱口腹而忙于吃蟹的狂态。
}\par
\hop
黛玉笑道：“这样的诗，要一百首也有。
”\ji{看他这一说。
}宝玉笑道：“你这会子才力已尽，不说不能作了，还贬人家。
”黛玉听了，并不答言，也不思索，提起笔来一挥，已有了一首。
众人看道：\par
\hop
铁甲长戈死未忘，\zhu{铁甲：喻蟹壳。
长戈：喻蟹螯和蟹脚。
}堆盘色相喜先尝。
\zhu{色相：佛家语，指一切可感触有形质之物的形状。
这里指熟蟹的形状。
}\par
螯封嫩玉双双满，\zhu{嫩玉：喻蟹螯内的白色嫩肉。
}壳凸红脂块块香。
\zhu{红脂：母蟹蒸熟后，腹内的脂状物呈橙红色，俗称蟹黄。
}\par
多肉更怜卿八足，助情谁劝我千觞。
\zhu{觞：音“伤”，酒杯。
}\qi{不脱自己身分。
}\par
对斯佳品酬佳节，桂拂清风菊带霜。
\par
\hop
宝玉看了正喝彩，黛玉便一把撕了，令人烧去，因笑道：“我的不及你的，我烧了他。
你那个很好，比方才的菊花诗还好，你留着他给人看。
”宝钗接着笑道：“我也勉强了一首，未必好，写出来取笑儿罢。
”说着也写了出来。
大家看时，写道是：\par
\hop
桂霭桐阴坐举觞，\zhu{
霭：云气。
桂霭：桂花香气。
}长安涎口盼重阳。
\zhu{长安涎口：代指京都那些好吃馋嘴的人。
}\par
眼前道路无经纬，\zhu{经纬：道路南北为“经”，东西为“纬”。
上句说螃蟹横行，从不管眼前道路的纵横。
这里指横行霸道的人，恣意而行，不管法度。
}皮里春秋空黑黄。
\zhu{皮里春秋：《晋书·褚裒[chǔpóu]传》载，桓彝品评褚裒的为人“有皮里春秋”，意即表面上不露好恶而内心深藏褒贬。
春秋：相传为孔子据鲁史修订而成的史书，叙事极简约，前人以为其字字均藏褒贬。
下句说蟹壳里仅有黑的膏膜和黄的蟹黄而已，讽寓世人心黑意险。
}\par
\hop
看到这里，众人不禁叫绝。
宝玉道：“写得痛快！我的诗也该烧了。
”\par
又看底下道：\par
\hop
酒未敌腥还用菊，性防积冷定须姜。
\par
于今落釜成何益，\zhu{釜：音“府”，锅。
}月浦空馀禾黍香。
\zhu{浦：水边。
下句说蟹食稻伤农，今蟹死，月夜水边只留下禾黍的芳香。
}\zhu{以螃蟹比喻心黑意险，横行霸道的人，螃蟹下场是进锅被吃，类似地，那些人也没有好下场。
}\par
\hop
众人看毕，都说这是食螃蟹绝唱，这些小题目，原要寓大意才算是大才，只是讽刺世人太毒了些。
说着，只见平儿复进园来。
不知作什么，且听下回分解。
\par
\qi{总评：请看此回中，闺中儿女能作此等豪情韵事，且笔下各能自尽其性情，毫不乖舛。
\zhu{乖：背离，不正常。
舛：音“穿”三声，违背，错谬。
}作者之锦心绣口，无庸赘渎。
\zhu{赘渎：啰唆。
}其用意之深，奖劝之勤，读此文者，亦不得轻忽，戒之。
}
\dai{075}{林潇湘魁夺菊花诗}
\dai{076}{吃螃蟹平儿失手抹了凤姐一脸蟹黄}
\sun{p38-1}{藕香榭赏桂花吃螃蟹}{湘云在藕香榭设下螃蟹宴，山坡下两棵桂树开得正旺。
图右侧李纨和凤姐不敢坐，只在贾母王夫人两桌上伺候。
图左侧丫头们忙着煮茶烫酒，凤姐和丫鬟们调笑打闹时，平儿失手抹了凤姐一脸蟹黄。
}
\sun{p38-2}{姊妹斟酌菊花诗}{图中部：湘云令人在桂树下铺下两条花毯，令婆子和小丫头们随意吃。
用针把诗题绾在墙上，众姊妹各自斟酌起来。
图右侧：黛玉倚栏垂钓，宝钗掐了桂蕊，扔在水面，引鱼游来唼喋。
黛玉放下钓竿，走至座间，拿起那乌银梅花自斟壶来，拣了一个小小的海棠冻石蕉叶杯，丫鬟看见，知他要饮酒，忙着走上来斟。
黛玉道：“你们只管吃去，让我自斟，这才有趣儿。
”图左侧：李纨与探春、惜春立于柳阴下看鸥鹭。
}