\chapter{薄命女偏逢薄命郎\quad 葫芦僧乱判葫芦案}
\zhu{葫芦：“糊涂”的谐音，“葫芦案”即“糊涂案”。
这里语意双关，既寓葫芦僧原住的葫芦庙，又含“糊涂”之意，隐喻后文“胡乱判断了此案”。
}
\par
\qi{阴阳交结变无伦，幻境生时即是真。
秋月春花谁不见，朝晴暮雨自何因。
心肝一点劳牵恋，可意偏长遇喜嗔。
我爱世缘随分定，至诚相感作痴人。
\hang
请君着眼护官符，把笔悲伤说世途。
作者泪痕同我泪，燕山仍旧窦公无。
\zhu{
燕山窦公指窦禹钧，五代周渔阳人，官至谏议大夫，荐举四方贤士，五子相继登科。
这里借指世家大族的祖辈。最后两句宇面上是问燕山窦公还在不在呢，实际上是感叹世家大族早已败落了。
}
}\par
题曰：\par
捐躯报君恩，未报躯犹在。
眼底物多情，君恩或可待\foot{甲戌本无此回前诗，列、杨本有，文字小异，据两本互校补录。
}。
\par
\hop
却说黛玉同姊妹们至王夫人处，见王夫人与兄嫂处的来使计议家务，又说姨母家遭人命官司等语。
\meng{又来一位，宝钗将出现矣。
}因见王夫人事情冗杂，姊妹们遂出来，至寡嫂李氏房中来了。
\meng{慢慢度入法。
}\par
原来这李氏即贾珠之妻。
\jia{起笔写薛家事，他偏写宫裁，是结黛玉，明李纨本末，又在人意料之外。
}珠虽夭亡，幸存一子，取名贾兰，今已五岁，已入学攻书。
这李氏亦系金陵名宦之女，父名李守中，\jia{妙！盖云人能以理自守，安得为情所陷哉！}曾为国子监祭酒，\zhu{国子监祭酒：是国子监的主管官，封建时代的最高学官。
国子监：封建王朝的最高学府，简称“国学”，始建于西晋，称国子学，隋唐改称国子监，后代因之，清末始废。
祭酒：古代举行盛大宴会时，必推举宾客中一位长者先举酒以祭．叫祭酒，后来衍为学官名。
}族中男女无有不诵诗读书者。
\jia{未出李纨，先伏下李纹、李绮。
}至李守中承继以来，便说“女儿无才便有\jia{“有”字改得好。
}德”，\meng{确论。
}故生了李氏时，便不十分令其读书，只不过将些《女四书》、《列女传》、《贤媛集》等三四种书，\zhu{《女四书》：明代王相仿朱熹编《四书》的办法把东汉班昭的《女诫》、唐代宋若莘、宋若昭的《女论语》、明代永乐皇后徐氏的《内训》和王相母刘氏的《女范捷录》编辑为一书，井加注，总名为《女四书》。
《列女传》：西汉刘向编。
这些书记载了古代妇女的言行，内容大多宣扬封建伦理观念，但有的可以补证史传的不足。
《贤媛集》：未详。
《世说新语》第十九篇为《贤媛》，或即所指。
}使他认得几个字，记得这前朝几个贤女便罢了；却只以纺绩井臼为要，
\zhu{
绩：音“积”，缉线，把麻搓成绳或线。
井：汲水。
臼：音“旧”，舂米的器具（舂：音“充“，把谷物的壳捣掉），用石头凿成，这里代指舂米。
纺绩井臼：指纺线、绩麻、汲水、舂米，泛指家务劳作。
}因取名为李纨，字宫裁。
\jia{一洗小说窠臼俱尽，且命名字，亦不见红香翠玉恶俗。
}
因此这李纨虽青春丧偶，且居处于膏粱锦绣之中，竟如槁木死灰一般，\zhu{槁：音“搞”，草木枯干，引申为羸瘦憔悴。
槁木死灰：这里喻情性欲望已归寂灭。
《庄子·齐物论》：”形固可使如槁木，而心固可使如死灰乎？”郭象注：“槁木死灰，取其寂寞无情耳。
”}
\jia{此时处此境，最能越理生事，彼竟不然，实罕见者。
}\meng{反有此等文章。
}一概无见无闻，唯知侍亲养子，外则陪侍小姑等针黹诵读而已。
\zhu{
黹：音“旨”，缝纫，刺绣。
针黹：旧时妇女针线活儿的统称。
也叫“女红（红：音“工”）。
}\jia{一段叙出李纨，不犯熙凤。
}\meng{此中不得不有如此人。
天地覆载，何物不有？而才子手中，亦何物不有？}今黛玉虽客寄于斯，日有这般姐妹相伴，除老父外，馀者也就无庸虑及了。
\jia{仍是从黛玉身上写来，以上了结住黛玉，复找前文。
}\par
\chai{liwan}{李纨养性}
如今且说贾雨村，因补授了应天府，一下马，就有一件人命官司详至案下，\zhu{详：旧时下属向上司呈报请示的一种公文。
这里是动词，作“上报”解。
}\meng{非雨村难以了结此案。
}乃是两家争买一婢，各不相让，以致殴伤人命。
彼时雨村即问原告。
那原告道：“被殴死者乃小人之主人。
因那日买了一个丫头，不想系拐子所拐来卖的。
这拐子先已得了我家银子，我家小爷原说第三日方是好日子，再接入门。
\jia{所谓“迟则有变”，往往世人因不经之谈误却大事。
}这拐子便又悄悄的卖与了薛家，被我们知道了，去找那卖主夺取丫头。
无奈薛家原系金陵一霸，倚财仗势，众豪奴将我主人竟打死了。
\meng{一派世境恶习活现。
}凶身主仆已皆逃走，无影无踪，只剩了几个局外之人。
小人告了一年的状，\ping{忠诚如此，不忘主人冤屈，反观英莲，却因家仆霍启一时疏忽而被拐，实可伤也。
}竟无人作主。
\meng{悲夫！千古世情，不过如此。
}望大老爷拘拿凶犯，剪恶除凶，以救孤寡，死者感戴天恩不尽！”\par

雨村听了大怒道\meng{偏能用反跌法。
}：“岂有这样放屁的事！打死人命就白白的走了，再拿不来的？”因发签差公人立刻将凶犯族中人拿来拷问，\zhu{签：封建官府差役外出办事的凭证，一般系木制，长条形，插在公案签筒中，用时取出，称“发签”。
}令他们实供藏在何处，一面再动海捕文书。
\zhu{海捕文书：封建时代官府通令各地捕拿逃犯的公文，即后来的通缉令。
}正要发签时，只见案边立着一个门子，\zhu{门子：旧时官衙中从事看门、传达、站班等杂务的差役。
}使眼色儿不令他发签之意。
雨村心中甚是疑怪，\jia{原可疑怪，余亦疑怪。
}\meng{请看文字递出递转，闲中皆是要笔。
}只得停了手。
即时退堂，至密室，使从皆退去，只留下门子一人伏侍。
这门子忙上来请安，笑问：“老爷一向加官进禄，八九年来就忘了我了？”\jia{语气傲慢，怪甚！}\meng{似闲语，是要人。
}雨村道：“却十分面善得紧，只是一时想不起来。
”那门子笑道：“老爷真是贵人多忘事，把出身之地竟忘了，\jia{刹心语。
自招其祸，亦因夸能恃才也。
}不记当年葫芦庙里之事了？”雨村听了，如雷震一惊，\jia{余亦一惊，但不知门子何知，尤为怪甚。
}方想起往事。
原来这门子本是葫芦庙内一个小沙弥，\zhu{沙弥：梵语音译之略，意为“息恶”“行慈”。
凡男子初出家受十戒者通称沙弥，俗多以称呼年幼的小和尚。
}因被火之后，无处安身，欲投别庙去修行，又耐不得清凉景况，因想这件生意到还轻省热闹，\jia{新鲜字眼。
}遂趁年纪蓄了发，充了门子。
\jia{一路奇奇怪怪，调侃世人，总在人意臆之外。
}雨村那里料得是他，便忙携手笑道：“原来是故人。
”\jia{妙称！全是假态。
}又让坐了好谈。
\jia{假极！}这门子不敢坐。
雨村笑道：“贫贱之交不可忘，\jia{全是奸险小人态度，活现活跳。
}你我故人也，二则此系私室，\meng{如此亲近，其先必有故事。
}既欲长谈，岂有不坐之理？”这门子听说，方告了座，\zhu{告座：同“告坐”，上级或长辈让下级或晚辈坐，下级或晚辈谦让或道谢后坐下。
}斜签着坐了。
\zhu{斜签着坐：侧身直腰坐在凳子边沿，表示谦恭。
}\par
雨村因问方才何故不令发签。
这门子道：“老爷既荣任到这一省，难道就没抄一张‘护官符’\jia{可对“聚宝盆”，一笑。
}\jia{三字从来未见，奇之至！}来不成？”雨村忙问：“何为‘护官符’？\jia{余亦欲问。
}我竟不知。
”门子道：“这还了得！连这不知，怎能作得长远！\jia{骂得爽快！}
\meng{真是警世之言。
使我看之，不知要哭要笑。
}如今凡作地方官者，皆有一个私单，上面写的是本省最有权有势、极富极贵的大乡绅名姓，各省皆然。
倘若不知，一时触犯了这样的人家，不但官爵，只怕连性命还保不成呢！\jia{可怜可叹，可恨可气，变作一把眼泪也。
}\meng{快论。
请问其言是乎否乎？}所以绰号叫作‘护官符’。
\jia{奇甚趣甚，如何想来？}方才所说的这薛家，老爷如何惹得他！他这一件官司并无难断之处，皆因都碍着情分脸面，所以如此。
”一面说，一面从顺袋中取出一张抄写的‘护官符’来，\zhu{顺袋：衣服小襟上的口袋，右手顺襟便可探得。
一说为系在腰间的竖向小袋。
}递与雨村，看时，上面皆是本地大族名宦之家的谚俗口碑。
\zhu{口碑：《五灯会元》：“劝君不用镌顽石，路上行人口似碑。
”比喻人们口头上所传诵的，如同刻在石碑上一样不可磨灭。
}\ping{贾雨村是科举出身，属于“官”，在各地调动中升迁，受中央管理；门子是地方政府雇佣的办事人员，属于“吏”，一般不调动，也不升迁，不受中央管理。
“吏”虽然不入流，但是由于是基层政权的执行人员，且长期在某地任职，是百姓直接并且长期接触的政府公务员，吏治的清明与否决定了政府的清明与否。
}其口碑排写得明白，下面皆注着始祖官爵并房次。
\zhu{房：家族的一支叫“一房”。}
\qi{此等人家岂必欺霸方始成名耶？总因子弟不肖，招接匪人，一朝生事则百计营求，父为子隐，群小迎合，虽暂时不罹祸网，而从此放胆，必破家灭族不已，哀哉！}\meng{可怜伊等始祖。
}石头亦曾照样抄写一张，\jia{忙中闲笔，用得好。
}今据石上所抄云：\par
\hop
贾不假，白玉为堂金作马。
\jia{宁国、荣国二公之后，共二十房分，除宁、荣亲派八房在都外，现原籍住者十二房。
}\zhu{此句极言贾府的尊贵豪富。
白玉为堂金作马：汉乐府《相逢行》：“黄金为君门，白玉为君堂。
”又《三辅黄图》：“金马门，宦者署。
武帝时，得大宛马，以铜铸像，立于署门，因以为名。
”
}\par
阿房宫，三百里，住不下金陵一个史。
\jia{保龄侯尚书令史公之后，房分共十八。
都中现住者十房，原籍现居八房。
}\zhu{此句形容史府的门第显赫。
《三辅黄图》：“秦惠文王造阿房（阿房：音“婀旁”）宫，未成，始皇广其宫，规恢三百余里，阁道通骊山。
”尚书令：秦代始置，权限历代有异，秦时掌章奏文书，东汉时为总理政事，魏晋时事实上即为宰相。
明清时废。
}\par
丰年好大雪，\jia{隐“薛”字。
}珍珠如土金如铁。
\jia{紫薇舍人薛公之后，现领内府帑银行商，\zhu{
帑：音“躺“，本指藏钱财货币的府库，后引申为国有、公有的钱财。
帤银：国库所藏之钱财。
行商：音“形商”，往来各地贩售货品的商人。
也称为“行贩”、“行贾”。
}共八房分。
}\zhu{此句极言薛家钱财之多。
雪：谐音“薛”。
紫薇舍人，即中书舍人．为撰拟诰敕之专官，以有文学资望者充任。
唐开元年间曾改中书省为紫薇省。
}\par
东海缺少白玉床，龙王来请金陵王。
\jia{都太尉统制县伯王公之后，共十二房。
都中二房，馀皆在籍\foot{“护官符”小注，己、庚、舒本无，戚、蒙、列、甲辰本为文后双行小字，杨本为文后单行小字。
}。
}\zhu{此句极言王家多奇珍异宝。
传说四海龙王极富有，尤以东海龙王为最。
太尉：古官名。
秦汉为全国军事首脑，“三公”之一；后渐变为加官（加官：于原有官职外，兼领的其他官职），无实权；至宋徽宗时，成为武官最高官阶；元以后废。
统制：北宋所置官名，可节制兵马，南宋后成为禁军将官职衔。
}\par
\hop
雨村犹未看完，\jia{妙极！若只有此四家，则死板不活，若再有两家，又觉累赘，故如此断法。
}忽闻传点人报：\zhu{传点：封建时代的官署或大官僚的私邸，二门旁常设有一种金属的响器叫“点”，击之报时或集众叫“传点”。
“点”多铸成云头形，故又称“云板”。
}“王老爷来拜。
”雨村听说，忙具衣冠出去迎接。
\jia{横云断岭法，是板定大章法。
\zhu{板定：一定，必定。}
}有顿饭工夫，方回来细问。
这门子道：“这四家皆连络有亲，一损皆损，一荣皆荣，扶持遮饰，皆有照应的。
\jia{早为下半部伏根。
}\meng{此四家不相为结亲，则无门当户对者，亦理势之必然。
既结亲之后，岂不照应，又人情之不可无。
}\ping{南京国民政府的“四大家族”（蒋宋孔陈），名称来自于红楼梦金陵的“四大家族”（贾史王薛）。
}今告打死人之薛，就系‘丰年大雪’之薛也。
不单靠这三家，他的世交亲友在都在外者，本亦不少。
老爷如今拿谁去？”雨村听如此说，便笑问门子道：“如你这样说来，却怎么了结此案？你大约也深知这凶犯躲的方向了？”\par
门子笑道：“不瞒老爷说，不但这凶犯躲的方向我知道，一并这拐卖之人\jia{斯何人也。
}我也知道，死鬼买主也深知道。
待我细说与老爷听：\meng{放胆一说，毫无避忌。
世态人情被门子参透了。
}这个被打之死鬼，乃是本地一个小乡宦之子，名唤冯渊，\jia{真真是冤孽相逢。
}自幼父母早亡，又无兄弟，只他一个人守着些薄产过日。
\meng{我为幼而失父母者一哭。
}长到十八九岁上，酷爱男风，\zhu{男风：即男色，也叫男宠。
}最厌女子。
\jia{最厌女子，仍为女子丧生，是何等大笔！不是写冯渊，正是写英莲。
}这也是前生冤孽，可巧\jia{善善恶恶，多从可巧而来，可畏可怕。
}遇见这拐子卖丫头，他便一眼看上了这丫头，立意买来作妾，立誓再不交结男子，\jia{谚云：“人若改常，非病即亡。
”信有之乎？}也再不娶第二个了，\jia{虚写一个情种。
}\meng{也是幻中情魔。
}所以三日后方过门。
\ping{夜长梦多，薄命郎偏逢薄命女。
}
谁晓这拐子又偷卖与了薛家，\meng{一定情即了结，请问是幻不是？点醒幻字，人皆不醒。
我今日看了、批了，仍也是不醒。
}他意欲卷了两家银子，再逃往他省。
谁知又不曾走脱，两家拿住，打了个臭死，都不肯收银，只要领人。
那薛家公子岂是让人的，便喝着手下人一打，将冯公子打了个稀烂，\meng{有情反是无情。
\zhu{有情反是无情：有情人冯渊因殴致死反而无缘和英莲的情缘。}
}抬回家去，三日死了。
这薛公子原是早已择定日子上京去的，头起身两日前，就偶然遇见了这丫头，意欲买了就进京的，谁知闹出这事来。
既打了冯公子，夺了丫头，他便没事人一般，\ping{少年不谙世事，不受世俗规矩束缚，一切从自心而行，天真乎？残忍乎？因天真故残忍。
}只管带了家眷走他的路。
他这里自有兄弟奴仆在此料理，并不为此些些小事值得他一逃走的。
\jia{妙极！人命视为些些小事，总是刻画阿呆耳。
}这且别说，老爷你当被卖之丫头是谁？”\jia{问得又怪。
}雨村道：“我如何得知？”门子冷笑道：“这人算来还是老爷的大恩人呢！\meng{当心一脚。
请看后文，并无蹴动。
\zhu{蹴：音“促“，踏踩、踢。}
}他就是葫芦庙旁住的甄老爷的小姐，名唤英莲的。
”\jia{至此一醒。
}
雨村罕然道：“原来就是他！闻得养至五岁被人拐去，却如今才来卖呢？”\meng{“闻得”只说一层，并无言及要娇杏自道\sout{子}[之]语。非作者忘怀，欲写世态，故作幻笔。
}\par
门子道：“这一种拐子单管偷拐五六岁的儿女，养在一个僻静之处，到十一二岁时，度其容貌，带至他乡转卖。
当日这英莲我们天天哄他顽耍，虽隔了七八年，如今十二三岁的光景，其模样虽然出脱得齐整好些，然大概相貌，自是不改，熟人易认。
况且他眉心中原有米粒大小的一点胭脂㾵，\zhu{
㾵（音“记”）：天生的色癍。
胭脂㾵：红色胎记。
}从胎里带来的，\jia{宝钗之热，黛玉之怯，悉从胎中带来。
今英莲有㾵，其人可知矣。
}所以我却认得。
偏生这拐子又租了我的房舍居住，\qi{作者要说容貌势力，要说情，要说幻，又要说小人之居心，豪强之托大，了结前文旧案，铺设后文根基。
点明英莲，收叙宝钗等项诸事：只借先之沙弥、今日门子之口层层叙来，真是大悲菩萨，千手千眼一时转动，毫无遗露。
可见具大光明者，故无难事，诚然。
}那日拐子不在家，我也曾问他。
他是被拐子打怕了的，\jia{可怜！}
\meng{世家子女至此。
可想见其先世亦必有如薛公子者。
\zhu{这条评语的意思可能是，英莲的先世有像薛蟠这样强霸的人，所以报应到后代英莲身上。}
}万不敢说，只说拐子系他亲爹，因无钱偿债，故卖他。
我又哄之再四，他又哭了，\meng{写其心机，总为后文。
}只说：‘我原不记得小时之事！’这可无疑了。
那日冯公子相看了，兑了银子，拐子醉了，他自叹道：‘我今日罪孽可满了！’\meng{天下英雄，失足匪人，偶得机会可以跳出者，与英莲同声一哭！}后又听得冯公子三日后才娶过门，他又转有忧愁之态。
我又不忍其形景，等拐子出去，又命内人去解释他：
\zhu{
内人：对人称自己的妻子为“内人”。
解释：劝解疏通。
}
‘这冯公子必待好日期来接，可知必不以丫鬟相看。
况他是个绝风流人品，家里颇过得，素习又最厌恶堂客，\zhu{堂客：旧时称妇女内眷为堂客，称男子为官客。
}今竟破价买你，后事不言可知。
只耐得三两日，何必忧闷！’\meng{良人者所望而终身也。
}
他听如此说，方才略解忧闷，自为从此得所。
谁料天下竟有这等不如意事，\jia{可怜真可怜！}\jia{一篇《薄命赋》，特出英莲。
}\meng{天下同患难者同来一哭！}第二日，他偏又卖与了薛家。
若卖与第二个人还好，这薛公子的混名人称‘呆霸王’，最是天下第一个弄性尚气的人，而且使钱如土，\jia{世路难行钱作马。
}\meng{“使钱如土”，方能称霸王。
}遂打了个落花流水，生拖死拽，把个英莲拖去，如今也不知死活。
\jia{为英莲留后步。
}这冯公子空喜一场，一念未遂，反花了钱，送了命，岂不可叹！”\jia{又一首《薄命叹》。
英、冯二人一段小悲欢幻景从葫芦僧口中补出，省却闲文之法也。
所谓“美中不足，好事多魔”，
\zhu{
好事多魔：喜庆美好的事，往往要经过很多波折才能如愿。常用来指男女佳期不顺。
也作「好事多磨」、「好事多妨」。
}
先用冯渊作一开路之人。
}\par
雨村听了，亦叹道：“这也是他们的孽障遭遇，\zhu{孽障：佛教名词，又作“业障”。
意谓前世所作种种恶因，致为今生的障碍。
}亦非偶然。
不然这冯渊如何偏只看准了这英莲？这英莲受了拐子这几年折磨，才得了个头路，且又是个多情的，若能聚合了，倒是一件美事，偏又生出这段事来。
\meng{冯渊之事之人，是英莲之幻景中之痴情人。
}这薛家纵比冯家富贵，想其为人，自然姬妾众多，淫佚无度，
\zhu{淫佚：行为放荡。也作「淫逸」。}
未必及冯渊定情于一人者。
这正是梦幻情缘，\meng{点明白了，直入本题。
}恰遇见一对薄命儿女。
\jia{使雨村一评，方补足上半回之题目。
所谓此书有繁处愈繁，省中愈省；又有不怕繁中繁，只要繁中虚；不畏省中省，只要省中实。
此则省中实也。
}且不要议论他，只目今这官司，\zhu{目今：现在，当前。
}如何剖断才好？”\ping{贾雨村之前侍才放犷，如今却不耻下问，宦海沉浮历练人。
}门子笑道：“老爷当年何等明决，今日何翻成个没主意的人了！\meng{利欲薰心，必致如此。
}小的闻得老爷补升此任，亦系贾府、王府之力，此薛蟠即贾府之老亲，老爷何不顺水行舟，做个整人情，将此案了结，日后也好见贾、王二公的。
”雨村道：“你说的何尝不是。
\jia{可发一长叹。
这一句已见奸雄，全是假。
}但事关人命，蒙皇上隆恩，起复委用，\jia{奸雄。
}实是重生再造，正当殚心竭力图报之时，\jia{奸雄。
}岂可因私而废法？\jia{奸雄。
}\meng{良明不昧势难当。
}是我实不能忍为者。
”\jia{全是假。
}门子听了，冷笑道：“老爷说的何尝不是大道理，但只是如今世上是行不去的。
岂不闻古人有云‘大丈夫相时而动’，\zhu{相时而动：审察时势采取行动。
}\meng{误尽多少苍生！}又曰‘趋吉避凶者为君子’。
\jia{近时错会书意者多多如此。
}依老爷这一说，不但不能报效朝廷，亦且自身不保，\meng{说了来也是一团道理。
}
还要三思为妥。
”\par
雨村低了半日头，\jia{奸雄欺人。
}方说道：“依你怎么样？”门子道：“小人已想了个极好的主意在此：老爷明日坐堂，只管虚张声势，动文书发签拿人。
原凶自然是拿不来的，原告固是定要将薛家族中及奴仆人等拿几个来拷问。
小的在暗中调停，令他们报个暴病身亡，合族中及地方上共递一张保呈，老爷只说善能扶鸾请仙，\zhu{扶鸾（鸾：音“峦”）：即扶乩（乩：音“机”），亦作“扶箕”。
多用木制的丁字架，以竖木为笔，下设沙盘．由两人扶持横木之两端，假作施术请神降临，问以休咎吉凶（休：美善。
咎：灾祸，罪过），木笔便在沙盘上画出文字作答，实际上是一种迷信占卜术。
}堂上设下乩坛，令军民人等只管来看。
老爷就说：‘乩仙批了，死者冯渊与薛蟠原因夙孽相逢，
\zhu{夙：旧有的、过去的。}
今狭路既遇，原应了结。
薛蟠今已得无名之症，\jia{“无名之症”却是病之名，而反曰“无”，妙极！}被冯魂追索已死。
其祸皆由拐子某人而起，拐之人原系某乡某姓人氏，按法处治，馀不略及’等语。
小人暗中嘱托拐子，令其实招。
众人见乩仙批语与拐子相符，馀者自然也都不虚了。
薛家有的是钱，老爷断一千也可，五百也可，与冯家作烧埋之费。
那冯家也无甚要紧的人，不过为的是钱，见有了这个银子，想也就无话了。
\ping{挟尸索银，非为死者讨回公道，却为生者赚取补偿。
痴人为情失了性命，到头来肥了无关之人。
}老爷细想此计如何？”雨村笑道：“不妥，不妥。
\jia{奸雄欺人。
}等我再斟酌斟酌，\meng{一张口就是了结，真腐臭。
以“再斟酌”收结，真是不凡之笔。
}\ping{贾雨村不能立即接受门子的方案，即使最后也是按照这个方案断案，因为他岂能允许自己智巧不如地位卑贱的门子。
门子逞炫己之能，显露人之短，埋下了“远远的充发”的祸根。
}或可压服口声。
”\zhu{口声：指众人的议论。
}二人计议，天色已晚，别无话说。
\par
至次日坐堂，勾取一应有名人犯，雨村详加审问，果见冯家人口稀疏，不过赖此欲多得些烧埋之费，\jia{因此三四语收住，极妙！此则重重写来，轻轻抹去也。
}薛家仗势倚情，偏不相让，故致颠倒未决。
雨村便徇情枉法，胡乱判断了此案。
\jia{实注一笔，更好。
不过是如此等事，又何用细写。
可谓此书不敢干涉廊庙者，即此等处也，莫谓写之不到。
盖作者立意写闺阁尚不暇，何能又及此等哉！}冯家得了许多烧埋银子，也就无甚话说了。
\jia{盖宝钗一家不得不细写者。
若另起头绪，则文字死板，故仍只借雨村一人穿插出阿呆兄人命一事，且又带叙出英莲一向之行踪，并以后之归结，是以故意戏用“葫芦僧乱判”等字样，撰成半回，略一解颐，略一叹世，盖非有意讥刺仕途，实亦出人之闲文耳。
\zhu{出人：使人物登场。}
}\jia{又注冯家一笔，更妥。
可见冯家正不为人命，实赖此获利耳。
故用“乱判”二字为题，虽曰不涉世事，或亦有微辞耳。
但其意实欲出宝钗，不得不做此穿插，故云此等皆非《石头记》之正文。
}雨村断了此案，急忙作书信二封，\ping{初做亏心事，急求心安，赶紧卖了贾王两家面子。
}与贾政并京营节度使王子腾，\jia{随笔带出王家。
}不过说“令甥之事已完，不必过虑”等语。
\ping{贾雨村依靠英莲的父亲甄士隐的资助进京赶考，步入仕途。
如今英莲落难，贾雨村非但不思拯救，反而徇私枉法，“乱判葫芦案”，趋炎附势，忘恩负义。
另外，冯家仆人告状道：“小人告了一年的状，竟无人作主”可见香菱被薛蟠买走已经一年了，可能已经成为薛蟠的妾，甚至都有了孩子。
这时即使贾雨村良心发现，救出香菱，送还她母亲封氏。
香菱作为再婚且可能有过生育的女子，在那个时代，基本不可能做正室，倘若继续做妾，又和做薛蟠的妾有什么区别呢？同样都是由他人决定毫无自主的婚姻安排，甚至可能更差一些，毕竟薛家是四大家族之一，物质条件更好一些。
况且封氏的丈夫甄士隐已经“同了疯道人飘飘而去”，封氏自己“少不得依靠着他父母度日”，封氏的父亲“封肃虽然日日抱怨，也无可奈何了”。
封肃对落难的亲闺女尚且如此凉薄，对于落难的外孙女什么态度也可想而知。
封氏家产败落，丈夫出家，在娘家投靠，并没有什么话语权。
而其父亲封肃又是趋炎附势的人，当贾雨村求娶丫鬟娇杏时，“封肃喜得屁滚尿流，巴不得去奉承”，当得知自己的外孙女能嫁给贾雨村都要奉承的薛家为妾时，肯定喜得昏死过去，怎么能够接受贾雨村“救出”英莲，他一定会想方设法把回家的英莲送回薛家。
综上，贾雨村不救英莲固然薄情寡恩，但是救与不救，对于女性只是男性附属物的时代下的英莲，都无法改变她的苦命。
}此事皆由葫芦庙内之沙弥新门子所出，雨村又恐他对人说出当日贫贱时的事来，因此心中大不乐业。
\jia{瞧他写雨村如此，可知雨村终不是大英雄。
}后来到底寻了个不是，远远的充发了才罢。
\zhu{充发：即充军发配。
把死刑减等的罪犯或其他重犯押解到边远地方去服役。
}\jia{至此了结葫芦庙文字。
}\jia{又伏下千里伏线。
}\jia{起用“葫芦”字样，收用“葫芦”字样，盖云一部书皆系葫芦提之意也，
\zhu{葫芦提：糊里糊涂。}
此亦系寓意处。
}\meng{口如悬河者，当于出言时小心。
}\par

当下言不着雨村。
且说那买了英莲、打死冯渊的薛公子，\jia{本是立意写此，却不肯特起头绪，故意设出“乱判”一段戏文，其中穿插，至此却淡淡写来。
}亦系金陵人氏，本是书香继世之家。
\meng{为书香人家一叹。
}只是如今这薛公子幼年丧父，寡母又怜他是个独根孤种，未免溺爱纵容些，\meng{受病处。
富而且孤，自多溺爱。
孟母三迁，故难再见。
}遂致老大无成，且家中有百万之富，现领着内帑钱粮，
\zhu{帑：音“躺“，本指藏钱财货币的府库，后引申为国有、公有的钱财。}
采办杂料。
这薛公子学名薛蟠，表字文龙，今年方十有五岁，性情奢侈，言语傲慢。
虽也上过学，不过略识几字，\jia{这句加于老兄，却是实写。
}终日惟有斗鸡走马，\zhu{斗鸡走马：形容贵族子弟不务正业．游荡享乐的寄生生活。
斗鸡：用鸡相斗博输赢的一种游戏。
走马：驰马游猎。
}游山玩水而已。
虽是皇商，\zhu{皇商：专为宫廷采办购置各种用品的人。
}一应经纪世事，全然不知，不过赖祖父旧日的情分，户部挂虚名，支领钱粮，其馀事体，自有伙计老家人等措办。
寡母王氏，乃现任京营节度使王子腾之妹，\zhu{节度使：官职名，始设于唐代景云二年。
开元时．将边境地区每数州划为一镇，镇置节度使，统揽镇内军政大权，世称藩镇，实际上都成了拥权自重，割据独立的军阀。
到宋代始成为有虚名而无实权的名誉职位，元以后废。
}与荣国府贾政的夫人王氏，是一母所生的姊妹，今年方四十上下年纪，只有薛蟠一子。
\meng{非母溺爱，非家道殷实，非节度、荣国之至亲，则不能到如此强霸。
富贵者其思之。
}还有一女，比薛蟠小两岁，乳名宝钗，\qi{初见。
}生得肌骨莹润，举止娴雅。
\jia{写宝钗只如此，更妙！}
当日有他父亲在日，酷爱此女，令其读书识字，较之乃兄竟高过十倍。
\jia{又只如此写来，更妙！}自父亲死后，见哥哥不能体贴母怀，他便不以书字为事，只留心针黹家计等事，
\zhu{黹：音“旨”，缝纫，刺绣。}
好为母亲分忧解劳。
近因今上崇诗尚礼，\zhu{今上：封建时代对当朝皇帝的称谓。
}
征采才能，降不世出之隆恩，\zhu{不世出之隆恩：特别大的恩典。
不世出：不常出现。
}除聘选妃嫔外，凡世宦名家之女，皆亲名达部，\zhu{甲戌本上这句话是“皆报名达部”，甲戌本的文字应是作者本意，这里应该是把“报”误抄为“亲”，因为此两字的繁体字在结构上非常相似：“報”与“親”，如果再碰上墨汁发散等巧合因素，手抄本就容易发生混淆。
}以备选择为公主、郡主入学陪侍，\zhu{郡主：旧称诸王之女曰郡主。
唐宋称太子之女为郡主，元明清均以称亲王之女。
}充为才人、赞善之职。
\zhu{才人：宫中女官名，品位低于皇帝妃嫔。
初设于魏晋时，南北朝到明代多沿置，清代宫中无此称。
赞善：本太子宫中官名，掌侍从、讲授。
始置于唐，设左右赞善大夫，相当于朝廷的谏议大夫。
元明清皆因之，只称赞善。
这里为宫中女官名。
}\jia{一段称功颂德，千古小说中所无。
}二则自薛蟠父亲死后，各省中所有的买卖承局、
\zhu{承局：宋代殿前司属下阶级较低的将校。后泛指官府的公差。}
总管、伙计人等，见薛蟠年轻不识世事，便趁时拐骗起来，\meng{我为创家立业者一哭。
}京都中几处生意，渐亦消耗。
\meng{有治人，无治法。
}薛蟠素闻得都中乃第一繁华之地，正思一游，便趁此机会，一为送妹待选，二为望亲，三因亲自入部销算旧帐目，再计新支，其实则为游览上国风景之意。
\zhu{上国：汉代诸侯称帝室为上国。
后人多用来指国都京城。
}因此早已打点下行装细软，以及馈送亲友各色土物人情等类，正择日已定，不想偏遇见了那拐子重卖英莲。
薛蟠见英莲生得不俗，\jia{阿呆兄亦知不俗，英莲人品可知矣。
}立意买了，又遇冯家来夺人，因恃强喝令手下豪奴将冯渊打死。
他便将家中事务嘱了族中人并几个老家人，他便同了母妹竟自起身长行去了。
\meng{破销不顾业已之事，业已如此，到是走的妙。
\zhu{破销：这两个字令人费解。}
}人命官司一事，他却视为儿戏，自为花上几个臭钱，没有不了的。
\jia{是极！人谓薛蟠为呆，余则谓是大彻悟。
}\par
在路不计其日。
\jia{更妙！必云程限，
\zhu{程限：可能是期限的意思。}
则又有落套，岂暇又记路程单哉？
\zhu{这条评语的意思是，小说中不提及路程有多远、路上时间有多长，从而避免了落入俗套窠臼。}
}那日已将入都时，却又闻得母舅王子腾升了九省统制，\zhu{九省统制：沿古虚拟的官名。
统制之称，始于宋代，为武官职衔。
}奉旨出都查边。
\meng{天下之母舅再无不教外甥以正途者。
必使其升任出京，亦是留下文地步。
}薛蟠心中暗喜道：“我正愁进京去有个嫡亲的母舅管辖着，不能任意挥霍挥霍，偏如今又升出去了，可知天从人愿。
”\jia{写尽五陵心意。
\zhu{
五陵：长陵、安陵、阳陵、茂陵、平陵五个汉代帝王的陵寝。
皆位于长安，为当时豪侠巨富聚集的地方。
}
}\meng{写不肖子弟如画。
}因和母亲商议道：“咱们京中虽有几处房舍，只是这十来年没人进京居住，那看守的人未免偷着租赁与人，须得先着几人去打扫收拾才好。
”他母亲道：“何必如此招摇！咱们这一进京，原是先拜望亲友，或是在你舅舅家，\jia{陪笔。
}或是你姨爹家。
\jia{正笔。
}他两家的房舍极是方便的，咱们先能着住下，\zhu{能着：犹言“耐着”、“忍着”，引申为“将就着”。
}再慢慢的着人去收拾，岂不消停些。
”\zhu{消停：安闲、妥当。
}薛蟠道：“如今舅舅正升了外省去，家里自然忙乱起身。
\meng{好游荡不要管束的子弟，每惯会说此等话。
}咱们这工夫反一窝一拖的奔了去，岂不没眼色些？”\zhu{没眼色：不知趣、不识相。
}他母亲道：“你舅舅家虽升了去，还有你姨爹家。
况这几年来，你舅舅、姨娘两处，每每带信捎书，接咱们来。
如今既来了，你舅舅虽忙着起身，你贾家的姨娘未必不苦留我们。
咱们且忙忙收拾房舍，岂不使人见怪？\jia{闲语中补出许多前文，此画家之云罩峰尖法也。
}你的意思我却知道，\jia{知子莫如父。
}守着舅舅、姨爹住着，未免拘紧了你，不如你各自住着，好任意施为的。
\jia{寡母孤儿一段，写得毕肖毕真。
}\meng{用为子不得放荡一逼，再收入本意。
}你既如此，你自己去挑所宅子去住。
我和你姨娘，姊妹们别了这几年，却要厮守几日，我带了你妹子去投你姨娘家去，\jia{薛母亦善训子。
}你道好不好？”薛蟠见母亲如此说，情知扭不过的，\meng{情理如真。
}只得吩咐人夫一路奔荣国府来。
\ping{宝钗进京，为了追寻表姐贾元春的发展路线，入宫待选。
薛姨妈带着全家去荣国府居住，可能是为了就近向姐妹王夫人讨教送女儿进宫的经验。
}\par
那时王夫人已知薛蟠官司一事，亏贾雨村就中维持了结，才放了心。
又见哥哥升了边缺，正愁又少了娘家亲戚来往，\jia{大家尚义，人情大都是也。
}略加寂寞。
过了几日，忽家人传报：“姨太太带了哥儿姐儿，合家进京，正在门外下车。
”\meng{开留住之根。
}喜的王夫人忙带了媳妇、女儿人等，接出大厅，将薛姨妈等接了进去。
姊妹们暮年相见，自不必说悲喜交集，泣笑叙阔一番。
\zhu{叙阔：叙说离别之情。}
忙又引了拜见贾母，将人情土物各种酬献了，合家俱厮见了，忙又治席接风。
\par
薛蟠已拜见过贾政，贾琏又引着拜见了贾赦、贾珍等。
贾政便使人上来对王夫人说：“姨太太已有了春秋，\zhu{春秋：常用作对别人年岁的敬称。
}外甥年轻不知世路，在外住着恐有人生事。
咱们东北角上梨香院\jia{好香色。
}一所十来间白空闲，赶着打扫了，请姨太太和哥儿姐儿住了甚好。
”\jia{用政老一段，不但王夫人得体，且薛母亦免靠亲之嫌。
}王夫人未及留，贾母也就遣人来说“请姨太太就在这里住下，大家亲密些”等语。
\jia{老太君口气得情。
}\jia{偏不写王夫人留，方不死板。
}薛姨妈正要同居一处，方可拘紧些儿子，若另住在外，又恐他纵性惹祸，\meng{父母为子弟处每每如此。
}遂忙道谢应允。
又私与王夫人说明：“一应日费供给一概免却，\jia{作者题清，犹恐看官误认今之靠亲投友者一例。
}方是处常之法。
”\meng{补足。
真是一丝不漏。
}王夫人知他家不难于此，遂亦从其愿。
从此后，薛家母子就在梨香院中住了。
\par
原来这梨香院即当日荣公暮年养静之所，小小巧巧，约有十馀间房舍，前厅后舍俱全。
另有一门通街，薛蟠家人就走此门出入。
西南有一角门，通一夹道，出了夹道便是王夫人正房的东院了。
每日或饭后，或晚间，薛姨妈便过来，或与贾母闲谈，或和王夫人相叙。
宝钗日与黛玉、迎春姊妹等一处，\jia{金玉初见，却如此写，虚虚实实，总不相犯。
\zhu{犯：重复。}
}或看书着棋，或作针黹，倒也十分乐业。
\jia{这一句衬出后文黛玉之不能乐业，细甚妙甚！}只是薛蟠起初之心，原不欲在贾宅中居住者，但恐姨父管约拘禁，料必不自在的，无奈母亲执意在此，且贾宅中又十分殷勤苦留，只得暂且住下，一面使人打扫出自家的房屋，再移居过去的。
\jia{交代结构，曲曲折折，笔墨尽矣。
}谁知自在此间住了不上一月的日期，贾宅族中凡有的子侄，俱已认熟了一半，凡是那些纨绔气习者，莫不喜与他来往，今日会酒，明日观花，甚至聚赌嫖娼，渐渐无所不至，引诱的薛蟠比当日更坏了十倍。
\jia{虽说为纨绔设鉴，其意原只罪贾宅，故用此等句法写来。
} 
\meng{膏粱子弟每习成的风化。
处处皆然，诚为可叹！}虽说贾政训子有方，治家有法，\jia{八字特洗出政老来，又是作者隐意。
}一则族大人多，照管不到这些，二则现任族长乃是贾珍，彼乃宁府长孙，又现袭职，凡族中\foot{甲戌本下缺半页。
胡适据庚辰本抄补94 字。
}事，自有他掌管，三则公私冗杂，且素性潇洒，不以俗务为要，每公暇之时，不过看书着棋而已，\qi{其用笔墨何等灵活，能足前摇后，即境生文，真到不期然而然，所谓水到渠成，不劳着力者也。
}馀事多不介意。
况且这梨香院相隔两层房舍，又有街门另开，任意可以出入，\meng{既为作姨父的开一条生路。
若无此段，则姨父非木偶即不仁，则不成为姨父矣。
}所以这些子弟们竟可以放意畅怀的闹，因此，遂将移居之念，渐渐打灭了。
\par
\qi{总评：看他写一宝钗之来，先以英莲事逼其进京，及以舅氏官出，惟姨可倚。
辗转相逼来，且加以世态人情，隐跃其间，如人饮醇酒，不期然而已醉矣。
}
\dai{007}{薛蟠纵奴打死冯渊，强抢香菱}
\dai{008}{薛家来到荣国府}
\sun{p4-1}{葫芦僧乱判葫芦案}{图左侧：门子出示“护官符”；图右侧：雨村徇情枉法，胡乱判案。
}
\sun{p4-2}{宝黛钗初会}{薛家进京，姊妹相见。
}