\chapter{滥情人情误思游艺 \quad 慕雅女雅集苦吟诗}
\zhu{游艺：《论语·述而》：“游于艺”。
指沉潜于六艺之教，后亦泛指从事技术或艺术的锻炼。
}\par
\geng{题曰“柳湘莲走他乡”，
\zhu{前一回的题名为“冷郎君惧祸走他乡”。}
必谓写湘莲如何走，今却不写，反细写阿呆兄之游艺\sout{了心却}[之心切]；柳湘莲之分内走者而不细写其走，反写阿呆不应走而写其走，文牵歧路，\zhu{文牵歧路：大概是写文章剑走偏锋，不按常理出牌的意思。
}令人不识者如此。
\hang
至“情小妹”回中，
\zhu{“情小妹”回：第六十六回“情小妹耻情归地府，冷二郎一冷入空门”。}
方写湘莲文字，真神化之笔。
}\par
\qi{心地聪明性自灵，喜同雅品讲诗经，\zhu{诗经：“诗经”本指周初到春秋五百多年间的诗歌总集，共三百零五篇，汉朝以后被尊为儒家“五经”之首，不过这里是泛指黛玉和香菱谈讲的诗词方面的经典，即“《王摩诘全集》”、“老杜的七言律”、“李青莲的七言绝句”、“陶渊明、应、谢、阮、庾、鲍等人”这些“诗经”。
}姣柔倍觉可怜形。
 皓齿朱唇真袅袅，痴情专意更娉娉，\zhu{袅袅、娉娉[pīng]：女子体态轻盈柔美的样子。
杜牧《赠别》诗：“娉娉袅袅十三余，豆蔻梢头二月初。
”}宜人解语小星星。
\zhu{小星星：是指香菱的身份是薛蟠的小妾，不是正室。
《诗经·召南》有《小星》篇，首句“嘒彼小星，三五在东”被汉朝郑玄解释为是说周王的众妾，后人就以“小星”作为妾的代称。
}}\par
且说薛蟠听见如此说了，气方渐平。
三五日后，疼痛虽愈，伤痕未平，只装病在家，愧见亲友。
\par
展眼已到十月，因有各铺面伙计内有算年帐要回家的，少不得家内治酒饯行。
内有一个张德辉，年过六十，自幼在薛家当铺内揽总，\zhu{揽总：总揽，全面掌握。
}家内也有二三千金的过活，\zhu{过活：用以维生的产业、财物。
}今岁也要回家，明春方来。
因说起“今年纸札香料短少，\zhu{纸札：也作“纸扎”。
这里是“纸张”的意思。
札：古代无纸，字写在小木板上，叫“札”。
}明年必是贵的。
明年先打发大小儿上来当铺内照管，\zhu{大小儿：应该是店铺大小伙计的意思。
}赶端阳前我顺路贩些纸札香扇来卖。
除去关税花销，亦可以剩得几倍利息。
”薛蟠听了，心中忖度：“我如今捱了打，正难见人，想着要躲个一年半载，又没处去躲。
天天装病，也不是事。
况且我长了这么大，文又不文，武又不武，虽说做买卖，究竟戥子算盘从没拿过，\zhu{戥（戥音“等”）子：一种称量金银、药品等所用的小秤，计量单位从分厘到两，构造和原理跟杆秤相同，盛物体的部分是一个小盘子。
}地土风俗远近道路又不知道，不如也打点几个本钱，和张德辉逛一年来。
赚钱也罢，不赚钱也罢，且躲躲羞去。
二则逛逛山水也是好的。
”心内主意已定，至酒席散后，便和张德辉说知，命他等一二日一同前往。
\par
晚间薛蟠告诉了他母亲。
薛姨妈听了虽是欢喜，但又恐他在外生事，花了本钱倒是末事，因此不命他去，只说：“好歹你守着我，我还能放心些。
况且也不用做这买卖，也不等着这几百银子来用。
你在家里安分守己的，就强似这几百银子了。
”\ping{薛蟠不学无术，和薛姨妈的宠溺娇惯很有关系。
}薛蟠主意已定，那里肯依，只说：“天天又说我不知世事，这个也不知，那个也不学。
如今我发狠把那些没要紧的都断了，如今要成人立事，学习着做买卖，又不准我了，叫我怎么样呢？我又不是个丫头，把我关在家里，何日是个了日？况且那张德辉又是个年高有德的，咱们和他世交，我同他去，怎么得有舛错？\zhu{舛：音“穿”三声，违背，错谬。
}我就一时半刻有不好的去处，他自然说我劝我。
就是东西贵贱行情，他是知道的，自然色色问他，\zhu{色色：样样。
}何等顺利，倒不叫我去。
过两日我不告诉家里，私自打点了一走，明年发了财回家，那时才知道我呢。
”说毕，赌气睡觉去了。
\par
薛姨妈听他如此说，因和宝钗商议。
宝钗笑道：“哥哥果然要经历正事，正是好的了。
只是他在家时说着好听，到了外头旧病复犯，越发难拘束他了。
但也愁不得许多。
他若是真改了，是他一生的福。
若不改，妈也不能又有别的法子。
一半尽人力，一半听天命罢了。
这么大人了，若只管怕他不知世路，出不得门，干不得事，今年关在家里，明年还是这个样儿。
他既说的名正言顺，妈就打量着丢了八百一千银子，竟交与他试一试。
横竖有伙计们帮着，也未必好意思哄骗他的。
二则他出去了，左右没有助兴的人，又没了倚仗的人，到了外头，谁还怕谁，有了的吃，没了的饿着，举眼无靠，他见这样，只怕比在家里省了事也未可知。
”\geng{作书者曾吃此亏，批书者亦曾吃此亏，故特于此注明，使后人深思默戒。
脂砚斋。
}
薛姨妈听了，思忖半晌说道：“倒是你说的是。
花两个钱，叫他学些乖来也值了。
”商议已定，一宿无话。
\par
至次日，薛姨妈命人请了张德辉来，在书房中命薛蟠款待酒饭，自己在后廊下，隔着窗子，向里千言万语嘱托张德辉照管薛蟠。
张德辉满口应承，吃过饭告辞，又回说：“十四日是上好出行日期，大世兄即刻打点行李，雇下骡子，十四一早就长行了。
”薛蟠喜之不尽，将此话告诉了薛姨妈。
薛姨妈便和宝钗香菱并两个老年的嬷嬷连日打点行装，派下薛蟠之乳父老苍头一名，\zhu{乳父：乳母的丈夫。
苍头：指老年的奴仆。
}当年谙事旧仆二名，\zhu{谙：音“安”，熟悉。
}外有薛蟠随身常使小厮二人，主仆一共六人，雇了三辆大车，单拉行李使物，
\zhu{使物：日常使用的物品。}
又雇了四个长行骡子。
薛蟠自骑一匹家内养的铁青大走骡，\zhu{青：黑。
铁青：青黑色。
}外备一匹坐马。
诸事完毕，薛姨妈宝钗等连夜劝戒之言，自不必备说。
\zhu{备：周详，齐全。
}\par
至十三日，薛蟠先去辞了他舅舅，然后过来辞了贾宅诸人。
贾珍等未免又有饯行之说，也不必细述。
至十四日一早，薛姨妈宝钗等直同薛蟠出了仪门，母女两个四只泪眼看他去了，方回来。
\par
薛姨妈上京带来的家人不过四五房，并两三个老嬷嬷小丫头，今跟了薛蟠一去，外面只剩了一两个男子。
因此薛姨妈即日到书房，将一应陈设玩器并帘幔等物尽行搬了进来收贮，命那两个跟去的男子之妻一并也进来睡觉。
又命香菱将他屋里也收拾严紧，“将门锁了，晚间和我去睡。
”宝钗道：“妈既有这些人作伴，不如叫菱姐姐和我作伴去。
我们园里又空，夜长了，我每夜作活，越多一个人岂不越好。
”薛姨妈听了，笑道：“正是我忘了，原该叫他同你去才是。
我前日还同你哥哥说，文杏又小，道三不着两，\zhu{道三不着两：也作“着三不着两”、“到三不着两”，谓说话或行事轻重失宜，考虑不周，注意这里，顾不到那里。
}莺儿一个人不够伏侍的，还要买一个丫头来你使。
”宝钗道：“买的不知底里，倘或走了眼，花了钱小事，没的淘气。
倒是慢慢的打听着，有知道来历的，买个还罢了。
”\geng{闲言过耳无迹，然又伏下一事矣。
\ping{第八十回，薛蟠之妻夏金桂吃醋，设计陷害香菱，激怒薛蟠打香菱，大闹中薛姨妈气急，要卖了香菱，宝钗拦住不让卖，香菱从此跟着服侍薛宝钗，和薛蟠断绝了往来。
}}一面说，一面命香菱收拾了衾褥妆奁，命一个老嬷嬷并臻儿送至蘅芜苑去，然后宝钗和香菱才同回园中来。
\geng{细想香菱之为人也，根基不让迎、探，容貌不让凤、秦，端雅不让纨、钗，风流不让湘、黛，贤惠不让袭、平，所惜者青年罹祸，命运乖蹇，至为侧室，且虽曾读书，不能与林、湘辈并驰于海棠之社耳。
然此一人岂可不入园哉？故欲令入园，终无可入之隙，筹划再四，欲令入园必呆兄远行后方可。
然阿呆兄又如何方可远行？曰名，不可；利，不可；无事，不可；必得万人想不到，自己忽一发机之事方可。
\zhu{发机：拨动弩弓的射箭机关，引申为开始行动的时机。
}因此思及“情”之一字及呆素所误者，故借“情误”二字生出一事，使阿呆游艺之志已坚，则菱卿入园之隙方妥。
回思因欲香菱入园，是写阿呆情误，因欲阿呆情误，先写一赖尚荣，实委婉严密之甚也。
脂砚斋评。
}\par
香菱道：“我原要和奶奶说的，大爷去了，我和姑娘作伴儿去。
又恐怕奶奶多心，说我贪着园里来顽；谁知你竟说了。
”宝钗笑道：“我知道你心里羡慕这园子不是一日两日了，只是没个空儿。
就每日来一趟，慌慌张张的，也没趣儿。
所以趁着机会，越性住上一年，我也多个作伴的，你也遂了心。
”香菱笑道：“好姑娘，你趁着这个功夫，教给我作诗罢。
”\geng{写得何其有趣，今忽见菱卿此句，合卷从纸上另走出一娇小美人来，并不是湘、林、探、凤等一样口气声色。
真神骏之技，虽驱驰万里而不见有倦怠之色。
}
宝钗笑道：“我说你‘得陇望蜀’呢。
\zhu{得陇望蜀：《后汉书·岑彭传》：“人苦不知足，既平陇（陇西，古郡名，在今甘肃省），复望蜀（古郡名，今四川）。
”后以喻人之贪得无厌。
}我劝你今儿头一日进来，先出园东角门，从老太太起，各处各人你都瞧瞧，问候一声儿，也不必特意告诉他们说搬进园来。
若有提起因由，你只带口说我带了你进来作伴儿就完了。
\zhu{带口：犹顺口，带句话，带口信。
}回来进了园，再到各姑娘房里走走。
”\ping{此处乃是宝钗和黛玉的不同，宝钗更重俗务，在她眼里做诗算是业余消遣，没必要也犯不上专门学习，更何况宝钗做事的风格也很“端庄”，也不是香菱合适的老师。
}\par
香菱应着才要走时，只见平儿忙忙的走来。
\geng{“忙忙”二字奇，不知有何妙文。
}香菱忙问了好，平儿只得陪笑相问。
宝钗因向平儿笑道：“我今儿带了他来作伴儿，正要去回你奶奶一声儿。
”平儿笑道：“姑娘说的是那里话？我竟没话答言了。
”宝钗道：“这才是正理。
店房也有个主人，庙里也有个住持。
虽不是大事，到底告诉一声，便是园里坐更上夜的人知道添了他两个，\zhu{他两个：指香菱和服侍香菱的丫鬟文杏。
}也好关门候户的了。
\zhu{关门候户：等候关门，泛指照应门户。}
你回去告诉一声罢，我不打发人去了。
”平儿答应着，因又向香菱笑道：“你既来了，也不拜一拜街坊邻舍去？”\geng{是极，恰是戏言，实欲支出香菱去也。
}宝钗笑道：“我正叫他去呢。
”平儿道：“你且不必往我们家去，二爷病了在家里呢。
”香菱答应着去了，先从贾母处来，不在话下。
\par
且说平儿见香菱去了，便拉宝钗忙说道：“姑娘可听见我们的新闻了？”宝钗道：“我没听见新闻。
因连日打发我哥哥出门，所以你们这里的事，一概也不知道，连姊妹们这两日也没见。
”平儿笑道：“老爷把二爷打了个动不得，难道姑娘就没听见？”宝钗道：“早起恍惚听见了一句，也信不真。
我也正要瞧你奶奶去呢，不想你来了。
又是为了什么打他？”平儿咬牙骂道：“都是那贾雨村什么风村，半路途中那里来的饿不死的野杂种！认了不到十年，生了多少事出来！今年春天，老爷不知在那个地方看见了几把旧扇子，回家看家里所有收着的这些好扇子都不中用了，立刻叫人各处搜求。
谁知就有一个不知死的冤家，混号儿世人叫他作石呆子，穷的连饭也没的吃，偏他家就有二十把旧扇子，死也不肯拿出大门来。
二爷好容易烦了多少情，见了这个人，说之再三，把二爷请到他家里坐着，拿出这扇子略瞧了一瞧。
据二爷说，原是不能再有的，全是湘妃、棕竹、麋鹿、玉竹的，\zhu{湘妃、棕竹、麋鹿、玉竹：四种名贵的竹子，纹理美观，可以制做扇骨。
湘妃：指湘妃竹，又称斑竹。
产于湖南、广西，竹上有紫色斑点。
传说舜帝南巡，死于苍梧，其妃湘夫人追至，哭甚哀，以泪挥竹，故竹上斑点若泪痕。
见晋代张华《博物志》。
棕竹：元代刘美之《续竹谱》：“棕竹，蜀中多有之，皮叶皆似棕，亦谓之桃花竹。
”麋鹿：是一种表皮像麋鹿角纹的竹子。
玉竹：《群芳谱》：“玉竹，青黄相间。
”}皆是古人写画真迹，因来告诉了老爷。
老爷便叫买他的，要多少银子给他多少。
偏那石呆子说：‘我饿死冻死，一千两银子一把我也不卖！’老爷没法子，天天骂二爷没能为。
\zhu{能为：能耐。}
已经许了他五百两，先兑银子后拿扇子。
他只是不卖，只说：‘要扇子，先要我的命！’姑娘想想，这有什么法子？谁知雨村那没天理的听见了，便设了个法子，讹他拖欠了官银，拿他到衙门里去，说所欠官银，变卖家产赔补，把这扇子抄了来，作了官价送了来。
那石呆子如今不知是死是活。
老爷拿着扇子问着二爷说：‘人家怎么弄了来？’二爷只说了一句：‘为这点子小事，弄得人坑家败业，也不算什么能为！’老爷听了就生了气，说二爷拿话堵老爷，因此这是第一件大的。
这几日还有几件小的，我也记不清，所以都凑在一处，就打起来了。
也没拉倒用板子棍子，就站着，不知拿什么混打一顿，脸上打破了两处。
我们听见姨太太这里有一种丸药，上棒疮的，姑娘快寻一丸子给我。
”\zhu{第三十三回宝玉挨打之后，第三十四回宝钗亲来探视，送治淤血的丸药。
}宝钗听了，忙命莺儿去要了一丸来与平儿。
宝钗道：“既这样，替我问候罢，我就不去了。
”平儿答应着去了，不在话下。
\par
且说香菱见过众人之后，吃过晚饭，宝钗等都往贾母处去了，自己便往潇湘馆中来。
此时黛玉已好了大半，见香菱也进园来住，自是欢喜。
香菱因笑道：“我这一进来了，也得了空儿，好歹教给我作诗，就是我的造化了！”黛玉笑道：“既要作诗，你就拜我作师。
我虽不通，大略也还教得起你。
”香菱笑道：“果然这样，我就拜你作师。
你可不许腻烦的。
”\ping{黛玉和香菱有着她们都不知道的缘分呢，香菱的父亲甄士隐资助贾雨村，黛玉才有进士做老师，现在黛玉又是香菱的老师了。
}黛玉道：“什么难事，也值得去学！不过是起承转合，\zhu{起承转合：旧体诗文章法结构的术语。
起：开端。
承：承接上文进一步加以申述。
转：转折，从另一方面论述主题。
合：全文结语。
}当中承转是两副对子，平声对仄声，虚的对实的，实的对虚的，\zhu{平仄：
平声指国语的一声、二声。仄声指三声、四声和短而促的入声（今国语中入声已消失）。
格律诗每句每字的声调有规定的平仄格式，一般以平声对仄声。
虚实：律诗共八句，中间四句规定为两副对子（也称对仗），要按照词性的虚实相对，虚词对虚词，实词对实词。
这里林黛玉说：“虚的对实的，实的对虚的”，可能是作者或传抄中的笔误。
}若是果有了奇句，连平仄虚实不对都使得的。
”香菱笑道：“怪道我常弄一本旧诗偷空儿看一两首，又有对的极工的，又有不对的，又听见说‘一三五不论，二四六分明’。
\zhu{一三五不论，二四六分明：格律诗对平仄声的规定，每句的第一、三、五字要求的较宽，平仄皆可，可以不论（第五字一般也是不宜违律的）；第二、四、六字则要求较严，平仄必须依律，故云。
但这只是初学诗的一种入门歌诀，其实并非完全这样，第一、三、五字能否调换平仄声，也是有许多具体条件限制的。
}看古人的诗上亦有顺的，亦有二四六上错了的，所以天天疑惑。
如今听你一说，原来这些格调规矩竟是末事，只要词句新奇为上。
”黛玉道：“正是这个道理。
词句究竟还是末事，第一立意要紧。
若意趣真了，连词句不用修饰，自是好的，这叫做‘不以词害意’。
”\zhu{不以词害意：这是说作诗要以“意”（内容）为先，文辞格律次之，不要因过分注重辞采形式而损害了内容。
}\par
香菱笑道：“我只爱陆放翁的诗‘重帘不卷留香久，
\zhu{重帘：一重一重的帘幕。}
古砚微凹聚墨多’，说的真有趣！”黛玉道：“断不可学这样的诗。
你们因不知诗，所以见了这浅近的就爱，一入了这个格局，再学不出来的。
你只听我说，你若真心要学，我这里有《王摩诘全集》，\zhu{王摩诘：唐代诗人王维，字摩诘。
唐肃宗时官尚书右丞，人称王右丞。
}你且把他的五言律读一百首，
\zhu{
律：是律诗的简称，每首八句，中间四句为“对仗”。
每句五字的叫五言律；每句七字的叫七言律。
超过八句的律诗，叫排律。
}
细心揣摩透熟了，然后再读一二百首老杜的七言律，\zhu{
老杜：指盛唐时期大诗人杜甫，为了区别于稍后的晚唐诗人杜牧，故世称杜甫为“老杜”，杜牧为“小杜”。
}次再李青莲的七言绝句读一二百首。
\zhu{李青莲：即唐代大诗人李白，幼时曾随父迁居四川绵州彰明县（今四川江油县）青莲乡，自号青莲居士。
七言：每句七个字。
绝句：每首四句的格律诗。
}肚子里先有了这三个人作了底子，然后再把陶渊明、应玚、谢、阮、庾、鲍等人的一看。
\zhu{应玚、谢、阮、庾、鲍：应玚：玚音“羊”，东汉末年诗人，“建安七子”之一。
谢：指南朝宋诗人谢灵运。
阮：指三国时魏诗人阮籍，“竹林七贤”之一。
庾：指北朝周诗人庾信。
鲍：指南朝宋诗人鲍照。
}你又是一个极聪敏伶俐的人，不用一年的工夫，不愁不是诗翁了！”香菱听了，笑道：“既这样，好姑娘，你就把这书给我拿出来，我带回去夜里念几首也是好的。
”黛玉听说，便命紫鹃将王右丞的五言律拿来，递与香菱，又道：“你只看有红圈的都是我选的，有一首念一首。
不明白的问你姑娘，或者遇见我，我讲与你就是了。
”香菱拿了诗，回至蘅芜苑中，诸事不顾，只向灯下一首一首的读起来。
宝钗连催他数次睡觉，他也不睡。
宝钗见他这般苦心，只得随他去了。
\par
一日，黛玉方梳洗完了，只见香菱笑吟吟的送了书来，又要换杜律。
\zhu{杜律：指杜甫的律诗。
}
黛玉笑道：“共记得多少首？”香菱笑道：“凡红圈选的我尽读了。
”黛玉道：“可领略了些滋味没有？”香菱笑道：“领略了些滋味，不知可是不是，说与你听听。
”黛玉笑道：“正要讲究讨论，方能长进。
你且说来我听。
”香菱笑道：“据我看来，诗的好处，有口里说不出来的意思，想去却是逼真的。
有似乎无理的，想去竟是有理有情的。
”黛玉笑道：“这话有了些意思，但不知你从何处见得？”香菱笑道：“我看他《塞上》一首，\zhu{《塞上》一首：指王维《使至塞上》一诗。
}那一联云：‘大漠孤烟直，长河落日圆。
’想来烟如何直？日自然是圆的：这‘直’字似无理，‘圆’字似太俗。
合上书一想，倒像是见了这景的。
若说再找两个字换这两个，竟再找不出两个字来。
再还有‘日落江湖白，潮来天地青’，\zhu{白：指日落时江湖上的茫茫白光。
青：指潮来时天地间的苍莽昏暗。
}这‘白’‘青’两个字也似无理。
想来，必得这两个字才形容得尽，念在嘴里倒像有几千斤重的一个橄榄。
还有‘渡头馀落日，墟里上孤烟’，\zhu{墟里：村落。
}这‘馀’字和‘上’字，难为他怎么想来！我们那年上京来，那日下晚便湾住船，\zhu{下晚：近黄昏的时候。
}岸上又没有人，只有几棵树，远远的几家人家作晚饭，那个烟竟是碧青，连云直上。
谁知我昨日晚上读了这两句，倒像我又到了那个地方去了。
”\par
正说着，宝玉和探春也来了，也都入坐听他讲诗。
宝玉笑道：“既是这样，也不用看诗。
会心处不在多，听你说了这两句，可知三昧你已得了。
”\zhu{三昧：佛教用语。
本意是心神专一，杂念止息，是佛家修持的重要方法之一。
后借指事物的奥秘和精义。
}黛玉笑道：“你说他这‘上孤烟’好，你还不知他这一句还是套了前人来的。
我给你这一句瞧瞧，更比这个淡而现成。
”说着便把陶渊明的“暧暧远人村，依依墟里烟”翻了出来，\zhu{暧暧：昏暗模糊的样子。
依依：隐约可见的样子。
}递与香菱。
香菱瞧了，点头叹赏，笑道：“原来‘上’字是从‘依依’两个字上化出来的。
”宝玉大笑道：“你已得了，不用再讲，越发倒学杂了。
你就作起来，必是好的。
”探春笑道：“明儿我补一个柬来，请你入社。
”香菱笑道：“姑娘何苦打趣我，我不过是心里羡慕，才学着顽罢了。
”探春黛玉都笑道：“谁不是顽？难道我们是认真作诗呢！若说我们认真成了诗，出了这园子，把人的牙还笑倒了呢。
”宝玉道：“这也算自暴自弃了。
前日我在外头和相公们商议画儿，他们听见咱们起诗社，求我把稿子给他们瞧瞧。
我就写了几首给他们看看，谁不真心叹服。
他们都抄了刻去了。
”探春黛玉忙问道：“这是真话么？”宝玉笑道：“说谎的是那架上的鹦哥。
”黛玉探春听说，都道：“你真真胡闹！且别说那不成诗，便是成诗，我们的笔墨也不该传到外头去。
”\zhu{笔墨：在这里代指诗文作品。
}宝玉道：“这怕什么！古来闺阁中的笔墨不要传出去，如今也没有人知道了。
”说着，只见惜春打发了入画来请宝玉，宝玉方去了。
香菱又逼着黛玉换出杜律来，又央黛玉探春二人：“出个题目，让我诌去，诌了来，替我改正。
”黛玉道：“昨夜的月最好，我正要诌一首，竟未诌成，你竟作一首来。
‘十四寒’的韵，\zhu{十四寒：诗韵中上平声第十四部以“寒”字开头的韵目，称为十四寒。
有“寒”、“韩”、“翰”、“安”、“难”等。
}由你爱用那几个字去。
”\par
香菱听了，喜的拿回诗来，又苦思一回作两句诗，又舍不得杜诗，又读两首。
如此茶饭无心，坐卧不定。
宝钗道：“何苦自寻烦恼。
都是颦儿引的你，我和他算账去。
你本来呆头呆脑的，再添上这个，越发弄成个呆子了。
”\geng{“呆头呆脑的”有趣之至！最恨野史有一百个女子皆曰“聪敏伶俐”，究竟看来，他行为也只平平。
今以“呆”字为香菱定评，何等妩媚之至也。
}
香菱笑道：“好姑娘，别混我。
”\geng{如闻如见。
}一面说，一面作了一首，先与宝钗看。
宝钗看了笑道：“这个不好，不是这个作法。
你别怕臊，只管拿了给他瞧去，看他是怎么说。
”香菱听了，便拿了诗找黛玉。
黛玉看时，只见写道是：\par
\hop
月挂中天夜色寒，清光皎皎影团团。
\par
诗人助兴常思玩，野客添愁不忍观。
\par
翡翠楼边悬玉镜，珍珠帘外挂冰盘。
\par
良宵何用烧银烛，晴彩辉煌映画栏。
\par
\hop
黛玉笑道：“意思却有，只是措词不雅。
皆因你看的诗少，被他缚住了。
把这首丢开，再作一首。
只管放开胆子去作。
”\par
香菱听了，默默的回来，越性连房也不入，只在池边树下，或坐在山石上出神，或蹲在地下抠土，来往的人都诧异。
李纨、宝钗、探春、宝玉等听得此信，都远远的站在山坡上瞧着他。
只见他皱一回眉，又自己含笑一回。
宝钗笑道：“这个人定要疯了！昨夜嘟嘟哝哝直闹到五更天才睡下，没一顿饭的工夫天就亮了。
我就听见他起来了，忙忙碌碌梳了头就找颦儿去。
一回来了，呆了一日，作了一首又不好，这会子自然另作呢。
”宝玉笑道：“这正是‘地灵人杰’，\zhu{地灵人杰：意为山川灵秀，人物杰出。
}老天生人再不虚赋情性的。
我们成日叹说可惜他这么个人竟俗了，谁知到底有今日。
可见天地至公。
”宝钗笑道：“你能够像他这苦心就好了，学什么有个不成的。
”宝玉不答。
\ping{宝钗这见缝插针的功夫，时刻不忘规劝宝玉。
}\par
只见香菱兴兴头头的又往黛玉那边去了。
探春笑道：“咱们跟了去，看他有些意思没有。
”说着，一齐都往潇湘馆来。
只见黛玉正拿着诗和他讲究。
众人因问黛玉作的如何。
黛玉道：“自然算难为他了，只是还不好。
这一首过于穿凿了，\zhu{穿凿：牵强附会，任意牵合意义，强求其通。
}还得另作。
”众人因要诗看时，只见作道：\par
\hop
非银非水映窗寒，试看晴空护玉盘。
\par
淡淡梅花香欲染，丝丝柳带露初干。
\par
只疑残粉涂金砌，恍若轻霜抹玉栏。
\par
梦醒西楼人迹绝，馀容犹可隔帘看。
\par
\hop
宝钗笑道：“不像吟月了，月字底下添一个‘色’字倒还使得，你看句句倒是月色。
这也罢了，原来诗从胡说来，再迟几天就好了。
”香菱自为这首妙绝，听如此说，自己扫了兴，不肯丢开手，便要思索起来。
因见他姊妹们说笑，便自己走至阶前竹下闲步，挖心搜胆，耳不旁听，目不别视。
一时探春隔窗笑说道：“菱姑娘，你闲闲罢。
”香菱怔怔答道：“‘闲’字是‘十五删’的，\zhu{“十五删”则是上平声第十五部以“删”字开头的韵目。
}你错了韵了。
”众人听了，不觉大笑起来。
宝钗道：“可真是诗魔了。
都是颦儿引的他！”黛玉笑道：“圣人说：‘诲人不倦。
’他又来问我，我岂有不说之理。
”李纨笑道：“咱们拉了他往四姑娘房里去，引他瞧瞧画儿，叫他醒一醒才好。
”\par
说着，真个出来拉了他过藕香榭，至暖香坞中。
惜春正乏倦，在床上歪着睡午觉，画缯立在壁间，\zhu{
缯：音“增”，古代对丝织品的统称。
画缯：绘画用的绢。
壁间：墙角。
}用纱罩着。
众人唤醒了惜春，揭纱看时，十停方有了三停。
\zhu{十停有三停：十分之三。
}香菱见画上有几个美人，因指着笑道：“这一个是我们姑娘，那一个是林姑娘。
”探春笑道：“凡会作诗的都画在上头，快学罢。
”说着，顽笑了一回。
\par
各自散后，香菱满心中还是想诗。
至晚间对灯出了一回神，至三更以后上床卧下，两眼鳏鳏，\zhu{鳏：一种大鱼，其性独行。
鱼目常睁不闭，故常用“鳏鳏”形容忧愁失眠的样子。
}直到五更方才朦胧睡去了。
一时天亮，宝钗醒了，听了一听，他安稳睡了，心下想：“他翻腾了一夜，不知可作成了？这会子乏了，且别叫他。
”正想着，只听香菱从梦中笑道：“可是有了，难道这一首还不好？”宝钗听了，又是可叹，又是可笑，连忙唤醒了他，问他：“得了什么？你这诚心都通了仙了。
学不成诗，还弄出病来呢。
”一面说，一面梳洗了，会同姊妹往贾母处来。
原来香菱苦志学诗，精血诚聚，日间做不出，忽于梦中得了八句。
梳洗已毕，便忙录出来，自己并不知好歹，便拿来又找黛玉。
刚到沁芳亭，只见李纨与众姊妹方从王夫人处回来，宝钗正告诉他们说他梦中作诗说梦话。
\geng{一部大书起是梦，宝玉情是梦，贾瑞淫又是梦，秦[氏]之家计长策又是梦，今作诗也是梦，一并“风月鉴”亦从梦中所有，\zhu{“风月鉴”：第十二回贾瑞所照的“风月宝鉴”。
}故[曰]“红楼梦”也。
余今批评亦在梦中，特为梦中之人特作此一大梦也。
脂砚斋。
}众人正笑，抬头见他来了，便都争着要诗看。
且听下回分解。
\par
\qi{总评：一扇之微，而害人如此其毒。
藏之者故是无味，构求者更觉可笑。
多少没天理处，全不自觉。
可见好爱之端，断不可生。
求古董于古坟，争盆景而荡产，势所必至，可不慎诸。
\zhu{诸：代词“之”和语气词“乎”的合音，意义等于“之乎”。
}}
\dai{095}{黛玉教香菱学作诗}
\dai{096}{暖香坞看画上美人，香菱指认宝钗黛玉}
\sun{p48-1}{香菱学诗成诗魔，偶得佳句争传看}{图右侧：宝钗让香菱搬来大观园同住。
香菱便来潇湘馆求黛玉教她作诗，一日，二人正在谈诗，宝玉、探春也来听她讲诗，宝玉道：“听你说了这两句，可知三昧你已得了”，探春听笑道：“明儿我补一个柬来，请你入社。
”图上侧：自此，香菱越发痴迷于作诗。
香菱梦中偶得佳句，便忙录出来，自己并不知好歹，便拿来又找黛玉。
刚到沁芳亭，只见众姊妹方从王夫人处回来，宝钗正告诉他们说香菱梦中作诗说梦话。
众人正笑，抬头见他来了，便都争着要诗看。
}
