\chapter{芦雪广争联即景诗 \quad 暖香坞雅制春灯谜}
\qi{此回着重在宝琴，却出色写湘云。
写湘云联句极敏捷聪慧，而宝琴之联句不少于湘云，可知出色写湘云，正所以出色写宝琴。
出色写宝琴者，全为与宝玉提亲作引也。
金针暗渡，
\zhu{金针暗渡：评点家用来评点小说、戏剧中的巧妙章法和构思。}
不可不知。
}\par
话说薛宝钗道：“到底分个次序，让我写出来。
”说着，便令众人拈阄为序。
起首恰是李氏。
\geng{一定要按次序，恰又不按次序，
\zhu{本回后文宝琴和湘云不管次序抢着联句。}
似脱落处而不脱落，文章歧路如此。
}然后按次各各开出。
凤姐儿说道：“既是这样说，我也说一句在上头。
”众人都笑说道：“更妙了！”宝钗便将稻香老农之上补了一个“凤”字，李纨又将题目讲与他听。
凤姐儿想了半日，笑道：“你们别笑话我。
我只有一句粗话，下剩的我就不知道了。
”众人都笑道：“越是粗话越好，你说了只管干正事去罢。
”凤姐儿笑道：“我想下雪必刮北风。
昨夜听见了一夜的北风，我有了一句，就是‘一夜北风紧’，可使得？”众人听了，都相视笑道：“这句虽粗，不见底下的，
这正是会作诗的起法。
不但好，而且留了多少地步与后人。
\zhu{地步：言语、行动可以回旋的地方。}
就是这句为首，稻香老农快写上续下去。
”凤姐和李婶平儿又吃了两杯酒，自去了。
这里李纨便写了：\par
\hop
一夜北风紧，\par
\hop
自己联道：\par
\hop
开门雪尚飘。
入泥怜洁白，\par
\hop
香菱道：\par
\hop
匝地惜琼瑶。
\zhu{匝：周；遍。
琼瑶：美玉。
入泥怜洁白，匝地惜琼瑶：意谓白雪落入污泥，犹如美玉抛撒遍地，令人怜惜。
}
有意荣枯草，\par
\hop
探春道：\par
\hop
无心饰萎苕。
\zhu{苕[tiáo]：芦苇的花穗。}
价高村酿熟，\zhu{
价高：指酒价高，雪大天寒，故酒价高涨。
村酿：即村酒。
}\par
\hop
李绮道：\par
\hop
年稔府粱饶。
\zhu{
稔[rěn]，庄稼成熟。
年稔：年景好；收成好。
这里是说大雪之后将会有一个丰收的年景。
府粱：指官仓中的粮食。
饶：丰富。
}
葭动灰飞管，
\zhu{
葭：音“家”，芦苇。
灰飞管：古代预测节气，把芦苇茎里的薄膜烧制成灰，放入十二乐律的管内，把管放到密室中特制的内低外高的木案上，到了某一节气，相应律管里的葭灰就会自行飞动（见《后汉书·律历志上》）。
}
\par
\hop
李纹道：\par
\hop
阳回斗转杓。
\zhu{
阳回：阳气复回，说明已到“冬至”。
斗：指北斗星。
杓：音“标”，斗杓，北斗七星中第五、六、七颗星的总称，也叫“斗柄”。
由于地球的自转和公转，斗柄的指向和方位不断变动转换。
冬至这天，斗柄指向正北，阴极阳生，自此开始，斗柄即渐向东转，所以说是“阳回”。
葭动灰飞管，阳回斗转杓：这里是用冬至节代指雪天。
意谓乐律管里的葭灰飞动，斗柄已转，正是阴极阳回的冬至节气。
}
寒山已失翠，\par
\hop
岫烟道：\par
\hop
冻浦不闻潮。
易挂疏枝柳，
\zhu{这句指雪凝成冰，冰凌容易挂在稀疏的柳枝上。}
\par
\hop
湘云道：\par
\hop
难堆破叶蕉。
\zhu{这句意谓冬天枯败残破的芭蕉叶上，不易堆积落雪。}
麝煤融宝鼎，\zhu{麝煤：本为香墨的别名，也叫“麝墨”；这里指取暖用的优质木炭之类。
}\par
\hop
宝琴道：\par
\hop
绮袖笼金貂。
\zhu{这句意为笼两袖于貂皮中以御寒。}
光夺窗前镜，\par
\hop
黛玉道：\par
\hop
香粘壁上椒。
\zhu{
壁上椒：以椒涂壁，取其温暖有香气。
汉代后妃住的宫室用花椒和泥涂壁，取其温暖有香气；又因花椒结实多，兼有希求多子之意。
}
斜风仍故故，\zhu{
故故：屡屡。
这里指风吹阵阵。
}\par
\hop
宝玉道：\par
\hop
清梦转聊聊。
\zhu{
聊聊：略微；短暂。
这里指因天冷而梦境不长。
或为“寥寥”之误；寥寥：稀少的意思。
}
何处梅花笛？\zhu{
梅花笛：指吹奏《梅花落》的笛声。
这里又用落梅隐喻飞雪。
南唐李煜《清平乐·忆别》：“砌下落梅如雪乱，拂了一身还满。
”}\par
\hop
宝钗道：\par
\hop
谁家碧玉箫？鳌愁坤轴陷，\zhu{鳌：传说中的大海龟。
《淮南子·览冥训》：“往古之时，四极废，九州裂，天不兼覆，地不周载……于是女娲氏炼五色石以补苍天，断鳌足以立四极。
故有鳌负大地的说法。
”坤轴：即地轴，这里泛指大地。
鳌愁坤轴陷：巨鳌因怕大雪压坍大地而发愁。
}\par
\hop
李纨笑道：“我替你们看热酒去罢。
”宝钗命宝琴续联，只见湘云站起来道：\par
\hop
龙斗阵云销。
\zhu{
阵云销：浓云消散，表示龙战已毕。
龙斗阵云销：以玉龙战罢鳞片纷飞的景象，比喻大雪纷飞。
}
野岸回孤棹，\par
\hop
宝琴也站起道：\par
\hop
吟鞭指灞桥。
\zhu{
“吟鞭”句：意谓雪中行吟，诗思益增。
南宋尤袤《全唐诗话》：“相国郑綮[qìng]善诗。
或曰：‘相国近为新诗否？’对曰：‘诗思在灞桥风雪中驴子上，此何以得之？’灞桥：在今西安市东灞水上。
}
赐裘怜抚戍，\zhu{
“赐裘”句：意谓皇帝怜恤守边将士，赏给他们过冬衣裘。
}\par
\hop
湘云那里肯让人，且别人也不如他敏捷，都看他扬眉挺身的说道：\par
\hop
加絮念征徭。
\zhu{加絮念征徭：意谓制衣者惦念服徭役的征人寒冷，在衣中多加棉絮。}
坳垤审夷险，\zhu{坳：音“傲”，地低洼处；山间平地。
垤：音“迭”，小土堆。
审：详察。
夷：平坦；平安。
坳垤审夷险：意谓大雪铺平了洼坑和高坎儿，走路时需要细察路面的高低不平。
}\par
\hop
宝钗连声赞好，也便联道：\par
\hop
枝柯怕动摇。
\zhu{柯：音“科”，树枝。}
皑皑轻趁步，\par
\hop
黛玉忙联道：\par
\hop
剪剪舞随腰。
\zhu{
剪剪：形容风轻而带寒意。
剪剪舞随腰：以轻盈舞姿喻白雪的随风飞旋。
}
煮芋成新赏，\zhu{
煮芋：苏东坡赞其幼子苏过以山芋作玉糁羹，诗中有“香似龙涎仍酽白（纯白）”句，这里是用玉糁羹的“酽白”，以喻雪色之白。
酽：音“雁”，酒、茶等味厚，这里引申为颜色鲜艳。
}\par
\hop
一面说，一面推宝玉，命他联。
宝玉正看宝钗、宝琴、黛玉三人共战湘云，十分有趣，那里还顾得联诗，今见黛玉推他，方联道：\par
\hop
撒盐是旧谣。
\zhu{
撒盐：晋人谢道韫，聪明有才辩，某天大雪，韫叔谢安问：“白雪纷纷何所似？”韫堂兄谢朗答道：“撒盐空中差可拟。
”道韫曰：“未若柳絮因风起。
”谢安赞赏不已。
见《世说新语·言语》。
}
苇蓑犹泊钓，\zhu{
“苇蓑”句：用唐代柳宗元“孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪”诗意。
}\par
\hop
湘云笑道：“你快下去，你不中用，倒耽搁了我。
”一面只听宝琴联道：\par
\hop
林斧不闻樵。
\zhu{樵[qiáo]：柴，打柴。}
伏象千峰凸，
\zhu{本句意谓山峰积雪如伏卧的白象。}
\par
\hop
湘云忙联道：\par
\hop
盘蛇一径遥。
\zhu{盘蛇一径遥：意谓雪地小路似盘曲的长蛇。}
花缘经冷结，
\zhu{
花：指雪花。
缘：因为；由于。
}
\par
\hop
宝钗与众人又忙赞好。
探春又联道：\par
\hop
色岂畏霜凋。
\zhu{
色：指雪花。
花缘经冷结，色岂畏霜凋：意谓雪花由于天冷才结聚而成，洁白的颜色哪里会因怕霜冻而消褪。
}
深院惊寒雀，
\zhu{本句意为大雪雀饥，噪声如惊。或谓积雪滑落使雀惊。}
\par
\hop
湘云正渴了，忙忙的吃茶，已被岫烟道：\par
\hop
空山泣老鸮。
\zhu{
泣老鸮：意谓雪光照得夜色如同白昼，怕光的鸱鸮（音“吃消”）因不能捕食而哀泣。
鸮：鸱鸮，即猫头鹰．昼伏夜出，常于夜间捕捉食物，鸣声惨厉。
}
阶墀随上下，\zhu{
墀：音“迟”，台阶。
}\par
\hop
湘云忙丢了茶杯，忙联道：\par
\hop
池水任浮漂。
照耀临清晓，\par
\hop
黛玉联道：\par
\hop
缤纷入永宵。
诚忘三尺冷，
\zhu{
三尺：剑。
雪中戍守，刀剑随身，尤觉寒冷。
}
\par
\hop
湘云忙笑联道：\par
\hop
瑞释九重焦。
\zhu{
瑞：指瑞雪。
九重：代指皇帝。
诚忘三尺冷，瑞释九重焦：意谓诚敬之心，使将士忘却了戍守的寒苦；雪兆丰年，可以消除皇帝的焦虑。
}
僵卧谁相问，\par
\zhu{
“僵卧”句：用“袁安卧雪”故事。
《后汉书·袁安传》注引《汝南先贤传》：“时大雪积地丈馀。
洛阳令身出案行（案行：官员巡视），见人家皆除雪出，有乞食者。
至袁安门，无有行路。
谓安已死，令人除雪入户，见安僵卧，问何以不出。
安曰：‘大雪人皆饿，不宜干人’（干：冒犯，冲犯，这里是打扰的意思）。
”
}\par
\hop
宝琴也忙笑联道：\par
\hop
狂游客喜招。
\zhu{
“狂游”句：用唐代王元宝雪天招客宴饮的故事。
王仁裕《开元天宝遗事》：“巨豪王元宝，每大雪则自所居至坊口扫雪开道，迎揖宾客饮宴，谓之暖寒会。”
}
天机断缟带，
\zhu{
天机：传说中天上织女的织机。
缟带：白色的丝带。
}
\par
\hop
湘云又忙道：\par
\hop
海市失鲛绡。
\zhu{
海市：即海市蜃楼，海上由于光线变化而出现的奇异幻景。
鲛绡（绡音“消”）：传说南海中有鲛人，即人鱼，能织绡，后用以泛称薄纱。
天机断缟带，海市失鲛绡：用天上落下的缟带、海市移来的鲛绡喻雪的洁白美好。
}
\par
\hop
林黛玉不容他出，接着便道：\par
\hop
寂寞对台榭，\par
\hop
湘云忙联道：\par
\hop
清贫怀箪瓢。
\zhu{
箪（音“丹”）瓢：语本《论语·雍也》：“一箪食，一瓢饮。
”这是孔子称赞他的学生颜回不以贫困为忧的话。
箪：盛饭用的圆形竹器。
清贫怀箪瓢：意谓穷苦之士由于大雪封门饮食无着，连“箪食瓢饮”的清贫生活也怀念起来了。
}\par
\hop
宝琴也不容情，也忙道：\par
\hop
烹茶冰渐沸，\par
\hop
湘云见这般，自为得趣，又是笑，又忙联道：\par
\hop
煮酒叶难烧。
\par
\hop
黛玉也笑道：\par
\hop
没帚山僧扫，\zhu{没：音“莫”，淹没，掩埋。这句意为积雪很深，山僧扫雪时，雪可没帚。
}\par
\hop
宝琴也笑道：\par
\hop
埋琴稚子挑。
\zhu{这句意为雪深之极，琴童挑琴而行，琴亦几为雪所埋。一说琴被雪掩埋了，所以小书童赶紧把它挑起来。}
\par
\hop
湘云笑的弯了腰，忙念了一句，众人问：“到底说的什么？”湘云喊道：\par
\hop
石楼闲睡鹤，\par
\hop
黛玉笑的握着胸口，高声嚷道：\par
\hop
锦罽暖亲猫。
\zhu{锦罽（罽音“计”）：织有文彩的毛毯。
}\par
\hop
宝琴也忙笑道：\par
\hop
月窟翻银浪，
\zhu{
银浪：月光。
这里代指雪波。
}
\par
\hop
湘云忙联道：\par
\hop
霞城隐赤标。
\zhu{
霞城：指赤城山，在浙江天台县北。
赤标：这里指赤城山的高峰。
月窟翻银浪，霞城隐赤标：上句以月光普照暗喻白雪遍地；下句用隐没赤标形容积雪深厚。
}
\par
\hop
黛玉忙笑道：\par
\hop
沁梅香可嚼，
\zhu{这句意为梅花浸雪而更显浓郁清香，可以咀嚼。}
\par
\hop
宝钗笑称好，也忙联道：\par
\hop
淋竹醉堪调。
\zhu{
淋竹：雪洒在竹子上。
醉：以酒浸物之意，形容雪水浸润过的竹子像酒渍过一样。
也可能是形容竹子纤弱东倒西歪似醉。
调：调弄，弹奏，湿润的竹子在雪压下发出的声音正好作为弹琴的参照。
宋代王禹偁《黄冈竹楼记》：“冬宜密雪，有碎玉声；宜鼓琴，琴调和畅。”
一说“醉”指人醉酒。
}
\par
\hop
宝琴也忙道：\par
\hop
或湿鸳鸯带，\zhu{鸳鸯带：有鸳鸯图案花纹的带子。
}\par
\hop
湘云忙联道：\par
\hop
时凝翡翠翘。
\zhu{翡翠翘：也称翠翘。
翘，首饰。
用翡翠鸟的羽毛粘在首饰上叫“点翠”，点翠的凤冠叫“翠翘”，但也可泛指点翠的其他首饰。
一说，翠翘本指翠鸟尾上的长羽，也称形似翠鸟尾上长羽的妇女首饰。
}\par
\hop
黛玉又忙道：\par
\hop
无风仍脉脉，\par
\hop
宝琴又忙笑联道：\par
\hop
不雨亦潇潇。
\par
\hop
湘云伏着已笑软了。
众人看他三人对抢，也都不顾作诗，看着也只是笑。
黛玉还推他往下联，又道：“你也有才尽之时。
我听听还有什么舌根嚼了！”湘云只伏在宝钗怀里，笑个不住。
宝钗推他起来道：“你有本事，把‘二萧’的韵全用完了，我才伏你。
”湘云起身笑道：“我也不是作诗，竟是抢命呢。
”众人笑道：“倒是你说罢。
”探春早已料定没有自己联的了，便早写出来，因说：“还没收住呢。
”李纹听了，接过来便联了一句道：\par
\hop
欲志今朝乐，\par
\hop
李绮收了一句道：\par
\hop
凭诗祝舜尧。
\par
\hop
李纨道：“够了，够了。
虽没作完了韵，剩的字若生扭用了，倒不好了。
”说着，大家来细细评论一回，独湘云的多，都笑道：“这都是那块鹿肉的功劳。
”\par
李纨笑道：“逐句评去都还一气，只是宝玉又落了第了。
”宝玉笑道：“我原不会联句，只好担待我罢。
”李纨笑道：“也没有社社担待你的。
又说韵险了，又整误了，又不会联句了，今日必罚你。
我才看见栊翠庵的红梅有趣，我要折一枝来插瓶。
可厌妙玉为人，我不理他。
\ping{讨厌妙玉啥呢？见人下菜碟？自诩孤高但是凡心偶炽？李纨是个被社会要求清心寡欲的人，可能看到装作清心寡欲的人不舒坦。
}如今罚你去取一枝来。
”众人都道这罚的又雅又有趣。
宝玉也乐为，答应着就要走。
湘云黛玉一齐说道：“外头冷得很，你且吃杯热酒再去。
”湘云早执起壶来，黛玉递了一个大杯，满斟了一杯。
湘云笑道：“你吃了我们的酒，你要取不来，加倍罚你。
”宝玉忙吃一杯，冒雪而去。
李纨命人好好跟着。
黛玉忙拦说：“不必，有了人反不得了。
”李纨点头说：“是。
”一面命丫鬟将一个美女耸肩瓶拿来，
\zhu{
耸肩瓶：此瓶与“美人觚”略似，相异处在于美人觚立面弧形曲线以不同弧度一直伸延至瓶口，线条柔缓悠长；
而美人耸肩瓶之立面弧形曲线则不直伸至瓶口便向内突折，看去颇美人耸肩之状，瓶口较小，高出“耸肩”。
}
贮了水准备插梅，因又笑道：“回来该咏红梅了。
”湘云忙道：“我先作一首。
”宝钗忙道：“今日断乎不容你再作了。
你都抢了去，别人都闲着，也没趣。
回来还罚宝玉，他说不会联句，如今就叫他自己作去。
”\geng{想此刻宝玉已到庵中矣。
}黛玉笑道：“这话很是。
我还有个主意，方才联句不够，莫若拣着联的少的人作红梅。
”宝钗笑道：“这话是极。
方才邢李三位屈才，\zhu{邢李三位：邢岫烟，李纹，李绮。
}
且又是客。
琴儿和颦儿云儿三个人也抢了许多，我们一概都别作，只让他三个作才是。
”李纨因说：“绮儿也不大会作，还是让琴妹妹作罢。
”宝钗只得依允，\geng{想此刻二玉已会，不知肯见赐否。
}又道：“就用‘红梅花’三个字作韵，每人一首七律。
邢大妹妹作‘红’字，你们李大妹妹作‘梅’字，琴儿作‘花’字。
”李纨道：“饶过宝玉去，我不服。
”湘云忙道：“有个好题目命他作。
”众人问何题目？湘云道：“命他就作‘访妙玉乞红梅’，岂不有趣？”众人听了，都说有趣。
\par
一语未了，只见宝玉笑嘻嘻掮了一枝红梅进来。
\zhu{掮：音“钱”，此指擎着、小心地把扶着。
}众丫鬟忙已接过，插入瓶内。
众人都笑称谢。
宝玉笑道：“你们如今赏罢，也不知费了我多少精神呢。
”说着，探春早又递过一钟暖酒来，众丫鬟走上来接了蓑笠掸雪。
各人房中丫鬟都添送衣服来，\geng{冬日午后景况。
}袭人也遣人送了半旧的狐腋褂来。
\zhu{狐腋：狐狸腋窝部位的皮。}
李纨命人将那蒸的大芋头盛了一盘，又将朱橘、黄橙、橄榄等物盛了两盘，命人带与袭人去。
湘云且告诉宝玉方才的诗题，又催宝玉快作。
宝玉道：“姐姐妹妹们，让我自己用韵罢，别限韵了。
”众人都说：“随你作去罢。
”\par
一面说一面大家看梅花。
原来这枝梅花只有二尺来高，旁有一横枝纵横而出，约有五六尺长，其间小枝分歧，或如蟠螭，\zhu{蟠：音“盘”，盘曲地伏着。
螭：音“吃”，古代传说中的无角龙。
}或如僵蚓，或孤削如笔，或密聚如林，花吐胭脂，香欺兰蕙，
\zhu{欺：压倒，胜过。}
\geng{一篇《红梅赋》。
}各各称赏。
谁知邢岫烟、李纹、薛宝琴三人都已吟成，各自写了出来。
众人便依“红梅花”三字之序看去，写道是：\par
\hop
咏红梅花\quad {\footnotesize 得“红”字} \quad 邢岫烟\zhu{得“红”字：多人一起作诗，先提出若干字为韵字，由大家自由选择或拈阉决定，叫做“分韵”。
分到某一韵字的人，在他的诗题下注明“得某字”，并用这个字所在韵部的字作韵脚。
}\par
桃未芳菲杏未红，冲寒先已笑东风。
\zhu{“冲寒”句：意谓红梅先于桃杏冲破寒冷笑向东风。
}\par
魂飞庾岭春难辨，
\zhu{
庾岭：即大庾岭，五岭之一，在江西、广东两省边境。
因岭上多梅花，又称梅岭。
这句意谓红梅花若开在庾岭，其景色就与春天很难区别了。
借“庾岭”点出梅花，借“春”点出色红。
}
霞隔罗浮梦未通。
\zhu{
罗浮：山名，在广东省。
这句意为红梅如霞隔断了去罗浮山之路，也就更谈不到做遇见梅花仙女之梦了。
梦：隋代赵师雄游罗浮山梦见梅花化为“淡妆素服”的美人与之欢宴歌舞的故事（见《龙城录》）。
一说“隔”、“未通”是因赵师雄所梦见的罗浮山梅花是淡色的，与所咏的红梅不同。
}\par
绿萼添妆融宝炬，缟仙扶醉跨残虹。
\zhu{绿萼：即绿萼梅，是梅中之花瓣萼蒂皆绿者，有人比之为仙女萼绿华。
缟仙：白衣仙子，这里代指白梅。
扶醉：醉须人扶。
残虹：尚未完全消失的彩虹。
这两句用萼绿仙女（绿梅）为添加红妆而熔化红烛，白衣仙子（白梅）带着醉颜跨上残虹来形容红梅。
“融宝炬”、“扶醉”、“跨残虹”均喻红色。
}\par
看来岂是寻常色，浓淡由他冰雪中。
\par
\hop
咏红梅花\quad {\footnotesize 得“梅”字} \quad 李纹\par
白梅懒赋赋红梅，逞艳先迎醉眼开。
\zhu{醉眼开：喻微开的红梅。
一说“迎醉眼开”意为先迎着我醉眼（沉醉于梅花或酒醉）开放。
}\par
冻脸有痕皆是血，酸心无恨亦成灰。
\zhu{冻脸：喻开放于冰雪严寒中的红梅。
酸心：梅花结子味酸，故云“酸心”。
}\par
误吞丹药移真骨，偷下瑶池脱旧胎。
\zhu{
上句意谓红梅是白梅误吞了仙丹换掉真骨化成。
下句意谓红梅是瑶池仙女偷下凡间，脱化旧胎而成。
瑶池：即阿母池，古代传说中西王母的住处。
}\par
江北江南春灿烂，
\zhu{春灿烂：因寒冬中的红梅色似春花，所以如此说，非实指春天。}
寄言蜂蝶漫疑猜。
\zhu{
漫：不要，莫。
意谓告诉蜂蝶，切莫误把红梅认作是桃杏，而疑猜是否已是桃李芳菲的暖春，眼下还正在冰雪严寒的季节。
}\par
\hop
咏红梅花\quad {\footnotesize 得“花”字} \quad 薛宝琴\par
疏是枝条艳是花，春妆儿女竞奢华。
\zhu{春妆：红妆。
下句暗喻红梅怒放，犹如少女秾妆，争艳斗妍。
}\par
闲庭曲槛无馀雪，流水空山有落霞。
\zhu{馀雪：代指白梅。
落霞：代指红梅。
这二句意谓无论庭院或山野，尽是红梅无白梅，运用了互文的技巧。
}\par
幽梦冷随红袖笛，
\zhu{红袖笛：这里代指红梅花。}
游仙香泛绛河槎。
\zhu{
泛，浮行，乘船。
绛河：即天河、银河。
这里用“绛”，意在点出“红”字，以喻红梅。
槎，音“查”，木筏，这里指神话传说中往来天上的“星槎”。
乘槎游仙的传说，见于《博物志》：银河与海相通，居海岛者，年年八月定期可见有木筏从水上来去。
有人便带了粮食，登上木筏而去，结果碰到了牛郎织女。
这两句意谓随着红袖少女的清冷笛声进入梦境；乘坐绛河的香筏游于仙界。
}\par
前身定是瑶台种，无复相疑色相差。
\zhu{瑶台：神仙所居之处。
色相：本佛家语，这里指红梅花的颜色和形状。
}\par
\hop
众人看了，都笑称赞了一番，又指末一首说更好。
宝玉见宝琴年纪最小，才又敏捷，深为奇异。
黛玉湘云二人斟了一小杯酒，齐贺宝琴。
宝钗笑道：“三首各有各好。
你们两个天天捉弄厌了我，如今捉弄他来了。
”李纨又问宝玉：“你可有了？”宝玉忙道：“我倒有了，才一看见那三首，又吓忘了，等我再想。
”湘云听了，便拿了一支铜火箸击着手炉，笑道：“我击鼓了，\zhu{击鼓：即“击鼓催诗”，是旧日多人一起作诗的活动形式之一，以鼓声的起止为限定的构思时间，到时作不出来或超过时间便要受罚。
击鼓亦时用击炉、击钵等代替。
钵[bō]：一种敞口器皿，像盆而较小较深，多为陶制。
}若鼓绝不成，又要罚的。
”宝玉笑道：“我已有了。
”黛玉提起笔来，说道：“你念，我写。
”湘云便击了一下笑道：“一鼓绝。
”宝玉笑道：“有了，你写吧。
”众人听他念道：\par
\hop
酒未开樽句未裁，\par
\hop
黛玉写了，摇头笑道：“起的平平。
”湘云又道“快着！”宝玉笑道：\par
\hop
寻春问腊到蓬莱。
\zhu{寻春问腊：以“春”点“红”，以“腊”点“梅”，寻春问腊的意思是乞红梅。
蓬莱：仙境，这里指妙玉所居栊翠庵。
}\par
\hop
黛玉湘云都点头笑道：“有些意思了。
”宝玉又道：\par
\hop
不求大士瓶中露，为乞嫦娥槛外梅。
\zhu{这里大士、嫦娥皆隐指妙玉。
大士：本为菩萨之称，这里指观世音。
传说观世音形为女身，手持净瓶，中有甘露，上插杨枝，以杨枝洒甘露，能解人间困厄。
槛[jiàn]：栏杆。
槛外：世外，这里指栊翠庵。
}\par
\hop
黛玉写了，又摇头道：“凑巧而已。
”湘云忙催二鼓，宝玉又笑道：\par
\hop
入世冷挑红雪去，离尘香割紫云来。
\zhu{这里是将栊翠庵当作仙佛境地，把从庵中采梅回来叫“入世”，去庵中求梅叫“离尘”。
梅称冷香，分嵌于两句中。
挑红雪、割紫云：均喻折红梅。
}\par
槎枒谁惜诗肩瘦，衣上犹沾佛院苔。
\zhu{槎枒：同“查牙”、“杈丫”，这里形容诗人骨瘦如柴。
诗肩瘦：指诗人瘦削高耸的肩头。
佛院：代指栊翠庵。
}\ping{宝玉“衣上犹沾佛院苔”，可能暗示了宝玉最终出家的结局。
}\par
\hop
黛玉写毕，湘云大家才评论时，又见几个丫鬟跑进来道：“老太太来了。
”众人忙迎出来。
大家又笑道：“怎么这等高兴！”说着，远远见贾母围了大斗篷，带着灰鼠暖兜，\zhu{暧兜：一种能够防风保暖的帽子。
}坐着小竹轿，打着青绸油伞，鸳鸯琥珀等五六个丫鬟，每人都是打着伞，拥轿而来。
李纨等忙往上迎，贾母命人止住说：“只在那里就是了。
”来至跟前，贾母笑道：“我瞒着你太太和凤丫头来了。
大雪地下坐着这个无妨，没的叫他们来踩雪。
”众人忙一面上前接斗篷，搀扶着，一面答应着。
贾母来至室中，先笑道：“好俊梅花！你们也会乐，我来着了。
”说着，李纨早命拿了一个大狼皮褥来铺在当中。
贾母坐了，因笑道：“你们只管顽笑吃喝。
我因为天短了，不敢睡中觉，抹了一回牌，想起你们来了，我也来凑个趣儿。
”李纨早又捧过手炉来，探春另拿了一副杯箸来，亲自斟了暖酒，奉与贾母。
贾母便饮了一口，问那个盘子里是什么东西。
众人忙捧了过来，回说是糟鹌鹑。
贾母道：“这倒罢了，撕一两点腿子来。
”李纨忙答应了，要水洗手，亲自来撕。
贾母又道：“你们仍旧坐下说笑我听。
”又命李纨：“你也坐下，就如同我没来的一样才好，不然我就去了。
”众人听了，方依次坐下，这李纨便挪到尽下边。
贾母因问作何事了，众人便说作诗。
贾母道：“有作诗的，不如作些灯谜，大家正月里好顽的。
”众人答应了。
说笑了一回，贾母便说：“这里潮湿，你们别久坐，仔细受了潮湿。
”因说：“你四妹妹那里暖和，我们到那里瞧瞧他的画儿，赶年可有了。
”众人笑道：“那里能年下就有了？只怕明年端阳有了。
”贾母道：“这还了得！他竟比盖这园子还费工夫了。
”\par
说着，仍坐了竹轿，大家围随，过了藕香榭，穿入一条夹道，东西两边皆有过街门，
\zhu{
过街门：内院直通街市的门道，这里指与外院相通的夹道门。
一说，通道两侧相对着开的门。
}
门楼上里外皆嵌着石头匾，如今进的是西门，向外的匾上凿着“穿云”二字，向里的凿着“度月”两字。
来至当中，进了向南的正门，贾母下了轿，惜春已接了出来。
从里边游廊过去，便是惜春卧房，门斗上有“暖香坞”三个字。
\geng{看他又写出一处，从起至末一笔一部之文也有，千万笔成一部之文也有，一二笔成一部之文也有。
如“试才”一回起若都说完，以后则索然无味，故留此几处以为后文之点染也。
此方活泼不板，眼目屡新。
}
早有几个人打起猩红毡帘，已觉温香拂脸。
\geng{各处皆如此，非独因“暖香”二字方有此景。
戏注于此，以博一笑耳。
}大家进入房中，贾母并不归坐，只问画在那里。
惜春因笑回：“天气寒冷了，胶性皆凝涩不润，画了恐不好看，故此收起来。
”贾母笑道：“我年下就要的。
你别托懒儿，快拿出来给我快画。
”一语未了，忽见凤姐儿披着紫羯绒褂，\zhu{羯：音“节”，被阉割的公羊，泛指羊。
}笑嘻嘻的来了，口内说道：“老祖宗今儿也不告诉人，私自就来了，要我好找。
”贾母见他来了，心中自是喜悦，便道：“我怕你们冷着了，所以不许人告诉你们去。
你真是个鬼灵精儿，到底找了我来。
以理，孝敬也不在这上头。
”凤姐儿笑道：“我那里是孝敬的心找了来？我因为到了老祖宗那里，鸦没雀静的，\geng{这四个字俗语中常闻，但不能落纸笔耳。
便欲写时，究竟不知系何四字，今如此写来，真是不可移易。
}问小丫头子们，他又不肯说，叫我找到园里来。
我正疑惑，忽然来了两三个姑子，我心里才明白。
我想姑子必是来送年疏，\zhu{疏：这里指焚化在神佛前的祭文、祝辞等，又称“疏头”。
旧时为了祈福消灾，请僧尼诵经，井指定诵经遍数，每诵一遍，便在预先准备好的疏头上印一个朱砂小红圈，年终送至施主家中，以备祭神礼佛时焚化，并照例得到施主的报酬。
这种每年送一次的疏头，叫做“年疏”。
}或要年例香例银子，老祖宗年下的事也多，一定是躲债来了。
我赶忙问了那姑子，果然不错。
我连忙把年例给了他们去了。
如今来回老祖宗，债主已去，不用躲着了。
已预备下希嫩的野鸡，请用晚饭去，再迟一回就老了。
”他一行说，众人一行笑。
\par
凤姐儿也不等贾母说话，便命人抬过轿子来。
贾母笑着，搀了凤姐的手，仍旧上轿，带着众人，说笑出了夹道东门。
一看四面粉妆银砌，
\zhu{粉妆银砌：用白粉装饰，用银砌成。形容庭园雪景。}
忽见宝琴披着凫靥裘站在山坡上遥等，
\zhu{凫靥裘：用野鸭子脸颊皮毛剪贴重叠作成的御寒外衣。}
身后一个丫鬟抱着一瓶红梅。
众人都笑道：“少了两个人，他却在这里等着，也弄梅花去了。
”贾母喜的忙笑道：“你们瞧，这山坡上配上他的这个人品，又是这件衣裳，后头又是这梅花，像个什么？”众人都笑道：“就像老太太屋里挂的仇十洲画的《双艳图》。
”\zhu{仇（音“求”）十洲：明代画家仇英的别号，擅画工笔仕女及山水，为明代四大画家之一。
}贾母摇头笑道：“那画的那里有这件衣裳？人也不能这样好！”一语未了，只见宝琴背后转出一个披大红猩毡的人来。
贾母道：“那又是那个女孩儿？”众人笑道：“我们都在这里，那是宝玉。
”贾母笑道：“我的眼越发花了。
”说话之间，来至跟前，可不是宝玉和宝琴。
\ping{宝玉黛玉、宝玉宝钗，这又来了宝玉宝琴。
}宝玉笑向宝钗黛玉等道：“我才又到了栊翠庵。
妙玉每人送你们一枝梅花，我已经打发人送去了。
”众人都笑说：“多谢你费心。
”\par
\chai{baoqin}{宝琴踏雪}
说话之间，已出了园门，来至贾母房中。
吃毕饭大家又说笑了一回。
忽见薛姨妈也来了，说：“好大雪，一日也没过来望候老太太。
今日老太太倒不高兴？正该赏雪才是。
”贾母笑道：“何曾不高兴！我找了他们姊妹们去顽了一会子。
”薛姨妈笑道：“昨日晚上，我原想着今日要和我们姨太太借一日园子，摆两桌粗酒，请老太太赏雪的，又见老太太安息的早。
我闻得女儿说，老太太心下不大爽，因此今日也没敢惊动。
早知如此，我正该请。
”贾母笑道：“这才是十月里头场雪，往后下雪的日子多呢，再破费不迟。
”薛姨妈笑道：“果然如此，算我的孝心虔了。
”凤姐儿笑道：“姨妈仔细忘了，如今先秤五十两银子来，交给我收着，一下雪，我就预备下酒，姨妈也不用操心，也不得忘了。
”贾母笑道：“既这么说，姨太太给他五十两银子收着，我和他每人分二十五两，到下雪的日子，我装心里不快，混过去了，姨太太更不用操心，我和凤丫头倒得了实惠。
”凤姐将手一拍，笑道：“妙极了，这和我的主意一样。
”众人都笑了。
贾母笑道：“呸！没脸的，就顺着竿子爬上来了！你不说姨太太是客，在咱们家受屈，我们该请姨太太才是，那里有破费姨太太的理！不这样说呢，还有脸先要五十两银子，真不害臊！”凤姐儿笑道：“我们老祖宗最是有眼色的，试一试，姨妈若松呢，拿出五十两来，就和我分。
这会子估量着不中用了，翻过来拿我做法子，\zhu{做法：即“作法”，方言，又作“扎筏子”、“扎罚子”等。
意为找岔头、找借口，拿某人“作法”，意即拿某人当作出气或立威的对象，以儆其馀。
}说出这些大方话来。
如今我也不和姨妈要银子，竟替姨妈出银子治了酒，请老祖宗吃了，我另外再封五十两银子孝敬老祖宗，算是罚我个包揽闲事。
这可好不好？”话未说完，众人已笑倒在炕上。
\par
贾母因又说及宝琴雪下折梅比画儿上还好，因又细问他的年庚八字并家内景况。
薛姨妈度其意思，大约是要与宝玉求配。
\ping{贾母喜欢宝琴，逼着王夫人认为干女儿，和宝玉是“兄妹”，不可能“求配”。}
薛姨妈心中固也遂意，只是已许过梅家了，因贾母尚未明说，自己也不好拟定，遂半吐半露告诉贾母道：“可惜这孩子没福，前年他父亲就没了。
他从小儿见的世面倒多，跟他父母四山五岳都走遍了。
他父亲是好乐的，各处因有买卖，带着家眷，这一省逛一年，明年又往那一省逛半年，所以天下十停走了有五六停了。
那年在这里，把他许了梅翰林的儿子，偏第二年他父亲就辞世了，他母亲又是痰症。
”
\zhu{痰症：中医病症名。痰症是指脏腑气血失和，水湿，津液凝结成痰所产生的各种病证。}
凤姐也不等说完，便嗐声跺脚的说：
\zhu{嗐：音“害”，表示不满，惋惜或懊悔。}
“偏不巧，我正要作个媒呢，又已经许了人家。
”贾母笑道：“你要给谁说媒？”\ping{宝琴已经认了宝玉的母亲王夫人为干妈，这样宝琴和宝玉就是兄妹了，当然不可能结合，此处薛姨妈误会了，贾母和王熙凤的说媒对象，肯定不是宝玉了。
另外，即使没有这一层干兄妹的关系，在那个时代，长辈也不会在两个说媒对象都在现场的情况下说媒。
倘若真的如此，宝玉宝琴肯定会感觉尴尬，联系到张道士给宝玉提亲之后黛玉的激烈反应，黛玉也会生气。
然而这一切都没有发生，由此可以推断，当场的所有人都知道宝琴的说媒对象肯定不是宝玉，至于到底是谁，可能是和贾家来往甚密的江南甄家里的贾宝玉的“影子”甄宝玉。
}凤姐儿说道：“老祖宗别管，我心里看准了他们两个是一对。
如今已许了人，说也无益，不如不说罢了。
”贾母也知凤姐儿之意，听见已有了人家，也就不提了。
大家又闲话了一会方散。
一宿无话。
\par
次日雪晴。
饭后，贾母又亲嘱惜春：“不管冷暖，你只画去，赶到年下，十分不能便罢了。
第一要紧把昨日琴儿和丫头梅花，照模照样，一笔别错，快快添上。
”\ping{第四十九回：薛蟠之从弟薛蝌，因当年父亲在京时已将胞妹薛宝琴许配都中梅翰林之子为婚，正欲进京发嫁。
“丫头梅花”在这部书中是可有可无的人物，这里着重强调，应该是点出宝琴和梅翰林之子的婚约。
至于贾母为何要如此做，可能是薛家衰败之后，梅翰林家想要退亲，这样做是要挽救和巩固宝琴和梅翰林之子的婚约。
}惜春听了虽是为难，只得应了。
一时众人都来看他如何画，惜春只是出神。
李纨因笑向众人道：“让他自己想去，咱们且说话儿。
昨儿老太太只叫作灯谜，回家和绮儿纹儿睡不着，我就编了两个‘四书’的。
他两个每人也编了两个。
”众人听了，都笑道：“这倒该作的。
先说了，我们猜猜。
”李纨笑道：“‘观音未有世家传’，打《四书》一句。
”湘云接着就说“在止于至善。
”\zhu{在止于至善：意谓德行达到最完美的境界。
语出《礼记·大学》。
至：极；顶峰。
}宝钗笑道：“你也想一想‘世家传’三个字的意思再猜。
”李纨笑道：“再想。
”黛玉笑道：“哦，是了。
是‘虽善无征’。
”\zhu{虽善无征：语出《礼记·中庸》：“上焉者虽善无征。
”意谓先王的礼制虽好，但无从证实。
征：征验；证实。
此语为“观音未有世家传”的谜底，“世家”当取《史记》之例（《史记》全书包括记历代帝王政绩的十二本纪、记诸侯勋贵兴亡的三十世家、记重要人物的言行事迹的七十列传等），观音至善，未有世家为传，无从征考。
一说，“征”作“纳征”解，是婚礼中男方向女方致送聘礼。
“虽善无征”别解之后，意思便是说，（观音）“虽”然是个“善”者，可是“无“人向她纳“征”，聘她为妻，她当然也便没有后代（世家传）了。
黛玉猜中谜底，可能暗示黛玉自己婚姻的悲剧。
}众人都笑道：“这句是了。
”李纨又道：“一池青草草何名。
”湘云忙道：“这一定是‘蒲芦也’。
\zhu{蒲芦也：语出《礼记·中庸》：“人道敏政，地道敏树，夫政也者，蒲芦也。”
朱熹集注：“敏，速也。蒲芦，沈括以为蒲苇是也。以人立政，犹以地种树，其成速矣。而蒲苇又易生之物，其成尤速也。言人存政举，其易如此。”
}再不是不成？”李纨笑道：“这难为你猜。
纹儿的是‘水向石边流出冷’，打一古人名。
”探春笑问道：“可是山涛？”\zhu{山涛：晋代诗人，字巨源，竹林七贤之一。
}李纹笑道：“是。
”李纨又道：“绮儿的是个‘萤’字，打一个字。
”众人猜了半日，宝琴笑道：“这个意思却深，不知可是花草的‘花’字？”李绮笑道：“恰是了。
”众人道：“萤与花何干？”黛玉笑道：“妙得很！萤可不是草化的？”\zhu{萤可不是草化的：“花”字可以拆成“草”字头和“化”两个字。
萤在夏季多就水草产卵，化蛹成长，古人误认为萤是由腐草本身变化而成。
《礼记·月令》：“季夏之月……腐草为萤。
”}
众人会意，都笑了说；“好！”宝钗道：“这些虽好，不合老太太的意思，不如作些浅近的物儿，大家雅俗共赏才好。
”众人都道：“也要作些浅近的俗物才是。
”湘云笑道：“我编了一支《点绛唇》，恰是俗物，你们猜猜。
”说着便念道：\par
\hop
溪壑分离，红尘游戏，真何趣？名利犹虚，后事终难继。
\par
\hop
众人不解，想了半日，也有猜是和尚的，也有猜是道士的，也有猜是偶戏人的。
\zhu{偶戏人：木偶人。
}宝玉笑了半日，道：“都不是，我猜着了，一定是耍的猴儿。
”湘云笑道：“正是这个了。
”众人道：“前头都好，末后一句怎么解？”湘云道：“那一个耍的猴子不是剁了尾巴去的？”
\zhu{
溪壑分离，红尘游戏：猴子多生活在山谷中、涧溪旁，被人捕住后，便离了山林，来到闹市，供人耍玩。
名利犹虚：指猴子穿衣戴帽，扮成文官武将的样子。
清代富察敦崇《燕京岁时记》：“耍猴儿者，木箱之内，藏有羽帽乌纱，猴手自启箱，戴而坐之，俨如官之排衙。
猴人口唱俚歌，抑扬可听，古称‘沐猴而冠’，殆指此也。”
暗中嘲讽世上热衷于功名利禄之辈，从他们套上名利的绳索的那一天起，也就像“耍的猴儿”一样，上蹿下跳地在扮演着滑稽的角色，他们洋洋得意于一时的高官厚禄，戏演完后免不了落得个“后事终难继”的下场。
后事终难继：湘云解说：“那一个耍的猴子不是剁了尾巴去的？”
宝玉猜中这个谜并非偶然。因为它句句适用于宝玉：神瑛侍者带看大荒山青埂峰的顽石，幻形入世，成了佩戴通灵玉的怡红公子，这不正是“溪壑分离，红尘游戏”吗？
“真何趣”的感慨与宝玉在《寄生草·解偈》一曲中所说的“到如今回头试想真无趣”的意思一样；
“名利犹虚”是宝玉蔑视仕途经济的叛逆思想；
“后事终难继”正应了宝玉“悬崖撒手”，弃家为僧的结局。这样，谜语就简括着宝玉一生的道路。
}
众人听了，都笑起来，说：“偏他编个谜儿也是刁钻古怪的。
”李纨道：“昨日姨妈说，琴妹妹见的世面多，走的道路也多，你正该编谜儿，正用着了。
你的诗且又好，何不编几个我们猜一猜？”宝琴听了，点头含笑，自去寻思。
宝钗也有了一个，念道：\par
\hop
镂檀锲梓一层层，
\zhu{
镂（音“漏”）、锲（音“妾”）：都是雕刻的意思。
檀、梓（音“子”）：都是质地比较坚硬的木材。
}
岂系良工堆砌成？\par
虽是半天风雨过，何曾闻得梵铃声！\zhu{梵铃：佛寺和宝塔檐角上悬挂的铜铃。
}\par
打一物。
\par
\ping{
前两句说谜底之物像一座玲珑的宝塔，层层叠叠，但它并不是工匠用砖石垒砌起来的，而是天然生成的。
后人猜谜底，有以为是树上松球的，因松球状如梵铃而无声。
宝钗的灯谜可能是对其性格、遭际的概括和感叹。前二句比喻她为人处世总能精细周全、八面玲珑以及美丽端庄的外表，并说这些都出于天性，并非是她有意做出的。
后二句暗示宝钗与宝玉的婚姻悲剧，说她与宝玉只是空做了一场名义上的夫妻。一说这里是借用唐玄宗与杨贵妃死别后于风雨中闻铃悲感事（白居易《长恨歌》：夜雨闻铃肠断声），寓宝钗与宝玉的生离。
}\par
\hop
众人猜时，宝玉也有了一个，念道：\par
\hop
天上人间两渺茫，
\zhu{本句意为天上地下相距遥远。}
琅玕节过谨隄防。
\zhu{
琅玕：音“郎甘”，本是青色的玉石，借以喻竹。
节：植物分枝长叶的地方，这里是竹节。
节过：竹子生长“拔节”之后。
隄防：即提防。
谨隄防：端正态度，集中精力注意倾听。
这句话与后两句相照应。
}\par
鸾音鹤信须凝睇，
\zhu{
鸾音鹤信：指仙界传来的消息。这可能是指人的死去，亦即所谓仙逝。
鸾和鹤在传说中都被看作“仙禽”，乘鸾鹤表示登仙。
凝睇：注视。
}
好把唏嘘答上苍。
\zhu{
唏嘘：叹息的声音。
上苍：青天。
}\par
\ping{
此首后人猜谜底，有以为是风筝的：风筝地下天上，望之渺茫，放线过竹竿时须防被挂住。后两句则形容其发声。
明人陈沂《询刍录·风筝》：“于鸢首以竹为笛，使风入作声如筝，俗呼风筝。”
宝玉的谜寓痛悼黛玉夭亡之意比较明显。首句用的就是南唐李煜《浪淘沙》词“别时容易见时难。流水落花春去也，天上人间”和白居易《长恨歌》“含情凝睇谢君王，一别音容两渺茫”中的词语和意思，暗示黛玉死后和宝玉天人两隔。
黛玉号“潇湘妃子”，所以借“琅玕”（青色的玉石，借以喻竹）来点她。
第二十六回写潇湘馆“凤尾（竹叶）森森，龙吟（风吹竹声）细细”；但到后半部，却景物全非，只见“落叶萧萧，寒烟漠漠”（脂评引佚稿中文字），一片荒凉。这也许就是“琅玕节过”的含义。黛玉所居之地如此，其中之人也必凋零，可能黛玉就是在“琅玕节过”即竹子生长“拔节”之后这个时间去世的。
借“鸾音鹤信”暗示黛玉仙逝，宝玉痛悼黛玉，据脂评说佚稿中亦有如《芙蓉女儿诔》那样大段文字，深以不能读到他“唏嘘答上苍”之词为憾。
}\par
\hop
黛玉也有了一个，念道是：\par
\hop
騄駬何劳缚紫绳？驰城逐堑势狰狞。
\zhu{騄駬：音“录耳”，马名，传说为周穆王八骏之一。
见《穆天子传》。
紫绳：缰绳。
驰城逐堑：奔驰过城池，跨越过沟渠。
狰狞：凶猛，骠勇。
}\par
主人指示风雷动，鳌背三山独立名。
\zhu{鳌背三山：古代传说，见于《列子》，渤海之东，有蓬莱、方丈、瀛洲三座神山，本随波往来，天帝害怕它们漂浮到西极去，就叫十五只巨鳌（大海龟）来背着它们。
}\par
\ping{
此首后人猜谜底，有以为是走马灯的。末句说灯节之鳌山。古时正月十五夜观灯，京都中所搭起的灯山，作鳌背神山形，上立千百种彩灯，亦称“鳌山”。
前两句说走马灯因灯烛燃烧形成气流自然转动，故曰不需要用绳索牵动。
后面“主”取“烛”的谐音，点明纸马要靠灯烛才能转动。
黛玉的谜中说千里马奔腾驰突，有不可羁勒之势。当喻黛玉才情横溢，口角锋芒，锐利无比，又不满封建礼教束缚。
“风雷动”或喻重大事变发生。声名独占鳌头，是对她的赞语也是谶语。因为海上“鳌背三山”终究是无法寻求的，即《长恨歌》中所谓“山在虚无缥缈间”是也。既然她是名列蓬莱的“世外仙姝”，在人间也就没有她的立足之地了，魂归仙界，复为三生石畔的绛珠仙草。
}\par
\hop
探春也有了一个，方欲念时，宝琴走过来笑道：“我从小儿所走的地方的古迹不少，我今拣了十个地方的古迹，作了十首怀古的诗。
诗虽粗鄙，却怀往事，又暗隐俗物十件，姐姐们请猜一猜。
”众人听了，都说：“这倒巧，何不写出来大家一看？”要知端的——\par
\qi{总评：诗词之俏丽、灯谜之隐秀不待言，须看他极整齐、极参差，愈忙迫愈安闲，一波一折路转峰回，一落一起山断云连，各人局度、各人情性都现。
至李纨主坛，而起句却在凤姐，李纨主坛，而结句却在最少之李绮，另是一样弄奇。
\hang
最爱他中幅惜春作画一段，似与本文无涉，而前后文之景色人物，莫不筋动脉摇，而前后文之起伏照应，莫不穿插映带。
文字之奇，难以言状。
\zhu{
大观园图上人和景，关联到图下的人和景。作画一事起源于第四十回刘姥姥的一句玩笑话，但是在后文中作画的事又多次被提起。
在本回特意交代了贾母让惜春在画上一定要“添上”“琴儿和丫头梅花”，即为对宝琴与梅翰林之子婚姻的支持，避免梅家因薛家败落而退婚。
}
}
\dai{099}{湘云击鼓，黛玉执笔，宝玉咏红梅}
\dai{100}{暖香坞雅制春灯谜}
\sun{p50-1}{宝琴宝玉踏雪折梅}{贾母上轿，带着众人，说笑出了夹道东门。
一看四面粉妆银砌，忽见宝琴披着凫靥裘站在山坡上遥等，身后一个丫鬟抱着一瓶红梅。
宝琴背后转出一个披大红猩毡的人来。
贾母道：“那又是那个女孩儿？”众人笑道：“我们都在这里，那是宝玉。
}