\chapter{杏子阴假凤泣虚凰 \quad 茜纱窗真情揆痴理}
\zhu{假凤虚凰：凤凰，传说中象征祥瑞的神鸟，雄的叫凤，雌的叫凰，常用来比喻夫妻。
因藕官和菂官在戏中扮演夫妻，在生活中也俨若夫妻，但她们都是女孩子，故称“假凤虚凰”。
揆：音“葵”，推测、揣度。
}
\par
\qi{用清明烧纸徐徐引入园内烧纸，较之前文用燕窝隔回照应，别有草蛇灰线之趣，令人不觉。
前文一接，怪蛇出水；此文一引，春云吐岫。
\zhu{岫：音“秀”，山洞；峰峦。
}}\par
话说他三人因见探春等进来，忙将此话掩住不提。
探春等问候过，大家说笑了一会方散。
\par
谁知上回所表的那位老太妃已薨，\zhu{薨：音“轰”，《礼记·曲礼下》：“天子死曰崩，诸侯曰薨。
”皇妃之死也叫薨。
}凡诰命等皆入朝随班按爵守制。
\zhu{守制：按照封建居丧制度守丧。
封建时代皇帝后妃之丧，臣民都要守制。
守制期间，对官员以至民间的宴乐嫁娶都有种种限制，下文的“凡养优伶男女者一概蠲免遣发”就是其中的一项。
}
敕谕天下：凡有爵之家，一年内不得筵宴音乐，庶民皆三月不得婚嫁。
贾母、邢、王、尤、许婆媳祖孙等皆每日入朝随祭，\zhu{许：可能是贾蓉新娶的媳妇。
}至未正以后方回。
\zhu{未正：下午两点钟。}
在大内偏宫二十一日后，方请灵入先陵，地名曰孝慈县。
\ji{随事命名。
}
这陵离都来往得十来日之功，如今请灵至此，还要停放数日，方入地宫，\zhu{地宫：皇帝陵寝中的地下宫殿。
}
故得一月光景。
\ji{周到细腻之至。
}\ji{真细之至，不独写侯府得理，亦且将皇宫赫赫，写得令人不敢坐阅。
}宁府贾珍夫妻二人，也少不得是要去的。
两府无人，因此大家计议，家中无主，便报了尤氏产育，将他腾挪出来，协理荣宁两处事体。
因又托了薛姨妈在园内照管他姊妹丫鬟。
薛姨妈只得也挪进园来。
因宝钗处有湘云香菱；李纨处目今李婶母女虽去，然有时亦来住三五日不定，贾母又将宝琴送与他去照管；
\ping{
宝琴在贾府的地位下降了。可以揣测贾母之前格外照顾宝琴的目的是主动施恩惠于薛姨妈，促使薛姨妈改变在宝玉婚姻上支持王夫人（宝钗）的态度，转而支持贾母（黛玉）。
前一回薛姨妈当中表示要给宝黛结合做媒人，贾母的目的达到了，所以宝琴就失去了特殊的关照。
}
迎春处有岫烟；探春因家务冗杂，且不时有赵姨娘与贾环来嘈聒，
\zhu{聒[guō]：（声音）嘈杂扰人。}
甚不方便；惜春处房屋狭小；况贾母又千叮咛万嘱咐托他照管林黛玉，薛姨妈素习也最怜爱他的，今既巧遇这事，便挪至潇湘馆来和黛玉同房，一应药饵饮食十分经心。
\zhu{药饵：药物。
}黛玉感戴不尽，以后便亦如宝钗之呼，连宝钗前亦直以姐姐呼之，宝琴前直以妹妹呼之，俨似同胞共出，较诸人更似亲切。
贾母见如此，也十分喜悦放心。
薛姨妈只不过照管他姊妹，禁约得丫头辈，一应家中大小事务也不肯多口。
尤氏虽天天过来，也不过应名点卯，亦不肯乱作威福，且他家内上下也只剩他一个料理，再者每日还要照管贾母王夫人的下处一应所需饮馔铺设之物，所以也甚操劳。
\par
当下荣宁两处主人既如此不暇，并两处执事人等，或有人跟随入朝的，或有朝外照理下处事务的，又有先踩踏下处的，\zhu{踩踏：这里是实地察看的意思。
}也都各各忙乱。
因此两处下人无了正经头绪，也都偷安，或乘隙结党，与权暂执事者窃弄威福。
荣府只留得赖大并几个管事照管外务。
这赖大手下常用几个人已去，虽另委人，都是些生的，只觉不顺手。
且他们无知，或赚骗无节，\zhu{赚：诳骗。
}
或呈告无据，或举荐无因，种种不善，在在生事，\zhu{在在：处处，到处。
}也难备述。
\par
又见各官宦家，凡养优伶男女者，一概蠲免遣发，尤氏等便议定，待王夫人回家回明，也欲遣发十二个女孩子，又说：“这些人原是买的，如今虽不学唱，尽可留着使唤，令其教习们自去也罢了。
”王夫人因说：“这学戏的倒比不得使唤的，他们也是好人家的儿女，因无能卖了做这事，装丑弄鬼的几年。
如今有这机会，不如给他们几两银子盘缠，各自去罢。
当日祖宗手里都是有这例的。
咱们如今损阴坏德，而且还小器。
如今虽有几个老的还在，那是他们各有原故，不肯回去的，所以才留下使唤，大了配了咱们家的小厮们了。
”尤氏道：“如今我们也去问他十二个，有愿意回去的，就带了信儿，叫上父母来，亲自来领回去，给他们几两银子盘缠方妥。
若不叫上他父母亲人来，只怕有混账人顶名冒领出去又转卖了，岂不辜负了这恩典。
若有不愿意回去的，就留下。
”王夫人笑道：“这话妥当。
”\par
尤氏等又遣人告诉了凤姐儿。
\ji{看他任意鄙俚诙谐之中，
\zhu{
鄙俚[bǐlǐ]：粗俗；浅陋。
}
必有一个“礼”字还清，足见是大家形景。
}一面说与总理房中，每教习给银八两，令其自便。
凡梨香院一应物件，查清注册收明，派人上夜。
将十二个女孩子叫来面问，倒有一多半不愿意回家的：也有说父母虽有，他只以卖我们为事，这一去还被他卖了；也有父母已亡，或被叔伯兄弟所卖的；也有说无人可投的；也有说恋恩不舍的。
所愿去者止四五人。
王夫人听了，只得留下。
将去者四五人皆令其干娘领回家去，单等他亲父母来领；将不愿去者分散在园中使唤。
贾母便留下文官自使，将正旦芳官指与宝玉，将小旦蕊官送了宝钗，将小生藕官指与了黛玉，将大花面葵官送了湘云，将小花面荳官送了宝琴，\zhu{荳：同“豆”。
}将老外艾官送了探春，尤氏便讨了老旦茄官去。
\zhu{行当的介绍，参见后文单独整段注释。}
\ping{十二官之中，龄官是被浓墨重彩刻画的，第十八回元妃省亲，龄官受赏，贾蔷要求龄官做《游园》、《惊梦》二出，但是龄官自己执意不作，定要作《相约》、《相骂》二出。
第三十六回，宝玉看到贾蔷龄官情意缠绵，心有所感。
但是之后龄官再也没有出现。
第三十六回，龄官说：“今儿我咳嗽出两口血来，太太叫大夫来瞧，不说替我细问问，你且弄这个来取笑。
偏生我这没人管没人理的，又偏病。
”由此可以推测龄官不是被父母领走重获自由，而是因病去世。
从后文可知，藕官私下烧纸祭祀死去的菂官，可知确有死亡发生，可能龄官也是其中之一。
另外，三十六回之后，贾蔷也随之消失了，龄官在第三十六回说：“你们家把好好的人弄了来，关在这牢坑里学这个劳什子……”可见龄官早有离开的打算和想法，可能在病治好之后，贾蔷和龄官有情人终成眷属，离开大观园了。
}当下各得其所，就如倦鸟出笼，每日园中游戏。
众人皆知他们不能针黹，不惯使用，皆不大责备。
其中或有一二个知事的，愁将来无应时之技，亦将本技丢开，便学起针黹纺绩女工诸务。
\par
\zhu{
    汉剧十大行综述：行当是一种基本功与表演模式的分类集成，至嘉庆末，据《汉口竹枝词》所载，汉剧形成了规范的十大行当：一末、二净、三生、四旦、五丑、六外、七小、八贴、九夫、十杂，沿袭至今。
“一末”的“苍”，“二净”的“刚”，“三生”的方正，“四旦”的“庄”，“五丑”的诙谐、机趣，“六外”的潇洒与机敏，“七小”的温文俊雅，“八贴”的玲珑娇俏，“九夫”的贤良沉稳，“十杂”的勇猛暴烈，分工明细，各具风采。
《扬州画舫录》云：“梨园以副末开场，为领班，副末以下，老生、正生、老外、大面、二面，七人为男角色；老旦、正旦、小旦、八贴，四人为女角色；打诨一人为杂。
此江湖十二角色，元院本旧制也。
”\hang
一末：一末为老年生角，多扮演老年的帝王、宰相、学士、高官、贤士、义仆等正面人物。
其所饰人物多半为年高德重、忠贞刚直的，衣着装扮则随剧情而变。
但其须发为白或灰白者为多。
\hang
二净：净角即花面，以粉墨涂面而演出者，多扮演直臣名将，兼扮奸雄暴君。
\hang
三生：明徐渭曰：“生，即男子之通称也。
”生为中年生角，多扮演慷慨激昂、肃穆忠贞的正面人物。
所扮人物以文为主，即便是武戏，仍以文唱为主。
\hang
四旦：多扮演大家闺秀、中年妇女、皇后王妃、贞女节妇。
\hang
五丑：俗谓小花脸，敷粉墨于面而打诨者，可扮演各种不同类型的角色，如年老的贫婆、幼稚的娃娃、昏聩糊涂的帝王、急公好义的狱卒、奸邪的小吏、耿直的老翁等。
\hang
六外：亦称外角，外为外末、外旦之省称。
言之于正色之外，又加某色充之，或扮男，或扮女。
元曲皆称外。
后专谓扮演男子者为外，扮演女子者为贴。
明徐渭曰：“生之外又一生也。
”《椒生随笔》谓：“外角者，乃局外之人演其事也。
”汉剧以男角挂须者为外。
\hang
七小：即小生，以年轻不挂须的为七小，云集山人谓：“小者，小于老生，正生也。
”如闺秀旦称小旦，无须丑称小丑之类。
七小也包括文武小生。
\hang
八贴：即花旦，元曲称贴旦，系别于正旦而言。
明代传奇始省称曰贴，谓于正色之外，又加他色以充之。
明徐渭曰：“旦之外贴一旦也。
”多扮演年轻的少女、风骚泼辣的少妇。
\hang
九夫：即老旦，为夫人之省称，多扮演老年妇女。
\hang
十杂：即大花脸，与二净分工，二净以庄严胜，十杂以雄浑胜。
云集山人云：杂者，“言其脸乱杂无章也”。
多扮演勇猛憨直的武将和飞扬跋扈的权臣。
}\par
一日正是朝中大祭，贾母等五更便去了，先到下处用些点心小食，然后入朝。
早膳已毕，方退至下处，用过早饭，略歇片刻，复入朝待中晚二祭完毕，方出至下处歇息，用过晚饭方回家。
可巧这下处乃是一个大官的家庙，乃比丘尼焚修，\zhu{比丘尼：梵语，指已经出家受大戒的女子，俗称“尼姑”。
焚修：焚香修行，泛指净俢。
}房舍极多极净。
东西二院，荣府便赁了东院，北静王府便赁了西院。
太妃少妃每日宴息，见贾母等在东院，彼此同出同入，都有照应。
外面细事不消细述。
\par
且说大观园中因贾母王夫人天天不在家内，又送灵去一月方回，各丫鬟婆子皆有闲空，多在园内游玩。
更又将梨香院内伏侍的众婆子一概撤回，并散在园内听使，更觉园内人多了几十个。
因文官等一干人或心性高傲，或倚势凌下，或拣衣挑食，或口角锋芒，大概不安分守理者多。
因此众婆子无不含怨，只是口中不敢与他们分证。
如今散了学，\zhu{散了学：不再学戏唱戏。
}大家称了愿，也有丢开手的，也有心地狭窄犹怀旧怨的，因将众人皆分在各房名下，不敢来厮侵。
\zhu{厮：互相。
}\par
可巧这日乃是清明之日，贾琏已备下年例祭祀，带领贾环、贾琮、贾兰三人去往铁槛寺祭柩烧纸。
宁府贾蓉也同族中几人各办祭祀前往。
因宝玉未大愈，故不曾去得。
\ping{管事的大人走了，甚至连小孩子都走了，园内真的成为宝玉和姊妹的天下了。
}饭后发倦，袭人因说：“天气甚好，你且出去逛逛，省得丢下粥碗就睡，存在心里。
”宝玉听说，只得拄了一支杖，靸着鞋，
\zhu{靸：音“洒”，穿鞋时把鞋后帮踩在脚后跟下，拖着走。}
步出院外。
\ji{画出病势。
}因近日将园中分与众婆子料理，各司各业，皆在忙时，也有修竹的，也有\wu 树的，\zhu{
\wu（音“乌”）：除田草的刀，在这里作动词用。
\wu 树：一种园林工艺，将树木的旧枝大部砍去使其另发新枝。
}也有栽花的，也有种豆的，池中又有驾娘们行着船夹泥种藕。
\zhu{夹泥：即捞取河底的烂泥作肥料。
}香菱、湘云、宝琴与丫鬟等都坐在山石上，瞧他们取乐。
宝玉也慢慢行来。
湘云见了他来，忙笑说：“快把这船打出去，他们是接林妹妹的。
”众人都笑起来。
宝玉红了脸，也笑道：“人家的病，谁是好意的，你也形容着取笑儿。
”湘云笑道：“病也比人家另一样，原招笑儿，反说起人来。
”说着，宝玉便也坐下，看着众人忙乱了一回。
湘云因说：“这里有风，石头上又冷，坐坐去罢。
”\par
宝玉便也正要去瞧林黛玉，便起身拄拐辞了他们，从沁芳桥一带堤上走来。
只见柳垂金线，桃吐丹霞，山石之后，一株大杏树，花已全落，叶稠阴翠，上面已结了豆子大小的许多小杏。
宝玉因想道：“能病了几天，竟把杏花辜负了！不觉倒‘绿叶成荫子满枝’了！”\zhu{绿叶成荫子满枝：喻少女已嫁并生儿育女。
}因此仰望杏子不舍。
又想起邢岫烟已择了夫婿一事，虽说是男女大事，不可不行，但未免又少了一个好女儿。
不过两年，便也要“绿叶成荫子满枝”了。
再过几日，这杏树子落枝空，再几年，岫烟未免乌发如银，红颜似槁了，\zhu{槁：音“搞”，草木枯干，引申为羸瘦憔悴。
}
因此不免伤心，只管对杏流泪叹息。
\ji{近之淫书满纸伤春，究竟不知伤春原委。
看他并不提“伤春”字样，却艳恨秾愁，香流满纸矣。
}正悲叹时，忽有一个雀儿飞来，落于枝上乱啼。
宝玉又发了呆性，心下想道：“这雀儿必定是杏花正开时他曾来过，今见无花空有子叶，故也乱啼。
这声韵必是啼哭之声，可恨公冶长不在眼前，\zhu{公冶长：孔子弟子，传说能通鸟语。
}不能问他。
但不知明年再发时，这个雀儿可还记得飞到这里来与杏花一会了？”\par
正胡思间，忽见一股火光从山石那边发出，将雀儿惊飞。
宝玉吃一大惊，又听那边有人喊道：“藕官，你要死，怎弄些纸钱进来烧？我回去回奶奶们去，仔细你的肉！”宝玉听了，益发疑惑起来，忙转过山石看时，只见藕官满面泪痕，蹲在那里，手里还拿着火，守着些纸钱灰作悲。
宝玉忙问道：“你与谁烧纸钱？快不要在这里烧。
你或是为父母兄弟，你告诉我姓名，外头去叫小厮们打了包袱写上名姓去烧。
”\zhu{包袱：祭扫时的焚化品。
清代富察敦崇《燕京岁时记》：“十月初一日，乃都人祭扫之候，俗谓之送寒衣……今则以包袱代之，有寒衣之名，无寒衣之实矣。
包袱者，以冥镪封于纸函中，题其姓名行辈，如前所云。
”烧包袱：焚化用锡箔折叠的元宝、锞子、纸钱等。
}藕官见了宝玉，只不作一声。
宝玉数问不答，忽见一婆子恶恨恨走来拉藕官，口内说道：“我已经回了奶奶们了，奶奶气的了不得。
”藕官听了，终是孩气，怕辱没了没脸，便不肯去。
婆子道：“我说你们别太兴头过馀了，如今还比你们在外头随心乱闹呢。
这是尺寸地方儿。
”\zhu{尺寸地方儿：讲分寸规矩的地方。
这里指贵族府第的内宅。
}指宝玉道：“连我们的爷还守规矩呢，你是什么阿物儿，跑来胡闹。
怕也不中用，跟我快走罢！”\ji{如何？必是含怨之人。
又拉上宝玉，画出小人得意来。
}宝玉忙道：“他并没烧纸钱，原是林妹妹叫他来烧那烂字纸的。
你没看真，反错告了他。
”\ping{宝玉这看谁漂亮喜欢谁就包庇谁的劲儿啊，让他管事准完，毫无规矩可言。
}\par
藕官正没了主意，见了宝玉，也正添了畏惧，忽听他反掩饰，心内转忧成喜，也便硬着口说道：“你很看真是纸钱了么？我烧的是林姑娘写坏了的字纸！”那婆子听如此，亦发狠起来，便弯腰向纸灰中拣那不曾化尽的遗纸，拣了两点在手内，说道：“你还嘴硬，有据有证在这里。
我只和你厅上讲去！”说着，拉了袖子，就拽着要走。
宝玉忙把藕官拉住，用拄杖敲开那婆子的手，说道：“你只管拿了那个回去。
实告诉你：我昨夜作了一个梦，梦见杏花神和我要一挂白纸钱，不可叫本房人烧，要一个生人替我烧了，我的病就好的快。
所以我请了白钱，巴巴儿的和林姑娘烦了他来，替我烧了祝赞。
\zhu{祝赞：祷告于神，祈求福佑。
}原不许一个人知道的，所以我今日才能起来，偏你看见了。
我这会子又不好了，都是你冲了！你还要告他去。
藕官，只管去，见了他们你就照依我这话说。
等老太太回来，我就说他故意来冲神祗，保佑我早死。
”藕官听了益发得了主意，反倒拉着婆子要走。
那婆子听了这话，忙丢下纸钱，陪笑央告宝玉道：“我原不知道，二爷若回了老太太，我这老婆子岂不完了？我如今回奶奶们去，就说是爷祭神，我看错了。
”宝玉道：“你也不许再回去了，我便不说。
”婆子道：“我已经回了，叫我来带他，我怎好不回去的。
也罢，就说我已经叫到了他，林姑娘叫了去了。
”宝玉想了一想，方点头应允。
那婆子只得去了。
\ping{院内不允许烧纸的规定能管下人，管不了主子，法治小于人治。
林黛玉莫名其妙背锅，成了包庇下人犯法的主子。
}\par
这里宝玉问他：“到底是为谁烧纸？我想来若是为父母兄弟，你们皆烦人外头烧过了，这里烧这几张，必有私自的情理。
”藕官因方才护庇之情感激于衷，便知他是自已一流的人物，便含泪说道：“我这事，除了你屋里的芳官并宝姑娘的蕊官，并没第三个人知道。
今日被你遇见，又有这段意思，少不得也告诉了你，只不许再对人言讲。
”又哭道：“我也不便和你面说，你只回去背人悄问芳官就知道了。
”说毕，佯常而去。
\zhu{佯常：亦作“佯长”、“扬长”，大模大样地离开的样子。
}\par
宝玉听了，心下纳闷，\ji{连观书者亦纳闷。
}只得踱到潇湘馆，瞧黛玉益发瘦的可怜，问起来，比往日已算大愈了。
\ji{好，若只管病亦不好。
}
黛玉见他也比先大瘦了，想起往日之事，不免流下泪来，些微谈了谈，便催宝玉去歇息调养。
宝玉只得回来。
因记挂着要问芳官那原委，偏有湘云香菱来了，正和袭人芳官说笑，不好叫他，恐人又盘诘，只得耐着。
\par
一时芳官又跟了他干娘去洗头。
他干娘偏又先叫了他亲女儿洗过了后，才叫芳官洗。
芳官见了这般，便说他偏心，“把你女儿剩水给我洗。
我一个月的月钱都是你拿着，沾我的光不算，反倒给我剩东剩西的。
”他干娘羞愧变成恼，便骂他：“不识抬举的东西！怪不得人人说戏子没一个好缠的。
凭你甚么好人，入了这一行，都弄坏了。
这一点子屄崽子，也挑幺挑六，咸屄淡话，咬群的骡子似的！”娘儿两个吵起来。
袭人忙打发人去说：“少乱嚷，瞅着老太太不在家，一个个连句安静话也不说。
”晴雯因说：“都是芳官不省事，不知狂的什么。
也不是会两出戏，倒像杀了贼王、擒了反叛来的。
”\ping{若是这群小戏子都狂，那可能是因为他们技艺精湛，把从前演过的角色的心理留在自己身上了呢。
}袭人道：“一个巴掌拍不响，老的也太不公些，小的也太可恶些。
”宝玉道：“怨不得芳官。
自古说：‘物不平则鸣。
’\zhu{物不平则鸣：喻人遇到不公平的境遇就要发泄申诉。
出自韩愈《送孟东野序》。
}\ji{自来经语未遭如是用也。
\zhu{自来：从来，历来。
经语：应该是指这句话引经据典。
}}他少亲失眷的，在这里没人照看，赚了他的钱，又作践他，如何怪得？”因又向袭人道：“他一月多少钱？以后不如你收了过来照管他，岂不省事？”袭人道：“我要照看他那里不照看了，又要他那几个钱才照看他？没的讨人骂去了。
”说着，便起身至那屋里取了一瓶花露油并些鸡卵、香皂、头绳之类，
\zhu{
鸡卵：《本草纲目》：“鸡子白、猪胆，沐头解，少顷洗去，光泽不燥”。
}
叫一个婆子来送给芳官去，叫他另要水自洗，不要吵闹了。
他干娘益发羞愧，便说芳官“没良心，花掰我克扣你的钱。
”\zhu{花掰：胡编瞎说的意思。
}便向他身上拍了几把，芳官便哭起来。
宝玉便走出，袭人忙劝：“作什么？我去说他。
”晴雯忙先过来，指他干娘说道：“你老人家太不省事。
你不给他洗头的东西，我们饶给他东西，\zhu{饶：额外增添。
}你不自臊，还有脸打他。
他要还在学里学艺，你也敢打他不成！”那婆子便说：“一日叫娘，终身是母。
他排场我，\zhu{排场：在这里义同“排揎”（揎音“宣”），数落、责难的意思。
}我就打得！”\par
袭人唤麝月道：“我不会和人拌嘴，晴雯性太急，你快过去震吓他两句。
”麝月听了，忙过来说道：“你且别嚷。
我且问你，别说我们这一处，你看满园子里，谁在主子屋里教导过女儿的？便是你的亲女儿，既分了房，有了主子，自有主子打得骂得，再者大些的姑娘姐姐们打得骂得，谁许老子娘又半中间管闲事了？都这样管，又要叫他们跟着我们学什么？越老越没了规矩！你见前儿坠儿的娘来吵，你也来跟他学？你们放心，因连日这个病那个病，老太太又不得闲心，所以我没回。
等两日消闲了，咱们痛回一回，大家把威风煞一煞儿才好。
宝玉才好了些，连我们不敢大声说话，你反打的人狼号鬼叫的。
上头能出了几日门，你们就无法无天的，眼睛里没了我们，再两天你们就该打我们了。
他不要你这干娘，怕粪草埋了他不成？”宝玉恨的用拄杖敲着门槛子说道：“这些老婆子都是些铁心石头肠子，也是件大奇的事。
不能照看，反倒折挫，天长地久，如何是好！”\ji{画出宝玉来。
}晴雯道：“什么‘如何是好’，都撵了出去，不要这些中看不中吃的！”那婆子羞愧难当，一言不发。
那芳官只穿着海棠红的小棉袄，底下丝绸撒花袷裤，\zhu{袷：同“夹”。
袷裤：即“夹裤”，有面有里，中间不衬垫絮类的裤子。
}敞着裤腿，\ji{四字奇想，写得纸上跳出一个女优来。
\zhu{
女优：旧称女演员。
}}一头乌油似的头发披在脑后，哭的泪人一般。
麝月笑道：“把一个莺莺小姐，反弄成拷打红娘了！
\zhu{红娘是《西厢记》里崔莺莺的丫头，为莺莺和张生穿针引线，被老夫人发现后拷打了一顿。}
这会子又不妆扮了，还是这么松怠怠的。
”宝玉道：“他这本来面目极好，倒别弄紧衬了。
”\zhu{紧衬：密合紧贴。
}晴雯过去拉了他，替他洗净了发，用手巾拧干，松松的挽了一个慵妆髻，\zhu{慵妆髻：一种蓬松而偏垂一边的发髻。
}命他穿了衣服过这边来了。
\par
接着司内厨的婆子来问：“晚饭有了，可送不送？”小丫头听了，进来问袭人。
袭人笑道：“方才胡吵了一阵，也没留心听钟几下了。
”晴雯道：“那劳什子又不知怎么了，又得去收拾。
”说着，便拿过表来瞧了一瞧说：“略等半钟茶的工夫就是了。
”小丫头去了。
麝月笑道：“提起淘气，芳官也该打几下。
昨儿是他摆弄了那坠子半日，\zhu{坠子：摆钟下面的摆锤。
}就坏了。
”说话之间，便将食具打点现成。
一时小丫头子捧了盒子进来站住。
晴雯麝月揭开看时，还是只四样小菜。
晴雯笑道：“已经好了，还不给两样清淡菜吃。
这稀饭咸菜闹到多早晚？”一面摆好，一面又看那盒中，却有一碗火腿鲜笋汤，忙端了放在宝玉跟前。
宝玉便就桌上喝了一口，\ji{画出病人。
}说：“好烫！”袭人笑道：“菩萨，能几日不见荤，馋的这样起来。
”一面说，一面忙端起轻轻用口吹。
\ji{画。
}因见芳官在侧，便递与芳官，笑道：“你也学着些伏侍，别一味呆憨呆睡。
口劲轻着，别吹上唾沫星儿。
”芳官依言果吹了几口，甚妥。
\par
他干娘也忙端饭在门外伺候。
向日芳官等一到时原从外边认的，\zhu{向日：往日；从前。
}就同往梨香院去了。
这干婆子原系荣府三等人物，不过令其与他们浆洗，皆不曾入内答应，故此不知内帏规矩。
今亦托赖他们方入园中，随女归房。
这婆子先领过麝月的排场，方知了一二分，生恐不令芳官认他做干娘，便有许多失利之处，故心中只要买转他们。
\zhu{买转：犹买通。
}今见芳官吹汤，便忙跑进来笑道：“他不老成，仔细打了碗，让我吹罢。
”一面说，一面就接。
晴雯忙喊：“出去！你让他砸了碗，也轮不到你吹。
你什么空儿跑到这里槅子来了？还不出去。
”一面又骂小丫头们：“瞎了心的，他不知道，你们也不说给他！”小丫头们都说：“我们撵他，他不出去；说他，他又不信。
如今带累我们受气，你可信了？我们到的地方儿，有你到的一半，还有你一半到不去的呢。
何况又跑到我们到不去的地方还不算，又去伸手动嘴的了。
”一面说，一面推他出去。
阶下几个等空盒家伙的婆子见他出来，都笑道：“嫂子也没用镜子照一照，就进去了。
”羞的那婆子又恨又气，只得忍耐下去。
\par
芳官吹了几口，宝玉笑道：“好了，仔细伤了气。
你尝一口，可好了？”芳官只当是顽话，只是笑看着袭人等。
袭人道：“你就尝一口何妨。
”晴雯笑道：“你瞧我尝。
”说着就喝了一口。
芳官见如此，自己也便尝了一口，说：“好了。
”递与宝玉。
宝玉喝了半碗，吃了几片笋，又吃了半碗粥就罢了。
众人拣收出去了。
小丫头捧了沐盆，盥漱已毕，袭人等出去吃饭。
宝玉使个眼色与芳官，芳官本自伶俐，又学几年戏，何事不知？便装说头疼不吃饭了。
袭人道：“既不吃饭，你就在屋里作伴儿，把这粥给你留着，一时饿了再吃。
”说着，都去了。
\par
这里宝玉和他只二人，宝玉便将方才从火光发起，如何见了藕官，又如何谎言护庇，又如何藕官叫我问你，从头至尾，细细的告诉他一遍，又问他祭的果系何人。
芳官听了，满面含笑，又叹一口气，说道：“这事说来可笑又可叹。
”宝玉听了，忙问如何。
芳官笑道：“你说他祭的是谁？祭的是死了的菂官。
”\zhu{菂：音“第”，莲子。
}宝玉道：“这是友谊，也应当的。
”芳官笑道：“那里是友谊？他竟是疯傻的想头，说他自己是小生，菂官是小旦，常做夫妻，虽说是假的，每日那些曲文排场，皆是真正温存体贴之事，故此二人就疯了，虽不做戏，寻常饮食起坐，两个人竟是你恩我爱。
\ping{这就是戏痴，把自己完全带入戏曲中，分不清现实和虚幻。
这一段可能是霸王别姬的灵感来源吧，只不过这里是两个唱戏的女孩子之间的迷失性别的爱，而霸王别姬里面是两个男孩子之间的故事。
}
菂官一死，他哭的死去活来，至今不忘，所以每节烧纸。
后来补了蕊官，我们见他一般的温柔体贴，也曾问他得新弃旧的。
他说：‘这又有个大道理。
比如男子丧了妻，或有必当续弦者，也必要续弦为是。
便只是不把死的丢过不提，便是情深意重了。
若一味因死的不续，孤守一世，妨了大节，也不是理，死者反不安了。
’你说可是又疯又呆？说来可是可笑？”宝玉听说了这篇呆话，独合了他的呆性，\ping{作者明写藕官对同性之爱的态度，暗写宝玉的婚恋观。
“比如男子丧了妻，或有必当续弦者，也必要续弦为是。
便只是不把死的丢过不提，便是情深意重了”埋下伏笔，黛玉死后宝玉还会和宝钗结婚，但是心里永远忘不了黛玉。
}不觉又是欢喜，又是悲叹，又称奇道绝，说：“天既生这样人，又何用我这须眉浊物玷辱世界。
”因又忙拉芳官嘱道：“既如此说，我也有一句话嘱咐他，我若亲对面与他讲未免不便，须得你告诉他。
”芳官问何事。
宝玉道：“以后断不可烧纸钱。
这纸钱原是后人异端，不是孔子的遗训。
\ping{宝玉虽然离经叛道，但是受传统儒家教育浸润多年，依然十分尊敬孔子。
第二十回：（宝玉）因有这个呆念在心，把一切男子都看成混沌浊物，可有可无。
只是父亲叔伯兄弟中，因孔子是亘古第一人说下的，不可忤慢，只得要听他这句话。
第五十一回：宝玉笑道：“松柏不敢比。
连孔子都说：‘岁寒然后知松柏之后凋也。
’可知这两件东西高雅，不怕羞臊的才拿他混比呢。
”}以后逢时按节，只备一个炉，到日随便焚香，一心诚虔，就可感格了。
\zhu{感格：感动、感应的意思。
格：感通。
}
\ping{第四十三回，宝玉去水仙庵含泪祭奠金钏。}
愚人原不知，无论神佛死人，必要分出等例，各式各例的。
殊不知只一‘诚心’二字为主。
即值仓皇流离之日，虽连香亦无，随便有土有草，只以洁净，便可为祭，不独死者享祭，便是神鬼也来享的。
\ping{贾府败落，宝玉流离，仓皇之中也不忘虔心祭奠。
}你瞧瞧我那案上，只设一炉，不论日期，时常焚香。
他们皆不知原故，我心里却各有所因。
\ping{宝玉应该是还没有忘记因自己而死的金钏吧。
}随便有清茶便供一钟茶，有新水就供一盏水，或有鲜花，或有鲜果，甚至荤羹腥菜，只要心诚意洁，便是佛也都可来享，所以说，只在敬不在虚名。
以后快命他不可再烧纸。
”芳官听了，便答应着。
一时吃过饭，便有人回：“老太太、太太回来了——”\par
\qi{总评：道理彻上彻下，提笔左潆右拂，\zhu{潆：音“营”，水流环绕回旋的样子。
}浩浩千万言不绝。
又恐后人溺词失旨，特自注一句以结穴，
\zhu{结穴：喻指事物要害所在。这里指全文最后的若干句。
这里应该是指文末宝玉阐述自己婚姻观的几句话。
}
曰诚曰信。
\hang
杏子林对禽惜花一席话，
\zhu{杏子林对禽惜花：指宝玉在杏树下看到花已全落，听到雀啼枝头，感慨岫烟定亲后红颜必然老去。}
仿佛茂叔庭草不除襟怀。
\zhu{茂叔庭草不除：周敦颐，字茂叔。周敦颐的“观天地生物气象”强调“庭前草不除”以“观天地生生不已”。}}
\dai{115}{杏子阴假凤泣虚凰}
\dai{116}{干娘打骂芳官，麝月训诫，宝玉恨恼}
\sun{p58-1}{众姊妹坐山石玩乐，杏子阴假凤泣虚凰}{图右侧：宝玉拄杖步出院外。
众婆子有栽花的、种豆的，池中又有驾娘们行着船夹泥种藕。
香菱、湘云、宝琴与丫鬟等都坐在山石上，瞧他们取乐。
图左侧：忽见一股火光，原是藕官在烧纸祭奠，一婆子欲拿其问罪，宝玉急忙编排理由遮掩庇护。
}