\chapter{柳叶渚边嗔莺咤燕 \quad 绛芸轩里召将飞符}
\qi{山无起伏，便是顽山；\zhu{顽山：指浑沦未破未被开发的山。
}水无潆洄，便是死水。
此回于前文叙过事，字字应；于后回未叙事，语语伏。
是上下关节。
至铸鼎象物手段，\zhu{铸鼎象物：
夏禹曾经收九州之金，铸成上有百物之图形的九个鼎。见《左传·宣公三年》。旧时用此比喻君王有德。
这里用来小说刻画人物描写场景毕肖。
}则在下回施展。
}\par
话说宝玉听说贾母等回来，遂多添了一件衣服，拄杖前边来，都见过了。
贾母等因每日辛苦，都要早些歇息，一宿无话，次日五鼓，又往朝中去。
\par
离送灵日不远，鸳鸯、琥珀、翡翠、玻璃四人都忙着打点贾母之物，玉钏、彩云、彩霞等皆打叠王夫人之物，当面查点与跟随的管事媳妇们。
跟随的一共大小六个丫鬟，十个老婆子媳妇子，男人不算。
连日收拾驮轿器械。
\zhu{驮轿：也叫骡驮轿，前后两匹牲口抬着走的轿子。
}鸳鸯与玉钏儿皆不随去，只看屋子。
一面先几日预发帐幔铺陈之物，先有四五个媳妇并几个男人领了出来，坐了几辆车绕道先至下处，铺陈安插等候。
\par
临日，贾母带着蓉妻坐一乘驮轿，王夫人在后亦坐一乘驮轿，贾珍骑马率了众家丁护卫。
又有几辆大车与婆子丫鬟等坐，并放些随换的衣包等件。
是日薛姨妈尤氏率领诸人直送至大门外方回。
贾琏恐路上不便，一面打发了他父母起身赶上贾母王夫人驮轿，\zhu{打发：安排。
这里是子对父，不应该解释成派遣。
}自己也随后带领家丁押后跟来。
\par
荣府内赖大添派人丁上夜，将两处厅院都关了，一应出入人等皆走西边小角门。
日落时，便命关了仪门，\zhu{
仪门：旧时官衙、府第的大门之内的门，具装饰作用。
一说，旁门也可称仪门。
}不放人出入。
园中前后东西角门亦皆关锁，只留王夫人大房之后常系他姊妹出入之门、东边通薛姨妈的角门，这两门因在内院，不必关锁。
里面鸳鸯和玉钏儿也各将上房关了，自领丫鬟婆子下房去安歇。
每日林之孝之妻进来，带领十来个婆子上夜，穿堂内又添了许多小厮们坐更打梆子，\zhu{坐更[gēng]：夜间警卫。
梆子：巡更或旧时衙门用以集散人众所敲的响器。
用竹子或挖空的木头制成。
}已安插得十分妥当。
\par
一日清晓，宝钗春困已醒，搴帷下榻，\zhu{搴帷：音“千维”，撩起帷幕。
}微觉轻寒，启户视之，见园中土润苔青，原来五更时落了几点微雨。
于是唤起湘云等人来，一面梳洗，湘云因说两腮作痒，恐又犯了杏癍癣，因问宝钗要些蔷薇硝来。
\zhu{
癣：西医认为它是指侵犯皮肤、毛发和指甲的浅部真菌感染。
传播途径或因与病人或猫、狗等动物直接接触，或因穿戴别人的衣帽、鞋袜和理发工具的间接接触。
中医认为，癣是因风热湿邪，侵袭皮肤，郁久风盛而起，以瘙痒为主要症状的一类皮肤病。
这里所说的杏癍癣，是癣病中的一种，由于这种病多发于春季，所以也叫春癣。
硝：硝石、芒硝、朴硝等矿物盐的统称。
蔷薇硝：掺入蔷薇花等研制的硝。
用蔷薇硝擦春癣：《本草纲目》说蔷薇主治“痈疽恶疮，结肉跌筋”。
蔷薇根也可治“痈疽疥癣”。
李时珍说，它“能入阳明经，除风热湿热，生肌杀虫，故痈疽疮癣，古方常用”。
}宝钗道：“前儿剩的都给了妹子。
”因说：“颦儿配了许多，我正要和他要些，因今年竟没发痒，就忘了。
”因命莺儿去取些来。
莺儿应了才去时，蕊官便说：“我同你去，顺便瞧瞧藕官。
”说着，一径同莺儿出了蘅芜苑。
\par
二人你言我语，一面行走，一面说笑，不觉到了柳叶渚，顺着柳堤走来。
因见柳叶才吐浅碧，丝若垂金，莺儿便笑道：“你会拿着柳条子编东西不会？”蕊官笑道：“编什么东西？”莺儿道：“什么编不得？顽的使的都可。
等我摘些下来，带着这叶子编个花篮儿，采了各色花放在里头，才是好顽呢。
”说着，且不去取硝，且伸手挽翠披金，采了许多的嫩条，命蕊官拿着。
他却一行走一行编花篮，随路见花便采一二枝，编出一个玲珑过梁的篮子。
\zhu{梁：人体或物体隆起的部分。“过梁”应该是指篮子上编的提手。
}枝上自有本来翠叶满布，将花放上，却也别致有趣。
喜的蕊官笑道：“姐姐，给了我罢。
”莺儿道：“这一个咱们送林姑娘，回来咱们再多采些，编几个大家顽。
”说着，来至潇湘馆中。
\par
黛玉也正晨妆，见了篮子，便笑说：“这个新鲜花篮是谁编的？”莺儿笑说：“我编了送姑娘顽的。
”黛玉接了笑道：“怪道人赞你的手巧，这顽意儿却也别致。
”一面瞧了，一面便命紫鹃挂在那里。
莺儿又问候了薛姨妈，方和黛玉要硝。
黛玉忙命紫鹃包了一包，递与莺儿。
黛玉又道：“我好了，今日要出去逛逛。
你回去说与姐姐，不用过来问候妈了，也不敢劳他来瞧我，梳了头同妈都往你那里去，连饭也端了那里去吃，大家热闹些。
”\par
莺儿答应了出来，便到紫鹃房中找蕊官。
只见藕官与蕊官二人正说得高兴，不能相舍，因说：“姑娘也去呢，藕官先同我们去等着岂不好？”紫鹃听如此说，便也说道：“这话倒是，他这里淘气的也可厌。
”
一面说，一面便将黛玉的匙箸用一块洋巾包了，交与藕官道：“你先带了这个去，也算一趟差了。
”\par
藕官接了，笑嘻嘻同他二人出来，一径顺着柳堤走来。
莺儿便又采些柳条，越性坐在山石上编起来，又命蕊官先送了硝去再来。
他二人只顾爱看他编，那里舍得去。
莺儿只顾催说：“你们再不去，我也不编了。
”藕官便说：“我同你去了，再快回来。
”二人方去了。
\par
这里莺儿正编，只见何婆的女儿春燕走来，笑问：“姐姐编什么呢？”正说着，蕊、藕二人也到了。
春燕便向藕官道：“前儿你到底烧什么纸？被我姨妈看见了，要告你没告成，倒被宝玉赖了他一大些不是，气的他一五一十告诉我妈。
你们在外头这二三年积了些什么仇恨，如今还不解开？”藕官冷笑道：“有什么仇恨？他们不知足，反怨我们了。
在外头这两年，别的东西不算，只算我们的米菜，不知赚了多少家去，合家子吃不了，还有每日买东买西赚的钱。
在外逢我们使他们一使儿，就怨天怨地的。
你说说可有良心？”春燕笑道：“他是我的姨妈，也不好向着外人反说他的。
怨不得宝玉说：‘女孩儿未出嫁，是颗无价之宝珠；出了嫁，不知怎么就变出许多的毛病来，虽是颗珠子，却没有光彩宝色，是颗死珠了；再老了，更变的不是珠子，竟是鱼眼睛了。
分明一个人，怎么变出三样来？’这话虽是混话，倒也有些不差。
别人不知道，只说我妈和姨妈，他老姊妹两个，如今越老了越把钱看的真了。
先时老姐儿两个在家抱怨没个差使，没个进益，幸亏有了这园子，把我挑进来，可巧把我分到怡红院。
家里省了我一个人的费用不算外，每月还有四五百钱的馀剩，这也还说不够。
后来老姊妹二人都派到梨香院去照看他们，藕官认了我姨妈，芳官认了我妈，这几年着实宽裕了。
如今挪进来也算撒开手了，还只无厌。
你说好笑不好笑？我姨妈刚和藕官吵了，接着我妈为洗头就和芳官吵。
芳官连要洗头也不给他洗。
昨日得月钱，推不去了，买了东西先叫我洗。
我想了一想：我自有钱，就没钱要洗时，不管袭人、晴雯、麝月，那一个跟前和他们说一声，也都容易，何必借这个光儿？好没意思。
所以我不洗。
他又叫我妹妹小鸠儿洗了，\zhu{鸠：鸟名，也称鸬鸠、斑鸠。
《诗经·召南·鹊巢》：“维鹊有巢，维鸠盈之。
”}才叫芳官，果然就吵起来。
接着又要给宝玉吹汤，你说可笑死了人？我见他一进来，我就告诉那些规矩。
他只不信，只要强做知道的，足的讨个没趣儿。
幸亏园里的人多，没人分记的清楚谁是谁的亲故。
若有人记得，只有我们一家人吵，什么意思呢？你这会子又跑来弄这个。
这一带地上的东西都是我姑娘管着，\zhu{姑娘：姑姑。
}一得了这地方，比得了永远基业还利害，每日早起晚睡，自己辛苦了还不算，每日逼着我们来照看，生恐有人糟踏，又怕误了我的差使。
如今进来了，老姑嫂两个照看得谨谨慎慎，一根草也不许人动。
你还掐这些花儿，又折他的嫩树，他们即刻就来，仔细他们抱怨。
”莺儿道：“别人乱折乱掐使不得，独我使得。
自从分了地基之后，每日里各房皆有分例，吃的不用算，单管花草顽意儿。
谁管什么，每日谁就把各房里姑娘丫头戴的，必要各色送些折枝的去，还有插瓶的。
惟有我们说了：‘一概不用送，等要什么再和你们要。
’究竟没有要过一次。
我今便掐些，他们也不好意思说的。
”\par
一语未了，他姑娘果然拄了拐走来。
莺儿春燕等忙让坐。
那婆子见采了许多嫩柳，又见藕官等都采了许多鲜花，心内便不受用；看着莺儿编，又不好说什么，便说春燕道：“我叫你来照看照看，你就贪住顽不去了。
倘或叫起你来，你又说我使你了，拿我做隐身符儿你来乐。
”\zhu{隐身符儿：迷信认为能使身体隐匿不被人见的符录（符录：道士巫师所画的一种图形或线条，相传可以役鬼神，辟病邪）。
在这里是挡箭牌的意思。
}春燕道：“你老又使我，又怕，这会子反说我。
难道把我劈做八瓣子不成？”莺儿笑道：“姑妈，你别信小燕的话。
这都是他摘下来的，烦我给他编，我撵他，他不去。
”春燕笑道：“你可少顽儿，你只顾顽儿，他老人家就认真了。
”那婆子本是愚顽之辈，兼之年近昏耄，\zhu{昏耄：昏聩糊涂的老年。
耄：音“冒”，老。
}惟利是命，一概情面不管，正心疼肝断，无计可施，听莺儿如此说，便以老卖老，拿起拄杖来向春燕身上击上几下，骂道：“小蹄子，我说着你，你还和我强嘴儿呢。
你妈恨的牙根痒痒，要撕你的肉吃呢。
你还来和我强梆子似的。
”\zhu{梆子：打击乐器。
用两根长短不同的硬木棒制成，两手各执其一，互击发音以按节拍。
强梆子：可能是指说话声高，节奏快，气势汹汹，类似于前文的“强嘴儿”，即争吵的意思。
}打的春燕又愧又急，哭道：“莺儿姐姐顽话，你老就认真打我。
我妈为什么恨我？我又没烧胡了洗脸水，有什么不是！”莺儿本是顽话，忽见婆子认真动了气，忙上去拉住，笑道：“我才是顽话，你老人家打他，我岂不愧？”那婆子道：“姑娘，你别管我们的事，难道为姑娘在这里，不许我管孩子不成？”莺儿听见这般蠢话，便赌气红了脸，撒了手冷笑道：“你老人家要管，那一刻管不得，偏我说了一句顽话就管他了。
我看你老管去！”说着，便坐下，仍编柳篮子。
\ping{婆子明面上打侄女春燕出气，暗地里不满莺儿折枝摘花。
婆子不敢直接冲比自己地位高的宝钗贴身丫鬟莺儿发火，只能打侄女春燕杀鸡吓猴旁敲侧击。
}\par
偏又有春燕的娘出来找他，喊道：“你不来舀水，在那里做什么呢？”那婆子便接声儿道：“你来瞧瞧，你的女儿连我也不服了！在那里排揎我呢。
”\zhu{排揎（揎音“宣”）：数落、责难的意思。
}那婆子一面走过来说：“姑奶奶，又怎么了？我们丫头眼里没娘罢了，连姑妈也没了不成？”莺儿见他娘来了，只得又说原故。
他姑娘那里容人说话，便将石上的花柳与他娘瞧道：“你瞧瞧，你女儿这么大孩子顽的。
他先领着人糟踏我，我怎么说人？”他娘也正为芳官之气未平，又恨春燕不遂他的心，便走上来打耳刮子，骂道：“小娼妇，你能上去了几年？你也跟那起轻狂浪小妇学，怎么就管不得你们了？干的我管不得，\zhu{干的：干女儿。
}你是我屄里掉出来的，难道也不敢管你不成！既是你们这起蹄子到的去的地方我到不去，你就该死在那里伺候，又跑出来浪汉。
”一面又抓起柳条子来，直送到他脸上，问道：“这叫作什么？这编的是你娘的屄！”\ping{这难道不是我骂我自己吗？}莺儿忙道：“那是我们编的，你老别指桑骂槐。
”那婆子深妒袭人晴雯一干人，\ping{埋下伏笔，晴雯被举报诬陷。
}已知凡房中大些的丫鬟都比他们有些体统权势，凡见了这一干人，心中又畏又让，未免又气又恨，亦且迁怒于众，复又看见了藕官，又是他令姊的冤家，四处凑成一股怒气。
\par
那春燕啼哭着往怡红院去了。
他娘又恐问他为何哭，怕他又说出自己打他，又要受晴雯等之气，不免着起急来，又忙喊道：“你回来！我告诉你再去。
”春燕那里肯回来？急的他娘跑了去又拉他。
他回头看见，便也往前飞跑。
他娘只顾赶他，不防脚下被青苔滑倒，引的莺儿三个人反都笑了。
莺儿便赌气将花柳皆掷于河中，自回房去。
这里把个婆子心疼的只念佛，又骂：“促狭小蹄子！糟踏了花儿，雷也是要打的。
”自己且掐花与各房送去不提。
\par
却说春燕一直跑入院中，顶头遇见袭人往黛玉处去问安。
春燕便一把抱住袭人，说：“姑娘救我！我娘又打我呢。
”袭人见他娘来了，不免生气，便说道：“三日两头儿打了干的打亲的，还是卖弄你女儿多，还是认真不知王法？”这婆子来了几日，见袭人不言不语是好性的，便说道：“姑娘你不知道，别管我们闲事！都是你们纵的，这会子还管什么？”说着，便又赶着打。
袭人气的转身进来，见麝月正在海棠下晾手巾，听得如此喊闹，便说：“姐姐别管，看他怎样。
”一面使眼色与春燕，春燕会意，便直奔了宝玉去。
众人都笑说：“这可是没有的事都闹出来了。
”麝月向婆子道：“你再略煞一煞气儿，难道这些人的脸面，和你讨一个情还讨不下来不成？”那婆子见他女儿奔到宝玉身边去，又见宝玉拉了春燕的手说：“别怕，有我呢。
”春燕又一行哭，又一行说，把方才莺儿等事都说出来。
宝玉越发急起来，说：“你只在这里闹也罢了，怎么连亲戚也都得罪起来？”麝月又向婆子及众人道：“怨不得这嫂子说我们管不着他们的事，我们虽无知错管了，如今请出一个管得着的人来管一管，嫂子就心服口服，也知道规矩了。
”便回头叫小丫头子：“去把平儿给我们叫来！平儿不得闲就把林大娘叫了来。
”那小丫头应了就走。
众媳妇上来笑说：“嫂子，快求姑娘们叫回那孩子罢。
平姑娘来了，可就不好了。
”那婆子说道：“凭你那个平姑娘来也凭个理，没有娘管女儿大家管着娘的。
”众人笑道：“你当是那个平姑娘？是二奶奶屋里的平姑娘。
他有情呢，说你两句；他一翻脸，嫂子你吃不了兜着走！”\par
说话之间，只见小丫头子回来说：“平姑娘正有事，问我作什么，我告诉了他，他说：‘既这样，且撵他出去，告诉了林大娘在角门外打他四十板子就是了。
’”那婆子听如此说，自不舍得出去，便又泪流满面，央告袭人等说：“好容易我进来了，况且我是寡妇，家里没人，正好一心无挂的在里头伏侍姑娘们。
姑娘们也便宜，\zhu{便宜：音“变仪”，方便，顺当。
}我家里也省些搅过。
\zhu{搅（音“嚼”）过：即日常的吃穿用度。
}
我这一去，又要去自己生火过活，\zhu{过活：度日，生活。
}将来不免又没了过活。
”\zhu{
过活：靠着生活的财产。
}袭人见他如此，早又心软了，便说：“你既要在这里，又不守规矩，又不听说，又乱打人。
那里弄你这个不晓事的来，天天斗口，也叫人笑话，失了体统。
”晴雯道：“理他呢，打发去了是正经。
谁和他去对嘴对舌的。
”\ping{晴雯心直口快，得罪婆子，埋下被算计诬陷的种子。
}那婆子又央众人道：“我虽错了，姑娘们吩咐了，我以后改过。
姑娘们那不是行好积德。
”一面又央春燕道：“原是我为打你起的，究竟没打成你，我如今反受了罪？你也替我说说。
”宝玉见如此可怜，只得留下，吩咐他不可再闹。
那婆子走来一一的谢过了下去。
\par
只见平儿走来，问系何事。
\ping{前文传话的小丫头回来得非同寻常地快，很可能是打发别人去请平儿来，自己却假传“圣旨”，吓唬婆子。
这里平儿根本不知道，证明了这一点。
}袭人等忙说：“已完了，不必再提。
”平儿笑道：“‘得饶人处且饶人’，得省的将就省些事也罢了。
能去了几日，只听各处大小人儿都作起反来了，一处不了又一处，叫我不知管那一处的是。
”袭人笑道：“我只说我们这里反了，原来还有几处。
”平儿笑道：“这算什么。
正和珍大奶奶算呢，这三四日的工夫，一共大小出来了八九件了。
你这里是极小的，算不起数儿来，还有大的可气可笑之事。
”不知袭人问他果系何事，且听下回分解。
\par
\qi{总评：苏堤柳暖，阆苑春浓，\zhu{阆（音“郎”）苑：神仙的园林。
}兼之晨妆初罢，疏雨梧桐，正可借软草以慰佳人，采奇花以寄公子。
不意莺嗔燕怒，逗起波涛，婆子长舌，丫鬟碎语，群相聚讼，\zhu{讼：争辩是非，打官司。
}又是一样烘云托月法。
\zhu{烘云托月：烘云托月本是中国画中一种艺术表现手法，即画月亮并不涂白色或勾勒，而是用较淡或极淡的水墨去烘染月亮周围的云朵，即烘染云朵而衬托出月亮来，简言之即烘托法。这实际是文学创作中的衬托法或反衬法。}
}
\dai{117}{莺儿编花篮，春燕成替罪羊挨打，莺儿赌气将花柳掷于河中}
\dai{118}{宝玉庇护春燕，婆子流泪害怕被撵走}
\sun{p59-1}{莺儿取硝路编花篮}{莺儿、蕊官来到柳叶渚，顺着柳堤走来，见柳叶才吐浅碧，丝若垂金。
莺儿便采了许多嫩条，令蕊官拿着，自己就编起来，又采花一二枝，编出一个玲珑的篮子。
这时，何婆的女儿春燕走来。
}
\sun{p59-2}{柳叶渚边嗔莺咤燕，绛芸轩里召将飞符}{图右侧：春燕姑妈拄杖而至，见采了许多嫩柳和鲜花，心疼不已，不便怪罪莺儿，就拿春燕出气。
此时何婆又来了，因正生芳官的气，见状也拿春燕撒气。
图左侧：春燕哭着跑回怡红院。
何婆赶着打来，宝玉见了拉着春燕的手说：“别怕，有我呢。
”麝月见何婆气急败坏，叫小丫头去把平儿叫来。
}