\chapter{幽淑女悲题五美吟 \quad 浪荡子情遗九龙珮}
\qi{此一回紧接贾敬灵柩进城，原当铺叙宁府丧仪之盛，但上回秦氏病故，凤姐理丧，已描写殆尽，若仍极力写去，不过加倍热闹而已。
故书中于迎灵送殡极忙乱处，却只闲闲数笔带过。
忽插入钗玉评诗、琏尤赠珮一段闲雅[风流]文字来，正所谓“急脉缓受”也。
\zhu{急脉缓受：“受”通“授”。中医上指遇来势急猛的脉象时，稳缓地授药调治。
比喻用缓和的办法来对付急迫的事情。
}}\par
题曰：\par
深闺有奇女，绝世空珠翠。
\zhu{空：徒然，白白地。
这两句的意思是她才貌绝世，幽居深闺，虽有珠翠可增容色，也是枉然。
}情痴苦泪多，未惜颜憔悴。
\par
哀哉千秋魂，薄命无二致。
\zhu{千秋魂：指此回中黛玉所作《五美吟》中西施等古代的五个“有才色的女子”。
}\ping{“薄命无二致”中的薄命人是谁呢？本回主要人物有黛玉，五美吟中的五个古代女子，也有尤氏姐妹。
若以为指的是古代五女子都是“薄命”并“无二致”则与所咏人物不尽符合。
至少，红拂不能算薄命；何况书中也明言这些古代女儿的命运，有的是“令人可喜、可羡、可悲、可叹”。
通过脂评和正文，可以知道黛玉和尤氏姐妹都是薄命人。
}嗟彼桑间人，
\zhu{
桑间人：放荡淫逸之人的意思，这里指的是尤氏姐妹。
《礼记·乐记》：“桑间濮上之音，亡国之音也。
” 《汉书·地理志》：“卫地有桑间、濮上之阻，男女亦亟聚会，声色生焉。
故俗称郑、卫之音。
”后多用“桑间”以称淫风。
《诗经》里面的郑风、卫风表达爱情的作品多，郑卫之风成了淫词艳曲的代名词。
}
好丑非其类。
\ping{虽然尤氏姊妹与黛玉就“薄命”而言，也“无二致”，但一则淫佚，一则贞静，显然不可同日而语，即“好丑非其类”。
}\par
\hop
话说贾蓉见家中诸事已妥，连忙赶至寺中，回明贾珍。
于是连夜分派各项执事人役，并预备一切应用幡杠等物。
\zhu{幡：音“翻”，挑起来直着挂的长条形旗子。
杠：较粗的棍子。
}择于初四日卯时请灵柩进城，
\zhu{卯时：早上五点到七点。}
一面使人知会诸位亲友。
\par
是日，丧仪炫耀，宾客如云，自铁槛寺至宁府，夹路而观者，何啻万数。
\zhu{啻：音“赤”，但、只、仅。
常用于疑问词或否定词之后。
如“不啻”、“何啻”。
}也有羡慕的，也有嗟叹的。
又有一等半瓶醋的读书人，说是“丧礼与其奢易莫若俭戚”的，\zhu{丧礼与其奢易莫若俭戚：丧礼与其奢侈而缺乏真情，不如俭朴而衷心悲戚。
语出《论语·八佾》：“礼，与其奢也，宁俭；丧，与其易也，宁戚。
”易：轻慢；怠弛。
这里是指缺乏真情实意。
}一路纷纷议论不一。
至未申时方到，
\zhu{未时：下午一点到三点。申时：下午三点到五点。}
将灵柩停放正室之内。
供奠举哀已毕，亲友渐次散回，只剩族中人分理迎宾送客等事。
近亲只有邢大舅等未去。
贾珍贾蓉此时为礼法所拘，不免在灵旁藉草枕块，\zhu{
藉草枕块：睡干草，枕土块。
这是古时居父母丧的礼节。
《仪礼·既夕礼》贾公彦疏有“寝以苫，以块枕头”语。
苫：音“山”，草。
}恨苦居丧。
人散后，仍乘空寻他小姨厮混。
宝玉亦每日在宁府穿孝，至晚人散，方回园里。
凤姐身体未愈，虽不能时常在此，或遇开坛诵经、亲友上祭之日，亦扎挣过来，\zhu{扎挣：勉强支持。
}相帮尤氏料理料理。
\zhu{相帮：帮助。
}\par
一日，供毕早饭，因此时天气尚长，贾珍等连日劳倦，不免在灵旁假寐。
宝玉见无客至，遂欲回家看视黛玉，因先回至怡红院中。
进入门来，只见院中寂静，悄无人声，有几个老婆子与小丫头们在回廊下取便乘凉，也有睡卧的，也有坐着打盹的。
宝玉也不去惊动。
只有四儿看见，连忙上前来打帘子。
将掀起时，只见芳官自内带笑跑出，几乎与宝玉撞个满怀。
一见宝玉，方含笑站住，说道：“你怎么来了？你快与我拦住晴雯，他要打我呢。
”一语未了，只听得屋内咭溜咕噜的乱响，不知是何物撒了一地。
随后晴雯赶来骂道：“我看你这小蹄子往那里去！输了不叫打。
宝玉又不在家，我看谁来救你！”宝玉连忙拦住，笑道：“你妹子小，不知怎么得罪了你，看我的分上饶他罢。
”晴雯也不想宝玉此时回来，乍一见，不觉好笑，遂笑说道：“芳官竟是狐狸精变的，就是会拘神遣将的，符咒也没有这样快。
”\ping{芳官最后真的是被王夫人当作狐狸精赶出怡红院了。
}又笑道：“就是你真请了神来，我也不怕。
”遂夺手仍要捉拿芳官。
芳官早已藏在宝玉身后。
\par
宝玉遂一手拖了晴雯，一手携了芳官，进入屋内。
看时，只见西边炕上麝月、秋纹、碧痕、紫绡等正在那里抓子儿赢瓜子呢。
\zhu{抓子儿赢瓜子：抓子儿，一种女孩子的游戏，“手五丸，且掷、且拾、且承，曰抓子儿”（《帝京景物略·春场》正月条）。
“丸”可用小石子、桃杏核，或小布口袋内装沙子或碎米之类，常不止五个。
玩时有一定规则，以抓接又快又准者为胜。
“赢瓜子”是一种罚约，输者要被赢家用指甲盖儿弹脑门或打手心。
}却是芳官输与晴雯，芳官不肯叫打，跑了出去。
晴雯因赶芳官，将怀内的子儿撒了一地。
宝玉欢喜道：“如此长天，我不在家，正恐你们寂寞，吃了饭睡觉，睡出病来，大家寻件事顽笑消遣甚好。
”因不见袭人，又问道：“你袭人姐姐呢？”晴雯道：“袭人么？越发道学了，独自一个在屋里面壁呢。
\zhu{面壁：因达摩坐禅，面对墙壁，所以佛家打坐又叫面壁。
}这好一会我们没进去，不知他作什么呢，一些声气也听不见。
你快瞧瞧去罢，或者此时参悟了也未可定。
”\par
宝玉听说，一面笑，一面走至里间。
只见袭人坐在近窗的床上，手中拿着一根灰色绦子，正在那里打结子呢。
见宝玉进来，连忙站起，笑道：“晴雯这东西编派我什么呢？我因要赶着打完这结子，没工夫和他们瞎闹，因哄他们道：‘你们玩去罢，趁着二爷不在家，我要在这里静坐一坐，养一养神。
’他就编派了许多混话，什么‘面壁了’‘参禅了’的，等一会我不撕他那嘴！”\par
宝玉笑着挨近袭人坐下，瞧他打结子，问道：“这么长天，你也该歇息歇息，或和他们玩去，要不，瞧瞧林妹妹去也好。
怪热的，打这个那里使？”袭人道：“我见你带的扇套还是那年东府里蓉大奶奶的事情上做的。
那个青东西除族中或亲友家夏天有丧事方带得着，一年遇着带一两遭，平常又不犯做。
如今那府里有事，这是要过去天天带的，所以我赶着另作一个。
等打完了结子，给你换下那旧的来。
你虽然不讲究这个，若叫老太太回来看见，又该说我们躲懒，连你穿带之物都不经心了。
”宝玉笑道：“这真难为你想得到。
只是也不可过于赶，热着了，倒是大事。
”说着，芳官早托了一杯凉水内新湃的茶来。
\zhu{湃：音“拔”，用冰或凉水浸泡果品或饮料等使之变冷。}
因宝玉素昔秉赋柔脆，虽暑月不敢用冰，只以新汲井水将茶连壶浸在盆内，不时更换，取其凉意而已。
宝玉就芳官手内吃了半盏，遂向袭人道：“我来时已吩咐了茗烟，若珍大哥那边有要紧人客来时，令彼即来通禀；若无甚要事，我就不过去了。
”说毕，遂出了房门，又回头向碧痕等道：“如有事，往林姑娘处来找我。
”于是一径往潇湘馆来看黛玉。
\par
将走过沁芳桥，只见雪雁领着两个老婆子，手中都拿着菱藕瓜果之类。
宝玉忙问雪雁道：“你们姑娘从来不大吃这些凉东西的，拿这些瓜果何用？莫非是要请那位姑娘、奶奶么？”雪雁笑道：“我告诉你，可不许你对姑娘说去。
”宝玉点头应允。
雪雁便命两个婆子：“先将瓜果送去交与紫鹃姐姐。
他要问我，你就说我做什么呢，就来。
”那婆子答应着去了。
雪雁方说道：“我们姑娘这两日方觉身上好些了。
今日饭后，三姑娘来，会着要瞧二奶奶去，姑娘也没去。
又不知想起甚么来，自己伤感了一会，题笔写了好些，不知是诗啊词啊。
叫我传瓜果去时，又听叫紫鹃将屋内摆着的小琴桌上的陈设搬下来，将桌子挪在外间当地，又叫将那龙文鼒
\zhu{鼒：音“资”，小鼎。
}
\qi{子之切，\zhu{子之切：一种古代表音的方法，即“反切”：用二字来表示一个字的读音。
如「东，德红切」，「德」代表「东」的声母，「红」代表「东」的韵母。
}小鼎也。
}放在桌上，等瓜果来时听用。
若说是请人呢，不犯先忙着把个炉摆出来；若说点香呢，我们姑娘素日屋内除摆新鲜花儿、木瓜、佛手之类，又不大喜熏香；就是点香，亦当点在常坐卧之处。
难道是老婆子们把屋子熏臭了，要拿香熏熏不成？究竟连我也不知何故。
”说毕，便连忙去了。
\par
宝玉这里，不由得低头细想，心内道：“据雪雁说来，必有原故。
若是同那一位姊妹们闲坐，亦不必如此先设馔具。
或者是姑爹、姑妈的忌辰，但我记得每年到此日期，老太太都吩咐另外整理肴馔，送去与林妹妹私祭，此时已过。
大约是因七月为瓜果之节，家家都上秋祭的坟，林妹妹有感于心，所以在私室自己奠祭，取《礼记》‘春秋荐其时食’之意，\zhu{春秋荐其时食：每逢春秋祭祀，向祖先进献时鲜食品。
《礼记·中庸》：“春秋，修其祖庙，陈其宗器，设其裳衣，荐其时食。
”}也未可定。
但我此刻走去，见林妹妹伤感，必极力劝解，又怕他烦恼郁结于心；若竟不去，又恐他过于伤感，无人劝止；两件皆足致疾。
莫若先到凤姐姐处一看，在彼稍坐即回。
如若见林妹妹伤感，再设法开解，既不至使其过悲，哀痛稍申，亦不至抑郁致病。
”想毕，遂出了园门，一径到凤姐处来。
\par
正有许多执事婆子们回事毕，纷纷散出。
凤姐儿正倚着门和平儿说话呢。
一见了宝玉，笑道：“你回来了么？我才吩咐了林之孝家的，叫他使人告诉跟你的小厮，若没什么事，趁便请你回来歇息歇息。
再者那里人多，你那里禁得住那些气味。
不想恰好你倒来了。
”宝玉笑道：“多谢姐姐记挂。
我也因今日没事，又见姐姐这两日没往那府里去，不知身上可大愈否，所以回来看视看视。
”凤姐道：“左右也不过是这样，三日好两日不好的。
老太太、太太不在家，这些大娘们，嗳，那一个是安分的！每日不是打架，就拌嘴，连赌博偷盗的事情都闹出来了两三件了。
虽说有三姑娘帮着办理，他又是个没出阁的姑娘。
也有好叫他知道的，也有对他说不得的事，也只好强扎挣着罢了。
总不得心静一会。
别说想病好，求其不添也就罢了。
”宝玉道：“虽如此说，姐姐还要保重身体，少操些心才是。
”说毕，又说了些闲话，别过凤姐，一直往园中走来。
\par
进了潇湘馆的院门看时，只见炉袅残烟，奠馀玉醴。
\zhu{醴：音“李”， 甜酒，甘泉。
玉醴：美酒，甘纯的泉水。
}紫鹃正看着人往里搬桌子，收陈设呢。
宝玉便知已经祭完了，走入屋内，只见黛玉面向里歪着，病体恹恹，\zhu{恹恹：音“烟烟”，困倦或忧郁的样子。
}大有不胜之态。
紫鹃连忙说道：“宝二爷来了。
”黛玉方慢慢的起来，含笑让坐。
宝玉道：“妹妹这两天可大好些了？气色倒觉静些，只是为何又伤心了？”黛玉道：“可是你没的说了，好好的我多早晚又伤心了？”宝玉笑道：“妹妹脸上现有哭泣之状，如何还哄我呢。
只是我想妹妹素日本来多病，凡事当各自宽解，不可过作无益之悲。
若作践坏了身子，将来使我……”说到这里，觉得以下的话有些难说，连忙咽住。
只因他虽说和黛玉自小一处长大，情投意合，又愿同生死，却只是心中领会，从来未曾当面说出。
况兼黛玉心重，每每因说话造次，得罪了他，致彼哭泣。
今日原为的是来劝解黛玉，不想把话来说造次了，接不下去，心中一急，又怕黛玉恼他。
又想一想自己的心实在是为好，因而转急为悲，早已滚下泪来。
黛玉起先原恼宝玉说话不论轻重，如今见此光景，心有所感，本来素昔爱哭，此时亦不免无言对泣。
\par
却说紫鹃端了茶来，打量他二人不知又为何事角口，因说道：“姑娘才身上好些，宝二爷又来怄气来了，到底是怎么样？”宝玉一面拭泪，笑道：“谁敢怄妹妹了！”一面搭讪着起来闲步。
只见砚台底下微露一纸角，不禁伸手拿起。
黛玉忙要起身来夺，已被宝玉揣在怀内，笑央道：“好妹妹！赏我看看罢。
”黛玉道：“不管什么，来了就混翻。
”\par
一语未了，只见宝钗走来，笑道：“宝兄弟要看什么？”宝玉因未见上面是何言词，又不知黛玉心中如何，未敢造次回答，却望着黛玉笑。
黛玉一面让宝钗坐，一面笑说道：“我曾见古史中有才色的女子，终身遭际，令人可喜、可羡、可悲、可叹者甚多。
今日饭后无事，因择出数人，胡乱凑几首诗，以寄感慨。
可巧探丫头来会我瞧凤姐姐去，我因身上懒懒的，没同他去。
适才做了五首，一时困倦起来，撂在那里，不想二爷来了，就瞧见了。
其实给他看也倒没有什么，但只我嫌他是不是的写了给人看去。
”\zhu{是不是：动不动、总是。
}宝玉忙道：“我多早晚给人看来呢？昨日那把扇子，原是我爱那几首白海棠的诗，所以我自己用小楷写了，不过为的是拿在手中看着便易。
我岂不知闺阁中诗词字迹是轻易往外传诵不得的？自从你说了，我总没拿出园子去。
”宝钗道：“林妹妹这虑得也是。
你既写在扇子上，偶然忘记了，拿在书房里去，被相公们看见了，岂有不问是谁做的呢。
倘或传扬开了，反为不美。
自古道‘女子无才便是德’，总以贞静为主，女工还是第二件。
其馀诗词之类，不过是闺中游戏，原可以会，可以不会。
咱们这样人家的姑娘，倒不要这些才华的名誉。
”因又笑向黛玉道：“拿出来给我看看无妨，只不叫宝兄弟拿出去就是了。
”黛玉笑道：“既如此说，连你也可以不必看了。
”\ping{宝钗刚说女孩子不必写诗，所以黛玉讽刺宝钗既然如此，作为女孩子的宝钗也不必看诗了。
}又指着宝玉笑道：“他早已抢了去了。
”宝玉听了，方自怀内取出，凑至宝钗身旁，一同细看。
只见写道：\par
\hop
西 施\par
一代倾城逐浪花，吴宫空自忆儿家。
\zhu{上句意思是一代美人随着浪花消逝了。
关于西施的结局，其说不一，较流行者有二：一说吴亡后她与范蠡同游五湖，见唐代陆广微《吴地记》引《越绝书》逸文；一说是沉水而死，见《墨子·亲士篇》。
这里用的是后一说。
倾城：代指绝世美女。
《汉书·孝武李夫人传》载李延年歌曰：“北方有佳人，绝世而独立，一顾倾人城，再顾倾人国，宁不知倾城与倾国，佳人难再得！”下句意为西施已经死了，吴宫里的人空自想念你。
儿家：你，指西施。
}\par
效颦莫笑东村女，头白溪边尚浣纱。
\zhu{这二句意思是，西施虽美，已如流水逝去，且莫笑东邻那个效颦的丑女，她却能溪边浣纱到白头。
效颦：《庄子·天运篇》说，西施邻家有一丑女，因见西施皱起眉头很好看，也学着捧心皱眉，结果显得更丑。
后人根据这类传说敷衍成了“东施效颦”的故事。
}\par
\ping{
黛玉嗟叹“一代倾城”的西施如江水东流，浪花消逝，徒然令人怀念，其命运之不幸，远在白头浣纱的“东村女”之上。
这是写她寄身贾府，虽有知己体贴，但预感病体难久的悲哀。
}
\par
\hop
虞 姬\par
肠断乌骓夜啸风，虞兮幽恨对重瞳。
\zhu{
骓[zhuī]：毛色黑白相间的马。
乌骓：项羽所骑战马名。
上句意思是听到乌骓迎风夜啸而痛断肝肠。
虞兮：指虞姬，项羽的侍妾。
重瞳：眼中有两个瞳孔。
这里代指项羽。
《史记·项羽本纪》：“又闻项羽亦重瞳子。”
虞姬：西楚霸王项羽的爱姬，常随项羽出征。
项羽被围垓下，夜闻四面楚歌，知汉军已近，乃悲歌慷慨，自作诗曰：“力拔山兮气盖世，时不利兮骓不逝。
骓不逝兮可奈何？虞兮虞兮奈若何？”虞姬和之。
见《史记·项羽本纪》。
}\par
黥彭甘受他年醢，饮剑何如楚帐中！\zhu{这两句意谓与其像黥布、彭越那样他年甘受醢刑，何如虞姬那样自刎于楚帐之中。
黥：音“擎”，指黥布，本是项羽的部将，降汉后随刘邦破楚，最后因谋反为刘邦所杀。
见《史记》。
彭：指彭越，最初起兵巨野泽中，曾助刘邦击昌邑，及归汉，封梁王。
因有人告越谋反，刘邦先降越为庶人，后诛而醢之，以其醢遍赐诸侯。
见《史记》。
醢：音“海”，本是肉、鱼等制成的酱，这里指把人制成肉酱的醢刑。
饮剑：用剑自刎。
唐代张守节《史记正义》引《楚汉春秋》记载的虞姬和项羽歌中有“大王意气尽，贱妾何聊生”之句，后人遂衍成虞姬自刎于楚帐的故事。
}\par
\ping{
黛玉鄙薄反复无常，苟且求荣、甘心得到耻辱下场的黥布、彭越，觉得不如虞美人的“饮剑”于楚帐，是借此寄托她自己“质本洁来还洁去，强于污淖陷渠沟”的志愿。
}
\par
\hop
昭 君
\par
\zhu{昭君：王昭君，即明妃。
因避晋文帝司马昭讳，改“昭”为“明”。
}\foot{据列藏本，馀本均作“明妃”。
按下文宝钗评论时亦称“昭君”。
}\par
绝艳惊人出汉宫，红颜薄命古今同。
\zhu{出汉宫：指昭君出嫁于南匈奴呼韩邪单于事。
}\par
君王纵使轻颜色，予夺权何畀画工？\zhu{下句意思是决定取舍的权力为什么要交给画工呢！予夺：赐予和剥夺；取与舍。
畀：音“毕”，交给。
传说汉元帝后宫人多，不能遍见，叫画工先画了像，然后看像选见。
宫人多向画工行贿而昭君不肯，所以像被丑化，不得召见。
匈奴求亲，元帝选昭君前去，临行召见，方知昭君很美，但已无法挽回，遂杀掉毛延寿等许多画工泄愤。
见《西京杂记》。
}\par
\ping{黛玉讥刺汉元帝大权旁落，听命于画工，表现了自己不肯听人摆布的独立性格。}
\par
\hop
绿 珠
\par
\zhu{绿珠：晋代石崇的侍妾。
《晋书·石崇传》：崇有妓曰绿珠，美而艳，善吹笛。孙秀使人求之，崇勃然曰：“绿珠吾所爱，不可得也！”
秀怒，矫诏（诈称皇帝的命令）收（捕）崇。崇正宴于楼上，介士（武士）到门，崇谓绿珠曰：“我今为尔得罪！”
绿珠泣曰：“当效死于官前。”因自投于楼下而死。
}\par
瓦砾明珠一例拋，何曾石尉重娇娆！\zhu{这两句意谓石崇把明珠（喻绿珠）当作瓦砾一样地抛弃，对姣艳美好的绿珠何尝看重过呢？石尉：即石崇，他曾作过散骑常侍、侍中、南蛮校尉等官。
}\par
都缘顽福前生造，更有同归慰寂寥。
\zhu{这两句意谓只因石崇有前生造就的“顽福”，所以虽然他并不真正看重绿珠，却得到了绿珠的真情，不仅生前供他玩乐，而且在被捕受戮时为他殉情同死，可与他作伴，使他在地府不至过于寂寞。
顽福：义同“痴福”，即旧时俗语所谓“痴人有痴福”之意，愚笨的人往往有好的福分，这里应该指石崇本不该得到却得到了的意外之福，即不看重绿珠却得到了绿珠的真情。
另一种说法，顽福是指前生修来的厚福。
同归：同死。
}\par
\ping{
黛玉惋惜绿珠而对石崇有微词，以为石崇生前珠玉绮罗之宠，抵不得绿珠临危以死相报，又可见其在爱情上重在意气相感，精神上有默契。
}
\par
\hop
红 拂
\par
\zhu{红拂：唐代杜光庭《虬髯客传》（虬髯：音“求然”，蜷曲的须髯。
）的女主人公，姓张，初为隋朝大臣杨素的侍女，后私奔李靖。
她在杨家时手执红拂（掸灰尘的用具），见李靖时又自称“红拂妓”。
}\par
长揖雄谈态自殊，美人巨眼识穷途。
\zhu{上句指李靖以布衣见杨素时长揖不拜，仪态洒脱，言谈自若，雄辩服人，和一般卑躬屈节的进谒者不同。
长揖：拱手。
下句意谓红拂眼光锐敏，能在李靖不得志时看出他将来一定有大作为。
}\par
尸居馀气杨公幕，岂得羁縻女丈夫！\zhu{尸居馀气：本形容人之将死。
这里借以极言杨素老朽不堪，无所作为。
《虬髯客传》红拂说杨素“彼尸居馀气，不足畏也。
”縻：系牛的绳索。
羁縻：引申为牵制、束缚。
}\par
\ping{
黛玉钦佩红拂卓识敢为，能不受相府权势和封建礼教的“羁糜”，更突出地表现了她大胆追求自由幸福的生活理想的封建叛逆思想。
}
\par
\hop
宝玉看了，赞不绝口，又说道：“妹妹这诗，恰好只做了五首，何不就命名曰《五美吟》。
”于是不容分说，便提笔写在后面。
\qi{《五美吟》与后《十独吟》对照。
\zhu{
《十独吟》：在本书遗失的后半部分，大概是表达古史上十个独处的女子如寡妇、弃妇、尼姑等的愁怨，另一种说法是分咏书中的十个女子的命运。
}
}宝钗亦说道：“做诗不论何题，只要善翻古人之意。
若要随人脚踪走去，纵使字句精工，已落第二义，\zhu{第二义：第二等；第二流。
}究竟算不得好诗。
即如前人所咏昭君之诗甚多，有悲挽昭君的，有怨恨延寿的，又有讥汉帝不能使画工图貌贤臣而画美人的，纷纷不一。
后来王荆公复有‘意态由来画不成，当时枉杀毛延寿’；\zhu{王荆公：即王安石，曾被封为荆国公。
}永叔有‘耳目所见尚如此，万里安能制夷狄’。
\zhu{永叔：欧阳修的字。
}二诗俱能各出己见，不袭前人。
今日林妹妹这五首诗，亦可谓命意新奇，别开生面了。
”\par
仍欲往下说时，只见有人回道：“琏二爷回来了。
适才外间传说，往东府里去了好一会了，想必就回来的。
”宝玉听了，连忙起身，迎至大门以内等待。
恰好贾琏自外下马进来。
于是宝玉先迎着贾琏跪下，口中给贾母、王夫人等请了安，又给贾琏请了安。
二人携手走了进来。
只见李纨、凤姐、宝钗、黛玉、迎、探、惜等早在中堂等候，一一相见已毕。
因听贾琏说道：“老太太明日一早到家，一路身体甚好。
今日先打发了我来回家看视，明日五更，仍要出城迎接。
”说毕，众人又问了些路途的景况。
因贾琏是远路适归，\zhu{适：刚才，刚刚。
}遂大家别过，让贾琏回房歇息。
一宿晚景，不必细述。
\par
至次日饭时前后，果见贾母、王夫人等到来。
众人接见已毕，略坐了一坐，吃了一杯茶，便领了王夫人等人过宁府中来。
只听见里面哭声震天，却是贾㻞、贾珖送贾母到家，即过这边来了。
当下贾母进入里面，早有贾赦、贾琏率领族中人哭着迎了出来。
他父子一边一个挽了贾母，走至灵前，又有贾珍、贾蓉跪着，扑入贾母怀中痛哭。
贾母暮年人，见此光景，亦搂了珍、蓉等痛哭不已。
贾赦、贾琏在旁苦劝，方略略止住。
又转至灵右，见了尤氏婆媳，不免又相持大痛一场。
哭毕，众人方上前一一请安问好。
贾珍因贾母才回家来，未得歇息，坐在此间看着，未免要伤心，遂再三求贾母回家，王夫人等亦再三相劝。
贾母不得已，方回来了。
\par
果然，年迈的人禁不住风霜伤感，至夜间，便觉头闷身酸，鼻塞声重。
连忙请了医生来诊脉下药，足足的忙乱了半夜一日。
幸而发散得快，未曾传经，\zhu{传经：中医术语，人体外感风寒通过经络传至全身叫“传经”。
}至三更天，些须发了点汗，脉静身凉，大家方放了心。
至次日仍服药调理。
又过了数日，乃贾敬送殡之期，贾母犹未大愈，遂留宝玉在家侍奉。
凤姐因未曾甚好，亦未去。
其馀贾赦、贾琏、邢夫人、王夫人等率领家人仆妇，都送至铁槛寺，至晚方回。
贾珍、尤氏并贾蓉仍在寺中守灵，等过百日后，方扶柩回籍。
家中仍托尤老娘并二姐、三姐照管。
\par
却说贾琏素日既闻尤氏姐妹之名，恨无缘得见。
近因贾敬停灵在家，每日与二姐、三姐相识已熟，不禁动了垂涎之意。
况知与贾珍、贾蓉等素有聚麀之诮，\zhu{聚麀：指父子共占一个女子的禽兽行为。
麀：音“优”，母鹿。
}因而乘机百般撩拨，眉目传情。
\ping{树倒猢狲散，人先变成了猢狲，树才会倒吧。
}那三姐却只是淡淡相对，只有二姐也十分有意，但只是眼目众多，无从下手。
贾琏又怕贾珍吃醋，不敢轻动，只好二人心领神会而已。
此时出殡以后，贾珍家下人少，除尤老娘带领二姐、三姐并几个粗使的丫鬟、老婆子在正室居住外，其馀婢妾都随在寺中。
外面仆妇，不过晚间巡更，日间看守门户，白日无事，亦不进里面去。
所以贾琏便欲趁此下手，遂托相伴贾珍为名，亦在寺中住宿，又时常借着替贾珍料理家务，不时至宁府中来勾搭二姐。
\par
一日，有小管家俞禄来回贾珍道：“前者所用棚杠孝布并请杠人青衣，\zhu{棚杠：搭建丧棚（即为举行丧祭而搭盖的棚）所用的材料。
孝布：办丧事所用的白布。
杠人：殡葬时抬运灵柩的人。
也作“杠夫”。
青衣：即皂服，黑色衣着，旧时地位低下的人所穿，后作为贱役人等的代称，如称婢女、吹鼓手和衙役等。
}共使银一千两，除给银五百两外，仍欠五百两。
昨日两处买卖人俱来催讨，奴才特来讨爷的示下。
”贾珍道：“你向库上去领就是了，这又何必来问我。
”俞禄道：“昨日已曾向库上去领，但只是老爷宾天以后，各处支领甚多，所剩还要预备百日道场及庙寺中用度，此时竟不能发给。
所以奴才今日特来回爷，或者爷内库里暂且发给，或者挪借何项，吩咐了奴才好办。
”贾珍笑道：“你还当是先呢，有银子放着不使。
你无论那里暂且借了给他罢。
”\ping{现在为了五百两欠银就要东挪西凑，然而之前秦可卿葬礼的时候，为了给贾蓉捐个官，就直接花了一千二百两。
}俞禄笑回道：“若说一二百，还可以巴结，这四五百两，一时那里办得来！”贾珍想了一想，向贾蓉道：“你问你娘去，昨日出殡以后，有江南甄家送来打祭银五百两，\zhu{打祭银：奠仪，即送给死者家属以代祭品的银钱。
}未曾交到库上去，你先要了来，给他去罢。
”贾蓉答应了，连忙过这边来，回了尤氏，复转来回他父亲道：“昨日那项银子已使了二百两，下剩的三百两，令人送至家中，交与老娘收了。
”贾珍道：“既然如此，你就带了他去，向你老娘要了出来交给他。
再也瞧瞧家中有事无事，问你两个姨娘好。
下剩的，俞禄先借了添上罢。
”\par
贾蓉与俞禄答应了，方欲退出，只见贾琏走了进来。
俞禄忙上前请了安。
贾琏便问何事，贾珍一一告诉了。
贾琏心中想道：“趁此机会，正可至宁府寻二姐。
”一面遂说道：“这有多大事，何必向人借去。
昨日我方得了一项银子，还没有使呢，莫若给他添上，岂不省事？”贾珍道：“如此甚好。
你就吩咐了蓉儿，一并令他取去。
”贾琏忙道：“这必得我亲身取去。
再我这几日没回家了，还要给老太太、老爷、太太们请请安去。
再到大哥那边查查家人们有无生事，也给亲家太太请请安。
”贾珍笑道：“只是又劳动你老二，我心不安。
”贾琏也笑道：“自家兄弟，这又何妨。
”贾珍又吩咐贾蓉道：“你跟了你叔叔去，也到那边给老太太、老爷、太太们请安，说我和你娘都请安，打听打听老太太身上可大安了，还服药呢没有？”贾蓉一一答应了，跟随贾琏出来，带了几个小厮，骑上马，一同进城。
\par
在路叔侄闲话。
贾琏有心，便提到尤二姐，因夸说如何标致，如何做人好，举止大方，言语温柔，无一处不令人可敬可爱，“人人都说你婶子好，据我看那里及你二姨一零儿呢。
”贾蓉揣知其意，便笑道：“叔叔既这么爱他，我给叔叔作媒，说了做二房何如？”贾琏笑道：“敢是好呢。
只怕你婶子不依，再也怕你老娘不愿意。
况且我听见说，你二姨已有了人家了。
”贾蓉道：“这都无妨。
我二姨、三姨都不是我老爷养的，原是我老娘带了来的。
听见说我老娘在那一家时，就把我二姨许给皇庄张家，指腹为婚。
后来张家遭了官司，败落了，我老娘又自那家嫁了出来，如今这十数年，两家音信不通。
我老娘时常抱怨，要与他家退婚，我父亲也要将二姨转聘。
只等有了好人家，不过令人找着张家，给他数两银子，写上一张退婚的字儿。
想张家穷极了的人，见了银子，有什么不依的。
再他也知道咱们这样的人家，也不怕他不依。
又是叔叔这样人说了做二房，我管保我老娘和我父亲都愿意。
倒只是婶子那里却难。
”\par
贾琏听到这里，心花都开了，那里还有什么话说，只是一味呆笑而已。
贾蓉又想了一想，笑道：“叔叔若有胆量，依我的主意行去，管保无妨，不过多花上几个钱。
”贾琏忙道：“有何主意，快些说来，我没有不依的。
”贾蓉道：“叔叔回家，一点声色也别露。
等我回明了我父亲，向我老娘说妥，然后在咱府后方近左右，买上一所房子及应用家伙什物，再拨两窝子家下人过去伏侍。
择了日子，人不知，鬼不觉，娶了过去，嘱咐家人不许走漏风声。
嫂子在里面住着，深宅大院，那里就得知道了。
叔叔两下里住着，过个一年半载，即或闹出来，不过挨上老爷一顿骂。
叔叔只说婶子总不生育，原是为子嗣起见，所以私自在外面作成此事。
就是婶子，见生米做成熟饭，也只得罢了。
再求一求老太太，没有不完的事。
”\par
自古道“欲令智昏”，贾琏只顾贪图二姐美色，听了贾蓉一篇话，遂为计出万全，\zhu{为：认为。
}将现今身上有服，并停妻再娶，严父妒妻种种不妥之处，皆置之度外了。
却不知贾蓉亦非好意，素日因同他两个姨娘有情，只因贾珍在内，不能畅意。
如今若是贾琏娶了，少不得在外居住，趁贾琏不在时，好去鬼混之意。
贾琏那里意想及此，遂向贾蓉致谢道：“好侄儿，你果然能够说成了，我买两个绝色的丫头谢你。
”说着，已至宁府门首。
贾蓉说道：“叔叔进去，向我老娘要出银子来，就交给俞禄罢。
我先给老太太请安去。
”贾琏含笑点头道：“老太太跟前，别提我和你一同来的。
”贾蓉道：“知道。
”又附耳向贾琏道：“今日要遇见二姨，可别性急了，闹出事来，往后倒难办了。
”贾琏笑道：“少胡说！你快去罢。
我在这里等你。
”于是贾蓉自去给贾母请安。
\par
贾琏进入宁府，早有家人头儿率领家人等请安，一路围随至厅上。
贾琏一一的问了些话，不过塞责而已，便命家人散去，独自往里面走来。
\par
原来贾琏、贾珍素日亲密，又是弟兄，本无可避忌之人，自来是不等通报的。
于是走至上房，早有廊下伺候的老婆子打起帘子，让贾琏进去。
贾琏进入房中一看，只见南边炕上只有尤二姐带着两个丫鬟一处做活，却不见尤老娘与三姐。
贾琏忙上前问好相见。
尤二姐亦含笑让坐，贾琏便靠东边板壁坐了，\zhu{板壁：分隔房间的木板墙。
}仍将上首让与二姐，\zhu{上首：佛说法时，于听众中推居首位者，称为“上首”。
后泛指寺院首座。
这里指上座，即位次较尊的一边。
}寒温毕，贾琏笑问道：“亲家太太和三妹妹那里去了。
怎么不见？”尤二姐笑道：“才有事往后头去了，也就来的。
”此时，伺候的丫鬟因倒茶去，无人在跟前，贾琏便睨视二姐一笑。
\zhu{睨[nì]：斜着眼看。}
二姐亦低了头，只含笑不理。
贾琏又不敢造次动手动脚，因见二姐手中拿着一条拴着荷包的手巾摆弄，便搭讪着往腰内摸了摸，说道：“槟榔荷包也忘记带了来，妹妹有槟榔，赏我一口吃。
”二姐道：“槟榔倒有，只是我的槟榔从来不给人吃。
”\ping{嚼槟榔易患口腔癌。
}\par
贾琏便笑着，欲近身来拿。
二姐怕人看见不雅，便连忙一笑，撂了过来。
贾琏接在手中，都倒了出来，拣了半块吃剩下的，撂在口中吃了，又将剩下的都揣了起来。
刚要把荷包亲身送过去，只见两个丫鬟倒了茶来。
贾琏一面接了茶吃茶，一面暗将自己带的一个汉玉九龙佩解了下来，拴在手绢上，趁丫鬟回头时，仍撂了过去。
二姐亦不去拿，只装看不见，仍坐着吃茶。
只听后面一阵帘子响，却是尤老娘、三姐带着两个小丫头自后面走来。
贾琏送目与二姐，令其拾取，这尤二姐亦只是不理。
贾琏不知二姐何意，甚是着急，只得迎上来与尤老娘、三姐相见。
一面又回头看二姐时，只见二姐笑着，没事人似的，再又看一看手巾，已不知那里去了，贾琏方放了心。
\par
于是大家归坐后，叙了些闲话。
贾琏说道：“大嫂子说，前日有一包银子交给亲家太太收起来了，今日因要还人，大哥令我来取。
再也看看家里有事无事。
”尤老娘听了，连忙使二姐拿钥匙去取银子。
这里贾琏又说道：“我也要给亲家太太请请安，瞧瞧二位妹妹。
亲家太太脸面倒好，只是二位妹妹在我们家里受委屈。
”尤老娘笑道：“咱们都是至亲骨肉，说那里的话。
在家里也是住着，在这里也是住着。
不瞒二爷说，我们家里自从先夫去世，家计也着实艰难了，全亏了这里姑爷帮助。
如今姑爷家里有了这样大事，我们不能别的出力，白看一看家还有什么委屈了的呢。
”\zhu{白：单单，只是。
}正说着，二姐已取了银子来，交与尤老娘。
尤老娘便递与贾琏。
贾琏叫一个小丫头叫了一个老婆子来，吩咐他道：“你把这个交给俞禄，叫他拿过那边去等我。
”老婆子答应了出去。
\par
只听得院内是贾蓉的声音说话。
须臾进来，给他老娘、姨娘请了安，又向贾琏笑道：“才刚老爷还问叔叔呢，说是有什么事情要使唤。
原要使人到寺里去叫，我回老爷说，叔叔就来。
老爷还吩咐我，路上遇着叔叔叫快去呢。
”贾琏听了，忙要起身，又听贾蓉和他老娘说道：“那一次我和老太太说的，我父亲要给二姨说的姨爹，就和我这叔叔的面貌身量差不多儿。
老太太说好不好？”一面说着，又悄悄的用手指着贾琏，和他二姨努嘴。
二姐倒不好意思说什么，只见三姐笑骂道：“坏透了的小猴儿崽子！没了你娘的说了，等我撕他那嘴！”一面说着，便赶了过来。
贾蓉早笑着跑了出去，贾琏也笑着辞了出来。
走至厅上，又吩咐了家人们不可耍钱吃酒等话；又悄悄的央贾蓉，回去急速和他父亲说。
一面便带了俞禄过来，将银子添足，交给他拿去；一面自己见他父亲，给贾母去请安，不提。
\par
却说贾蓉见俞禄跟了贾琏去取银子，自己无事，便仍回至里面，和他两个姨娘嘲戏一回，方起身。
至晚到寺，见了贾珍，回道：“银子已经交给俞禄了。
老太太已大愈了，如今已经不服药了。
”说毕，又趁便将路上贾琏要娶尤二姐做二房之意说了。
又说如何在外面置房子住，不使凤姐知道，“此时总不过为的是子嗣艰难起见，为的是二姨是见过的，亲上做亲，比别处不知道的人家说了来的好。
所以二叔再三央我对父亲说。
”只不说是他自己的主意。
\par
贾珍想了想，笑道：“其实倒也罢了。
只不知你二姨心中愿意不愿意。
明日你先去和你老娘商量，叫你老娘问准了你二姨，再作定夺。
”于是又教了贾蓉一篇话，便走过来，将此事告诉了尤氏。
尤氏却知此事不妥，因而极力劝止。
无奈贾珍主意已定，\ping{贾蓉替贾琏和尤二姐撮合，是为了方便自己去和尤氏姐妹鬼混，可能贾珍也是这样想的。
}素日又是顺从惯了的，况且他与二姐本非一母，不便深管，因而也只得由他们闹去了。
\ping{尤氏姐妹和贾珍妻子尤氏是异父异母的“亲”姐妹，并无血缘关系。
异父：“我二姨、三姨都不是我老爷养的，原是我老娘带了来的”；
异母：“他与二姐本非一母”。
贾蓉并非尤氏所生，和尤氏没血缘关系；尤氏姐妹虽然名义上是贾蓉的姨，但是实际上没有一点血缘关系。
}\par
至次日一早，果然贾蓉复进城来见他老娘，将他父亲之意说了，又添上许多话，说贾琏做人如何好，目今凤姐身子有病，已是不能好的了，暂且买了房子，在外住着，过个一年半载，只等凤姐一死，便接了二姨进去做正室。
又说他父亲此时如何聘，贾琏那边如何娶，如何接了你老人家养老，往后三姨也是那边应了替聘，说得天花乱坠，不由得尤老娘不肯。
况且素日全亏贾珍周济，此时又是贾珍作主替聘，
\zhu{聘：女子出嫁。}
一切妆奁不用自己置买，贾琏又是年轻公子，比张华胜强十倍，遂连忙过来合二姐商议。
二姐又是水性的人，在先已合姐夫不妥，又时常怨恨当时错许张华，使后来终身失所，今见贾琏有情，况且是姐夫将他聘嫁，有何不肯，亦便点头应允。
当下回复了贾蓉，贾蓉回了他父亲。
\par
次日，便请了贾琏到寺中来，贾珍当面告诉了他尤老娘应允之事。
贾琏自是喜出望外，又感谢贾珍、贾蓉父子不尽。
于是三人商议，使人看房子、打首饰，给二姐置买妆奁及新房中应用床帐等物。
不多几日，早将诸事办妥。
已于宁荣街后二里远近小花枝巷内买定一所房子，共二十馀间。
又买了几个小丫头。
贾珍又给了一房家人，叫鲍二夫妻两口，以备二姐过去时伏侍。
\zhu{
凤姐生日那天，鲍二媳妇与贾琏私会被捉奸后上吊而死。这个后来的鲍二老婆应是鲍二后来又娶的媳妇。
}
又使人将张华父子找来，逼着与尤老娘写了退婚书。
\par
且说张华之祖，原当皇庄，后来死了。
至张华父亲时，仍充此役，因与尤老娘前夫相好，所以将张华与二姐指腹为婚。
后来不料遭了官司，败落家产，弄得衣食不周，那里还娶得媳妇。
尤老娘又自那家嫁了出来，两家有十数年音信不通。
今被贾府家人唤来，逼他与二姐退婚，心中虽不愿意，无奈惧怕贾珍等势力，不敢不依，只得写了一张退婚文约。
尤老娘与银十两家去，不提。
\par
这里贾琏见诸事已妥，遂择了初三黄道吉日，娶二姐过门。
未知如何，下回分解。
正是：\par
只为同枝贪色欲，\zhu{同枝：贾琏与贾珍是堂兄弟，与贾蓉是叔侄，这就是所谓“同枝”。
}致教连理起戈矛。
\zhu{连理：两株树不同根而枝干结合在一起的叫“连理枝”，比喻夫妻恩爱。
这里指贾琏和凤姐的夫妻关系。
白居易《长恨歌》就有“在天愿作比翼鸟，在地愿为连理枝”的诗句。
起戈矛：贾琏偷娶尤二姐，后来凤姐知道后大闹，发展到害死尤二姐，贾琏发誓要为尤二姐报仇，也就是所谓的“起戈矛”了。
}\par
\qi{总评：五首新诗何所居，\zhu{何所居：有何深意？}颦儿应自日欷歔。
\zhu{欷歔：音“西虚”，悲泣抽噎的样子。
}柔肠一段千般结，岂是寻常望雁鱼。
\zhu{雁鱼：书信，古人有大雁传书、鱼腹藏信的故事。
这里的意思可能是黛玉盼望远方宝玉的书信。
}\hang
五百年风流债，一见了偏作怪。
你贪我爱自难休，天巧姻缘浑无奈。
\hang
父母者于子女间，莫失教训说前缘。
防微之处休弛纵，严厉才能真爱怜。
\ping{这四句诗可能是针对尤老娘不能管束尤二姐与贾琏偷情而发，
尤老娘只想着过上好日子，不知自尊自重自爱，更无心思教导女儿。女儿受到潜移默化的影响，学会了用自己的脸蛋儿和身体来换得安逸的生活。她听任女儿们与贾珍父子纠葛牵扯。
正是因为她这位不称职的母亲，想靠女儿的姿色来养老，害得两个如花的女儿先后惨死，自己也是竹篮打水一场空。
}}

\dai{127}{宝玉宝钗共读黛玉所写五美吟}
\dai{128}{浪荡子情遗九龙珮}
\sun{p64-1}{贾蓉调情怀里告饶，幽淑女悲题五美吟}{图右侧：贾蓉与二位姨娘调笑，见了尤二姐说：“我们父亲正想你呢。
”尤二姐便红了脸，顺手拿起一个熨斗来，搂头就打，吓的贾蓉抱着头滚到怀里告饶。
图左侧：宝玉来看望黛玉，宝钗也来了，二人共赏黛玉新作的《五美吟》，赞叹不已。
}