\chapter{贾二舍偷娶尤二姨 \quad 尤三姐思嫁柳二郎}
\zhu{二舍：舍：即舍人，原是官名。
宋元以来俗称贵族官僚子弟为舍人。
二舍：犹言二公子，二少爷。
}
\par
\qi{笔笔叙二姐温柔和顺，高凤姐十倍，言语行事，胜凤姐五分，堪为贾琏二房，所以深着凤姐不念宗祠血食，\zhu{着：觉得，如“着急”。
}为贾宅第一罪人。
《纲目》书法！\zhu{《纲目》书法：《纲目》即指《资治通鉴纲目》，亦省称“《通鉴纲目》”。
宋·朱熹据司马光《资治通鉴》而作，门人赵师渊帮助编纂而成。
其凡例，大书以题要者称纲，分注以备言者称目。
朱熹是理学家，《资治通鉴纲目》中含有伦理纲常之教。
清·吕熊引韩子云：“朱子作《纲目》，操褒贬之大权，所以立纲常也。
兹稗官者流，亦可谓得其微旨。
”这条脂批认为此回是通过褒二姐而贬凤姐，故云“《纲目》书法”。
}\hang
文有双管齐下法，此文是也。
事在宁府，却把凤姐之奸酸刻薄、平儿之任侠直鲠、\zhu{直鲠：同“鲠直”、“耿直”、“梗直”，正直的意思。
}李纨之号菩萨、探春之号玫瑰、林姑娘之怕倒、薛姑娘之怕化，一时齐现，是何等妙文！}\par
话说贾琏、贾珍、贾蓉等三人商议，事事妥贴，至初二日，先将尤老和三姐送入新房。
尤老一看，虽不似贾蓉口内之言，也十分齐备，母女二人已称了心。
鲍二夫妇见了如一盆火，赶着尤老一口一声唤老娘，又或是老太太；赶着三姐唤三姨，或是姨娘。
至次日五更天，一乘素轿，将二姐抬来。
各色香烛纸马，\zhu{纸马：旧俗用于祭祀时供焚化的纸糊的人、车、马等造型，也指供焚化的印有神像的纸片。
}并铺盖以及酒饭，早已备得十分妥当。
一时，贾琏素服坐了小轿而来，拜过天地，焚了纸马。
那尤老见二姐身上头上焕然一新，不似在家模样，十分得意。
搀入洞房。
是夜贾琏同他颠鸾倒凤，百般恩爱，不消细说。
\par
那贾琏越看越爱，越瞧越喜，不知怎生奉承这二姐，乃命鲍二等人不许提三说二的，直以奶奶称之，自己也称奶奶，竟将凤姐一笔勾倒。
有时回家中，只说在东府有事羁绊，凤姐辈因知他和贾珍相得，自然是或有事商议，也不疑心。
再家下人虽多，都不管这些事。
便有那游手好闲专打听小事的人，也都去奉承贾琏，乘机讨些便宜，谁肯去露风。
于是贾琏深感贾珍不尽。
贾琏一月出五两银子做天天的供给。
若不来时，他母女三人一处吃饭；若贾琏来了，他夫妻二人一处吃，他母女便回房自吃。
贾琏又将自己积年所有的梯己，\zhu{梯己：意即私人的、贴心的。
私蓄亦可称作“梯己”。
}一并搬了与二姐收着，又将凤姐素日之为人行事，枕边衾内尽情告诉了他，只等一死，便接他进去。
二姐听了，自是愿意。
当下十来个人，倒也过起日子来，十分丰足。
\par
眼见已是两个月光景。
这日贾珍在铁槛寺作完佛事，晚间回家时，因与他姨妹久别，竟要去探望探望。
先命小厮去打听贾琏在与不在，小厮回来说不在。
贾珍欢喜，将左右一概先遣回去，只留两个心腹小童牵马。
一时，到了新房，已是掌灯时分，悄悄入去。
两个小厮将马拴在圈内，自往下房去听候。
\par
贾珍进来，屋内才点灯，先看过了尤氏母女，然后二姐出见，贾珍仍唤二姨。
\ping{贾珍叫二姨而不叫弟妹，说明贾珍内心认为贾琏虽然偷娶了尤二姐，但是并不能独占尤二姐，自己作为尤二姐的姐夫还是可以和贾琏共享尤二姐。
}大家吃茶，说了一回闲话。
贾珍因笑说：“我作的这保山如何？
\zhu{保山：指媒人。}
若错过了，打着灯笼还没处寻，过日你姐姐还备了礼来瞧你们呢。
”说话之间，尤二姐已命人预备下酒馔，关起门来，都是一家人，原无避讳。
那鲍二来请安，贾珍便说：“你还是个有良心的小子，所以叫你来伏侍。
日后自有大用你之处，不可在外头吃酒生事。
我自然赏你。
倘或这里短了什么，你琏二爷事多，那里人杂，你只管去回我。
我们弟兄不比别人。
”
\ping{贾珍有一点在摆出主人的感觉，把别人的佣人叫来骂一顿，好像这是他包养的女人。}
鲍二答应道：“是，小的知道。
若小的不尽心，除非不要这脑袋了。
”贾珍点头说：“要你知道。
”当下四人一处吃酒。
尤二姐知局，\zhu{知局：知趣；识相。
}便邀他母亲说：“我怪怕的，妈同我到那边走走来。
”尤老也会意，便真个同他出来，只剩小丫头们。
贾珍便和三姐挨肩擦脸，百般轻薄起来。
\ping{
程本改为“况且尤老娘在旁，贾珍也不好意思太露轻薄”，将尤老娘的形象，从纵容女儿淫乱的帮凶，改为了淫乱的阻碍。
}
小丫头子们看不过，也都躲了出去，凭他两个自在取乐，不知作些什么勾当。
\par
跟的两个小厮都在厨下和鲍二饮酒，鲍二女人上灶。
忽见两个丫头也走了来嘲笑，要吃酒。
鲍二因说：“姐儿们不在上头伏侍，也偷来了。
一时叫起来没人，又是事。
”他女人骂道：“糊涂浑呛了的忘八！\zhu{浑呛了的：骂人的话，指被愚浊意识迷住了心窍的。
忘八：即“王八”，乌龟或鳖的俗称，骂人的话，指妻子有外遇的男人。
}你撞丧那黄汤罢。
\zhu{撞丧：音“创桑”，犹言“狂吃滥饮”。
黄汤：指酒（骂人喝酒时说）。
}撞丧醉了，夹着你那膫子挺你的尸去。
\zhu{膫子：音“辽子”，俗秽语，指男子生殖器。
}叫不叫，与你屄相干！一应有我承当，风雨横竖洒不着你头上来。
”这鲍二原因妻子发迹的，近日越发亏他。
\zhu{亏：损耗，损害。
引申为辜负、对不起。
}自己除赚钱吃酒之外，一概不管，贾琏等也不肯责备他，故他视妻如母，百依百随，且吃够了便去睡觉。
这里鲍二家的陪着这些丫鬟小厮吃酒，讨他们的好，准备在贾珍前上好。
\par
四人正吃的高兴，忽听扣门之声，鲍二家的忙出来开门，看见是贾琏下马，问有事无事。
鲍二女人便悄悄告他说：“大爷在这里西院里呢。
”贾琏听了，便回至卧房。
只见尤二姐和他母亲都在房中，见他来了，二人面上便有些讪讪的。
贾琏反推不知，只命：“快拿酒来，咱们吃两杯好睡觉。
我今日很乏了。
”尤二姐忙上来陪笑接衣奉茶，问长问短。
贾琏喜的心痒难受。
一时鲍二家的端上酒来，二人对饮。
他丈母不吃，自回房中睡去了。
两个小丫头分了一个过来伏侍。
\par
贾琏的心腹小童隆儿拴马去，见已有了一匹马，细瞧一瞧，知是贾珍的，心下会意，也来厨下。
只见喜儿寿儿两个正在那里坐着吃酒，见他来了，也都会意，故笑道：“你这会子来的巧。
我们因赶不上爷的马，恐怕犯夜，\zhu{犯夜：干犯夜行禁例。
古法城中宵禁，不准夜行。
}往这里来借宿一宵的。
”隆儿便笑道：“有的是炕，只管睡。
我是二爷使我送月银的，交给了奶奶，我也不回去了。
”喜儿便说：“我们吃多了，你来吃一钟。
”隆儿才坐下，端起杯来，忽听马棚内闹将起来。
原来二马同槽，不能相容，互相蹶踢起来。
\ping{影射贾珍和贾琏两个人同在尤氏姐妹这里厮混，两人一起争夺女人。
}隆儿等慌的忙放下酒杯，出来喝马，好容易喝住，另拴好了，方进来。
鲍二家的笑说：“你三人就在这里罢，茶也现成了，我可去了。
”说着，带门出去。
这里喜儿喝了几杯，已是楞子眼了。
\zhu{楞子眼：北平方言。
喝醉酒，眼睛发直、看不清楚的样子。
}隆儿寿儿关了门，回头见喜儿直挺挺的仰卧炕上，二人便推他说：“好兄弟，起来好生睡，只顾你一个人，我们就苦了。
”那喜儿便说道：“咱们今儿可要公公道道的贴一炉子烧饼，\zhu{贴一炉子烧饼：用在热的炉子内膛贴面饼经过烤制成为烧饼，比喻在热的炕上人挨人躺着，这里暗指男男同性性行为。
}要有一个充正经的人，我痛把你妈一肏。
”隆儿寿儿见他醉了，也不必多说，只得吹了灯，将就睡下。
\par
尤二姐听见马闹，心下便不自安，只管用言语混乱贾琏。
那贾琏吃了几杯，春兴发作，便命收了酒果，掩门宽衣。
尤二姐只穿着大红小袄，散挽乌云，满脸春色，比白日更增了颜色。
贾琏搂他笑道：“人人都说我们那夜叉婆齐整，如今我看来，给你拾鞋也不要。
”尤二姐道：“我虽标致，却无品行。
看来到底是不标致的好。
”贾琏忙问道：“这话如何说？我却不解。
”尤二姐滴泪说道：“你们拿我作愚人待，什么事我不知。
我如今和你作了两个月夫妻，日子虽浅，我也知你不是愚人。
我生是你的人，死是你的鬼，如今既作了夫妻，我终身靠你，岂敢瞒藏一字。
我算是有靠，将来我妹子却如何结果？据我看来，这个形景恐非长策，要作长久之计方可。
”贾琏听了，笑道：“你且放心，我不是拈酸吃醋之辈。
前事我已尽知，\zhu{由第六十四回“二姐又是水性的人，在先已合姐夫不妥”可知，这里的前事指的是尤二姐和姐夫贾珍之间的事情。
}你也不必惊慌。
你因妹夫倒是作兄的，\zhu{从后文可知，此时尤二姐的妹妹尤三姐正在和贾珍调笑，这里的妹夫指的是贾珍，是贾琏的堂哥。
}自然不好意思，不如我去破了这例。
”说着走了，便至西院中来，只见窗内灯烛辉煌，二人正吃酒取乐。
\par
贾琏便推门进去，笑说：“大爷在这里，兄弟来请安。
”贾珍羞的无话，只得起身让坐。
贾琏忙笑道：“何必又作如此景象，咱们弟兄从前是如何样来！大哥为我操心，我今日粉身碎骨，感激不尽。
大哥若多心，我意何安。
从此以后，还求大哥如昔方好；不然，兄弟能可绝后，\zhu{能可：宁可。
}
再不敢到此处来了。
”说着，便要跪下。
慌的贾珍连忙搀起，只说：“兄弟怎么说，我无不领命。
”贾琏忙命人：“看酒来，我和大哥吃两杯。
”又拉尤三姐说：“你过来，陪小叔子一杯。
”\ping{这里贾琏自称尤三姐的小叔子，实际上默认了尤三姐是贾珍的女人，这可能导致了尤三姐在下面的激烈爆发，因为结合后文来看，尤三姐想嫁给柳湘莲。
}贾珍笑着说：“老二，到底是你，哥哥必要吃干这钟。
”说着，一扬脖。
\par
尤三姐站在炕上，指贾琏笑道：“你不用和我花马吊嘴的。
\zhu{花马吊嘴：花言巧语；耍贫嘴，哄骗人。
}‘清水下杂面，你吃我看见’；\zhu{清水下杂面，你吃我看见：歇后语，意思是说你安的什么心我看得清清楚楚，杂面是一种以绿豆为主制成的面条，下在清水里煮时，面是面，水是水，分得很清楚，故歇后语的后句说“你吃我看见”。
另一种说法，杂面是绿豆渣子一类豆面做成的粗粮，很涩，没有油水难以下咽，是旧时北方穷苦人的食粮，因有“清水下杂面——我看你怎么吃”的歇后语，意谓这样难咽的东西若能吃得下去，我就服了你。
}‘提着影戏人子上场，\zhu{影戏人子：也叫“影戏人儿”，影戏中用皮或纸剪的人物。
}好歹别戳破这层纸儿’。
你别油蒙了心，打量我们不知道你府上的事。
这会子花了几个臭钱，你们哥儿俩拿着我们姐儿两个权当粉头来取乐儿，\zhu{粉头：娼妓。
有时用来辱骂青年女子。
}你们就打错了算盘了。
我也知道你那老婆太难缠，如今把我姐姐拐了来做二房，‘偷的锣儿敲不得’。
我也要会会那凤奶奶去，看他是几个脑袋几只手。
若大家好取和便罢；倘若有一点叫人过不去，我有本事先把你两个的牛黄狗宝掏了出来，\zhu{牛黄狗宝：两种中药，均为结石，前者生在病牛的胆内，后者长于癞狗的腹中。
这里用来骂人，喻黑心肠，坏心思。
}再和那泼妇拼了这命，也不算是尤三姑奶奶！喝酒怕什么，咱们就喝！”说着，自己绰起壶来斟了一杯，
\zhu{绰：同“抄”，抓；拿。}
自己先喝了半杯，搂过贾琏的脖子来就灌，说：“我和你哥哥已经吃过了，咱们来亲香亲香。
”唬的贾琏酒都醒了。
贾珍也不承望尤三姐这等无耻老辣。
弟兄两个本是风月场中耍惯的，不想今日反被这闺女一席话说住。
尤三姐一叠声又叫：“将姐姐请来，要乐咱们四个一处同乐。
俗语说‘便宜不过当家’，\zhu{便宜不过当家：意谓便利和好处不能让外人得去，好处留给自家人。
当家：同姓或本家。
}他们是弟兄，咱们是姊妹，又不是外人，只管上来。
”尤二姐反不好意思起来。
贾珍得便就要一溜，尤三姐那里肯放。
贾珍此时方后悔，不承望他是这种为人，与贾琏反不好轻薄起来。
\par
这尤三姐松松挽着头发，大红袄子半掩半开，露着葱绿抹胸，\zhu{抹胸：挂束在胸腹间的贴身小衣，只盖住胸、肚，无袖，无后背。
徐珂《清稗类钞·服饰类》：“抹胸，胸间小衣也。
一名抹腹，又名抹肚。
以尺方之布为之，紧束前胸，以防风之内侵者。
俗谓之兜肚，男女皆有之。
”}一痕雪脯。
底下绿裤红鞋，一对金莲或翘或并，没半刻斯文。
两个坠子却似打秋千一般，灯光之下，越显得柳眉笼翠雾，\zhu{柳眉：像柳叶一样的眉毛，旧时用来形容女子眉毛好看。
翠：青绿色，这里可能是青黑色的意思。
古代女子用青黛（青黑色颜料）画眉。
“青”在古汉语里有黑色的意思，如“朝如青丝暮成雪”。
}檀口点丹砂。
\zhu{檀：浅红色的。
檀口：形容妇女红艳的嘴唇。
丹砂：即朱砂，主要成分为硫化汞，红色或棕红色。
}本是一双秋水眼，再吃了酒，又添了饧涩淫浪，\zhu{
饧：音“行”，眼睛半睁半闭或呆滞无神。
饧涩：形容眼睛半睁半闭，眼光黏滞。
}不独将他二姊压倒，据珍琏评去，所见过的上下贵贱若干女子，皆未有此绰约风流者。
二人已酥麻如醉，不禁去招他一招，他那淫态风情，反将二人禁住。
那尤三姐放出手眼来略试了一试，他弟兄两个竟全然无一点别识别见，连口中一句响亮话都没了，不过是酒色二字而已。
自己高谈阔论，任意挥霍洒落一阵，拿他弟兄二人嘲笑取乐，竟真是他嫖了男人，并非男人淫了他。
一时他的酒足兴尽，也不容他弟兄多坐，撵了出去，自己关门睡去了。
\par
自此后，或略有丫鬟婆娘不到之处，便将贾琏、贾珍、贾蓉三个泼声厉言痛骂，说他爷儿三个诓骗了他寡妇孤女。
贾珍回去之后，以后亦不敢轻易再来。
有时尤三姐自己高了兴悄命小厮来请，方敢去一会，到了这里，也只好随他的便。
谁知这尤三姐天生脾气不堪，仗着自己风流标致，偏要打扮的出色，另式作出许多万人不及的淫情浪态来，\zhu{另式：与众不同的款式。
}哄的男子们垂涎落魄，欲近不能，欲远不舍，迷离颠倒，他以为乐。
他母姊二人也十分相劝，他反说：“姐姐糊涂。
咱们金玉一般的人，白叫这两个现世宝沾污了去，
\zhu{现世宝：指不成器、没有用的人；出丑的人、丢脸的人。}
也算无能。
而且他家有一个极利害的女人，如今瞒着他不知，咱们方安。
倘或一日他知道了，岂有干休之理，势必有一场大闹，不知谁生谁死。
趁如今我不拿他们取乐作践准折，\zhu{准折：抵销，弥补，抵偿。
}到那时白落个臭名，后悔不及。
”因此一说，他母女见不听劝，也只得罢了。
那尤三姐天天挑拣穿吃，打了银的，又要金的；有了珠子，又要宝石；吃的肥鹅，又宰肥鸭。
或不趁心，连桌一推；衣裳不如意，不论绫缎新整，\zhu{整：整齐。
}便用剪刀剪碎，撕一条，骂一句。
究竟贾珍等何曾随意了一日，反花了许多昧心钱。
\par
贾琏来了，只在二姐房内，心中也悔上来。
无奈二姐倒是个多情人，以为贾琏是终身之主了，凡事倒还知疼着痒。
若论起温柔和顺，凡事必商必议，不敢恃才自专，实较凤姐高十倍；若论标致，言谈行事，也胜五分。
虽然如今改过，但已经失了脚，有了一个“淫”字，凭他有甚好处也不算了。
偏这贾琏又说：“谁人无错，知过必改就好。
”故不提已往之淫，\zhu{由第六十四回“二姐又是水性的人，在先已合姐夫不妥”可知，这里的“淫”指的是尤二姐和姐夫贾珍之间的事情。
}只取现今之善，便如胶授漆，似水如鱼，一心一计，誓同生死，那里还有凤平二人在意了？二姐在枕边衾内，也常劝贾琏说：“你和珍大哥商议商议，拣个相熟的人，把三丫头聘了罢。
留着他不是常法子，终久要生出事来，怎么处？”贾琏道：“前日我曾回过大哥的，他只是舍不得。
我说‘是块肥羊肉，只是烫的慌；玫瑰花儿可爱，刺大扎手。
咱们未必降的住，正经拣个人聘了罢。
’他只意意思思，就丢开手了。
你叫我有何法。
”二姐道：“你放心。
咱们明日先劝三丫头，他肯了，让他自己闹去。
闹的无法，少不得聘他。
”贾琏听了说：“这话极是。
”\par
至次日，二姐另备了酒，贾琏也不出门，至午间特请他小妹过来，与他母亲上坐。
尤三姐便知其意，\ji{全用醍醐灌顶，全是大翻身大解悟法。
\zhu{这里的翻身解悟指的是尤三姐痛改前非，洗心革面。
}}
酒过三巡，不用姐姐开口，先便滴泪泣道：\ji{全用如是等语，一洗孽障。
}
“姐姐今日请我，自有一番大礼要说。
但妹子不是那愚人，也不用絮絮叨叨提那从前丑事，我已尽知，说也无益。
既如今姐姐也得了好处安身，妈也有了安身之处，我也要自寻归结去，方是正理。
但终身大事，一生至一死，非同儿戏。
我如今改过守分，只要我拣一个素日可心如意的人方跟他去。
若凭你们拣择，虽是富比石崇，
\zhu{石崇：以豪富奢靡著称，见《晋书·石崇传》。}
才过子建，
\zhu{子建：曹植字子建，三国时诗人，有“才高八斗”之誉，见《南史·谢灵运传》。}
貌比潘安的，\zhu{
潘安即潘岳，晋人，古代著名美男子，见《世说新语·容止》。
}我心里进不去，也白过了一世。
”贾琏笑道：“这也容易。
凭你说是谁就是谁，一应彩礼都有我们置办，母亲也不用操心。
”尤三姐泣道：“姐姐知道，不用我说。
”贾琏笑问二姐是谁，二姐一时也想不起来。
大家想来，贾琏便料定是此人无移了，便拍手笑道：“我知道了。
这人原不差，果然好眼力。
”二姐笑问是谁，贾琏笑道：“别人他如何进得去，一定是宝玉。
”二姐与尤老听了，亦以为然。
尤三姐便啐了一口，道：\ji{奇，不知何为。
}“我们有姊妹十个，也嫁你弟兄十个不成？\ji{有理之极！}难道除了你家，天下就没了好男子了不成！”\ji{一骂反有理。
}众人听了都诧异：“除去他，还有那一个？”\ji{余亦如此想。
}尤三姐笑道：“别只在眼前想，姐姐只在五年前想就是了。
”\ji{奇甚！}\par
正说着，忽见贾琏的心腹小厮兴儿走来请贾琏说：“老爷那边紧等着叫爷呢。
小的答应往舅老爷那边去了，小的连忙来请。
”贾琏又忙问：“昨日家里没人问？”兴儿道：“小的回奶奶说，爷在家庙里同珍大爷商议作百日的事，只怕不能来家。
”贾琏忙命拉马，隆儿跟随去了，留下兴儿答应人来事务。
\par
尤二姐拿了两碟菜，命拿大杯斟了酒，就命兴儿在炕沿下蹲着吃，一长一短向他说话儿。
问他家里奶奶多大年纪，怎个利害的样子，老太太多大年纪，太太多大年纪，姑娘几个，各样家常等语。
兴儿笑嘻嘻的在炕沿下一头吃，一头将荣府之事备细告诉他母女。
\zhu{备细：详尽。
}又说：“我是二门上该班的人。
我们共是两班，一班四个，共是八个。
这八个人有几个是奶奶的心腹，有几个是爷的心腹。
奶奶的心腹我们不敢惹，爷的心腹奶奶的就敢惹。
提起我们奶奶来，心里歹毒，口里尖快。
我们二爷也算是个好的，那里见得他。
\zhu{见：音“县”，显露、显出。
}
\ping{第二回：“谁知自娶了他令夫人之后，倒上下无一人不称颂他夫人的，琏爷倒退了一射之地。
”}
倒是跟前的平姑娘为人很好，虽然和奶奶一气，他倒背着奶奶常作些个好事。
小的们凡有了不是，奶奶是容不过的，只求求他去就完了。
如今合家大小除了老太太、太太两个人，没有不恨他的，只不过面子情儿怕他。
皆因他一时看的人都不及他，只一味哄着老太太、太太两个人喜欢。
他说一是一，说二是二，没人敢拦他。
又恨不得把银子钱省下来堆成山，好叫老太太、太太说他会过日子，殊不知苦了下人，他讨好儿。
估着有好事，他就不等别人去说，他先抓尖儿；或有了不好事或他自己错了，他便一缩头推到别人身上来，他还在旁边拨火儿。
如今连他正经婆婆大太太都嫌了他，\zhu{正经婆婆大太太：邢夫人。
}说他‘雀儿拣着旺处飞，黑母鸡一窝儿，自家的事不管，倒替人家去瞎张罗’。
若不是老太太在头里，早叫过他去了。
”\par
尤二姐笑道：“你背着他这等说他，将来你又不知怎么说我呢。
我又差他一层儿，越发有的说了。
”兴儿忙跪下说道：“奶奶要这样说，小的不怕雷打！但凡小的们有造化起来，先娶奶奶时若得了奶奶这样的人，小的们也少挨些打骂，也少提心吊胆的。
如今跟爷的这几个人，谁不背前背后称扬奶奶圣德怜下。
我们商量着叫二爷要出来，情愿来答应奶奶呢。
”尤二姐笑道：“猴儿肏的，还不起来呢。
说句顽话，就唬的那样起来。
你们作什么来，我还要找了你奶奶去呢。
”\par
兴儿连忙摇手说：“奶奶千万不要去。
我告诉奶奶，一辈子别见他才好。
嘴甜心苦，两面三刀；上头一脸笑，脚下使绊子；明是一盆火，暗是一把刀：都占全了。
只怕三姨的这张嘴还说他不过。
奶奶这样斯文良善人，那里是他的对手！”尤氏笑道：“我只以礼待他，他敢怎么样！”兴儿道：“不是小的吃了酒放肆胡说，奶奶便有礼让，他看见奶奶比他标致，又比他得人心，他怎肯干休善罢？人家是醋罐子，他是醋缸醋瓮。
凡丫头们二爷多看一眼，他有本事当着爷打个烂羊头。
\zhu{烂羊头：指人的头被打得血肉模糊。
}虽然平姑娘在屋里，大约一年二年之间两个有一次到一处，他还要口里掂十个过子呢，\zhu{掂十个过子：以一事作话柄，反复提起。
掂，掂量。
}
气的平姑娘性子发了，哭闹一阵，说：‘又不是我自己寻来的，你又浪着劝我，\zhu{浪着：撒娇，撒泼，耍赖（含诅咒意）。
}我原不依，你反说我反了，这会子又这样。
’他一般的也罢了，倒央告平姑娘。
”尤二姐笑道：“可是扯谎？这样一个夜叉，怎么反怕屋里的人呢？”兴儿道：“这就是俗语说的‘天下逃不过一个理字去’了。
这平儿是他自幼的丫头，陪了过来一共四个，嫁人的嫁人，死的死了，只剩了这个心腹。
他原为收了屋里，一则显他贤良名儿，二则又叫拴爷的心，好不外头走邪的。
又还有一段因果：我们家的规矩，凡爷们大了，未娶亲之先都先放两个人伏侍的。
二爷原有两个，谁知他来了没半年，都寻出不是来，都打发出去了。
别人虽不好说，自己脸上过不去，所以强逼着平姑娘作了房里人。
那平姑娘又是个正经人，从不把这一件事放在心上，也不会挑妻窝夫的，\zhu{挑妻窝夫：在夫妻家庭生活中挑拨是非。
}倒一味忠心赤胆伏侍他，才容下了。
”\par
尤二姐笑道：“原来如此。
但我听见你们家还有一位寡妇奶奶和几位姑娘。
他这样利害，这些人如何依得？”兴儿拍手笑道：“原来奶奶不知道。
我们家这位寡妇奶奶，他的浑名叫作‘大菩萨’，第一个善德人。
我们家的规矩又大，寡妇奶奶们不管事，只宜清净守节。
妙在姑娘又多，只把姑娘们交给他，看书写字，学针线，学道理，这是他的责任。
除此问事不知，说事不管。
只因这一向他病了，事多，这大奶奶暂管几日。
究竟也无可管，不过是按例而行，不像他多事逞才。
我们大姑娘不用说，但凡不好也没这段大福了。
二姑娘的浑名是‘二木头’，戳一针也不知嗳哟一声。
三姑娘的浑名是‘玫瑰花’。
”尤氏姊妹忙笑问何意。
兴儿笑道：“玫瑰花又红又香，无人不爱的，只是刺戳手。
也是一位神道，\zhu{神道：这里比喻有能耐、了不起的人物。
}可惜不是太太养的，‘老鸹窝里出凤凰’。
四姑娘小，他正经是珍大爷亲妹子，因自幼无母，老太太命太太抱过来养这么大，也是一位不管事的。
奶奶不知道，我们家的姑娘不算，另外有两个姑娘，真是天上少有，地下无双。
一个是咱们姑太太的女儿，姓林，小名儿叫什么黛玉，面庞身段和三姨不差什么，一肚子文章，只是一身多病，这样的天，还穿夹的，\zhu{夹的：即夹衣，有面有里，中间不衬垫絮类的衣服。
}出来风儿一吹就倒了。
我们这起没王法的嘴都悄悄的叫他‘多病西施’。
还有一位姨太太的女儿，姓薛，叫什么宝钗，竟是雪堆出来的。
\ping{
表面上通过“雪堆出来的”形容宝钗体态丰满、肤色白皙。二十八回宝玉眼中的宝钗有“雪白一段酥臂”。
宝钗姓薛，寓雪之意，联系到冷。宝钗的病缘于从娘胎里带来一股热毒，所以她的药叫做“冷香丸”。
所住的蘅芜苑“奇草仙藤愈冷愈苍翠……及进了房屋，雪洞一般”。
宝钗不施脂粉钗环：在第七回薛姨妈说“宝丫头古怪呢，他从来不爱这些花儿粉儿的。”
第五十七回宝钗劝岫烟时说“你看我从头至脚可有这些富丽闲妆？……总要一色从实守分为主。”
第六十三回宝钗掷出牡丹签，上附诗句：“任是无情也动人。”无情即是指宝钗的“冷”———事不关己不开口，一问摇头三不知。
}
每常出门或上车，或一时院子里瞥见一眼，我们鬼使神差，见了他两个，不敢出气儿。
”尤二姐笑道：“你们大家规矩，虽然你们小孩子进的去，然遇见小姐们，原该远远藏开。
”兴儿摇手道：“不是，不是。
那正经大礼，自然远远的藏开，自不必说。
就藏开了，自己不敢出气，是生怕这气大了，吹倒了姓林的；气暖了，吹化了姓薛的。
”说的满屋里都笑起来了。
要知端的，下回分解。
\par
\qi{总评：房内兄弟聚麀，\zhu{聚麀：指父子共占一个女子的禽兽行为。
麀：音“优”，母鹿。
}棚内两马相闹；小厮与家母饮酒，
\zhu{这句指本回中鲍二家的陪贾珍的小厮吃酒，讨他们的好，准备在贾珍前上好。}
小姨与姐夫同床。
可见有是主必有是奴，有是兄必有是弟，有是姐必有是妹，有是人必有是马。
}
\dai{130}{尤三姐酒席斥骂贾琏贾珍}
\dai{129}{兴儿介绍贾府情况}