\chapter{情小妹耻情归地府 \quad 冷二郎一冷入空门}
\qi{余叹世人不识“情”字，常把“淫”字当作“情”字。
殊不知淫里无情，情里无淫，淫必伤情，情必戒淫，情断处淫生，淫断处情生。
三姐项下一横，是绝情，乃是正情；湘莲万根皆削，是无情，乃是至情。
生为情人，死为情鬼。
故结句曰“来自情天，去自情地”，岂非一篇尽情文字？再看他书，则全是“淫”不是“情”了。
}\par
话说鲍二家的走来打了兴儿一下子，笑道：“原有些真的，叫你又编了这混话，越发没了捆儿了。
\zhu{没了捆儿：没有拘束，信口乱说。
}你倒不像跟二爷的人，这些混话倒像是宝玉那边的了。
”\ji{好极之文，将茗烟等已全写出，可谓一击两鸣法，不写之写也。
}尤二姐才要又问，忽见尤三姐笑问道：“可是你们家那宝玉，除了上学，他作些什么？”\ji{拍案叫绝！此处方问，是何文情！\zhu{文情：文辞和情思。
}}\par
兴儿笑道：“姨娘别问他，说起来姨娘也未必信。
他长了这么大，独他没有上过正经学堂。
我们家从祖宗直到二爷，谁不是寒窗十载，偏他不喜读书。
老太太的宝贝，老爷先还管，如今也不敢管了。
成天家疯疯颠颠的，说的话人也不懂，干的事人也不知。
外头人人看着好清俊模样儿，心里自然是聪明的，谁知是外清而内浊，见了人，一句话也没有。
所有的好处，虽没上过学，倒难为他认得几个字。
每日也不习文，也不学武，又怕见人，只爱在丫头群里闹。
再者也没刚柔，\zhu{刚柔：偏指“刚”。
}有时见了我们，喜欢时没上没下，大家乱顽一阵；不喜欢各自走了，他也不理人。
我们坐着卧着，见了他也不理，他也不责备。
因此没人怕他，只管随便，都过的去。
”\par
尤三姐笑道：“主子宽了，你们又这样；严了，又抱怨。
可知难缠。
”\ji{情语，情文至语。
}尤二姐道：“我们看他倒好，原来这样。
可惜了一个好胎子。
”尤三姐道：“姐姐信他胡说，咱们也不是见一面两面的，行事言谈吃喝，原有些女儿气，那是只在里头惯了的。
若说糊涂，那些儿糊涂？姐姐记得，穿孝时咱们同在一处，那日正是和尚们进来绕棺，\zhu{绕棺：迷信习俗，人死后请和尚或道士绕着棺材念经以超度亡魂。
}
咱们都在那里站着，他只站在头里挡着人。
人说他不知礼，又没眼色。
过后他没悄悄的告诉咱们说：‘姐姐不知道，我并不是没眼色。
想和尚们脏，恐怕气味熏了姐姐们。
”
\ping{作者并不认为修行就一定是洁净的。}
接着他吃茶，姐姐又要茶，那个老婆子就拿了他的碗倒。
他赶忙说：“我吃脏了的，另洗了再拿来。
’这两件上，我冷眼看去，原来他在女孩子们前不管怎样都过的去，只不大合外人的式，所以他们不知道。
”尤二姐听说，笑道：“依你说，你两个已是情投意合了。
竟把你许了他，岂不好？”三姐见有兴儿，不便说话，只低头嗑瓜子。
\ping{为何尤三姐不予以反驳，反而害羞的低头，是不是真的对宝玉有意？尤三姐在上文确实也替宝玉说话。
}兴儿笑道：“若论模样儿行事为人，倒是一对好的。
只是他已有了，只未露形。
将来准是林姑娘定了的。
因林姑娘多病，二则都还小，故尚未及此。
再过三二年，老太太便一开言，那是再无不准的了。
”大家正说话，只见隆儿又来了，说：“老爷有事，是件机密大事，要遣二爷往平安州去。
不过三五日就起身，来回也得半月工夫。
今日不能来了。
请老奶奶早和二姨定了那事，
\zhu{那事：聘嫁尤三姐之事。}
明日爷来，好作定夺。
”说着，带了兴儿回去了。
\par
这里尤二姐命掩了门早睡，盘问他妹子一夜。
至次日午后，贾琏方来了。
尤二姐因劝他说：“既有正事，何必忙忙又来，千万别为我误事。
”贾琏道：“也没甚事，只是偏偏的又出来了一件远差。
出了月就起身，得半月工夫才来。
”尤二姐道：“既如此，你只管放心前去，这里一应不用你记挂。
三妹子他从不会朝更暮改的。
他已说了改悔，必是改悔的。
他已择定了人，你只要依他就是了。
”贾琏问是谁，尤二姐笑道：“这人此刻不在这里，不知多早才来，也难为他眼力。
自己说了，这人一年不来，他等一年；十年不来，等十年；若这人死了再不来了，他情愿剃了头当姑子去，吃长斋念佛，以了今生。
”贾琏问：“到底是谁，这样动他的心？”二姐笑道：“说来话长。
五年前我们老娘家里做生日，\zhu{老娘：外祖母。
}妈和我们到那里与老娘拜寿。
他家请了一起串客，\zhu{串客：也叫“票友”。
旧时戏曲、曲艺的业馀演员、乐师等的通称。
串：表演。
}里头有个作小生的叫作柳湘莲，\ji{千奇百怪之文何至于此！}他看上了，如今要是他才嫁。
旧年我们闻得柳湘莲惹了一个祸逃走了，不知可有来了不曾？”贾琏听了道：“怪道呢！我说是个什么样人，原来是他！果然眼力不错。
你不知道这柳二郎，那样一个标致人，最是冷面冷心的，差不多的人，都无情无义。
他最和宝玉合的来。
去年因打了薛呆子，他不好意思见我们的，不知那里去了一向。
\zhu{一向：一段时间。
}后来听见有人说来了，不知是真是假，一问宝玉的小子们就知道了。
倘或不来，他萍踪浪迹，知道几年才来，岂不白耽搁了？”尤二姐道：“我们这三丫头说的出来，干的出来，他怎样说，只依他便了。
”\par
二人正说之间，只见尤三姐走来说道：“姐夫，你只放心。
我们不是那心口两样人，说什么是什么。
若有了姓柳的来，我便嫁他。
从今日起，我吃斋念佛，只伏侍母亲，等他来了，嫁了他去，若一百年不来，我自己修行去了。
”说着，将一根玉簪，击作两段，“一句不真，就如这簪子！”说着，回房去了，真个竟非礼不动，非礼不言起来。
贾琏无了法，只得和二姐商议了一回家务，复回家与凤姐商议起身之事。
一面着人问茗烟，茗烟说：“竟不知道。
大约未来；若来了，必是我知道的。
”一面又问他的街坊，也说未来。
贾琏只得回复了二姐。
至起身之日已近，前两天便说起身，却先往二姐这边来住两夜，从这里再悄悄长行。
果见小妹竟又换了一个人，又见二姐持家勤慎，自是不消记挂。
\par
是日一早出城，就奔平安州大道，晓行夜住，渴饮饥餐。
方走了三日，那日正走之间，顶头来了一群驮子，内中一夥，\zhu{夥：同“伙”。
}主仆十来骑马，走的近来一看，不是别人，竟是薛蟠和柳湘莲来了。
贾琏深为奇怪，\ji{余亦为怪。
}忙伸马迎了上来，大家一齐相见，说些别后寒温，大家便入酒店歇下，叙谈叙谈。
贾琏因笑说：“闹过之后，我们忙着请你两个和解，谁知柳兄踪迹全无。
怎么你两个今日倒在一处了？”薛蟠笑道：“天下竟有这样奇事。
我同伙计贩了货物，自春天起身，往回里走，一路平安。
谁知前日到了平安州界，遇一伙强盗，已将东西劫去。
不想柳二弟从那边来了，方把贼人赶散，夺回货物，还救了我们的性命。
我谢他又不受，所以我们结拜了生死弟兄，如今一路进京。
从此后我们是亲弟亲兄一般。
到前面岔口上分路，他就分路往南二百里有他一个姑妈，他去望候望候。
我先进京去安置了我的事，然后给他寻一所宅子，寻一门好亲事，大家过起来。
”贾琏听了道：“原来如此，倒教我们悬了几日心。
”因又听道寻亲，又忙说道：“我正有一门好亲事堪配二弟。
”说着，便将自己娶尤氏，如今又要发嫁小姨一节说了出来，只不说尤三姐自择之语。
又嘱薛蟠且不可告诉家里，等生了儿子，自然是知道的。
\par
薛蟠听了大喜，说：“早该如此，这都是舍表妹之过。
”\zhu{舍表妹：指凤姐。
舍：对人谦称自己卑幼的亲属或亲戚。
}湘莲忙笑说：“你又忘情了，还不住口。
”薛蟠忙止住不语，便说：“既是这等，这门亲事定要做的。
”湘莲道：“我本有愿，定要一个绝色的女子。
如今既是贵昆仲高谊，\zhu{昆仲：对他人兄弟的敬称。
昆：兄。
仲：弟；第二。
}顾不得许多了，任凭裁夺，我无不从命。
”贾琏笑道：“如今口说无凭，等柳兄一见，便知我这内娣的品貌是古今有一无二的了。
”\zhu{内娣：妻妹。
}湘莲听了大喜，说：“既如此说，等弟探过姑娘，\zhu{姑娘：姑姑。
}不过月中就进京的，那时再定如何？”贾琏笑道：“你我一言为定，只是我信不过柳兄。
你乃是萍踪浪迹，倘然淹滞不归，岂不误了人家。
须得留一定礼。
”湘莲道：“大丈夫岂有失信之理。
小弟素系寒贫，况且客中，何能有定礼。
”薛蟠道：“我这里现成，就备一分二哥带去。
”贾琏笑道：“也不用金帛之礼，须是柳兄亲身自有之物，不论物之贵贱，不过我带去取信耳。
”湘莲道：“既如此说，弟无别物，此剑防身，不能解下。
囊中尚有一把鸳鸯剑，乃吾家传代之宝，弟也不敢擅用，只随身收藏而已。
贾兄请拿去为定。
\ping{
剑本是用于斩断东西的，曹雪芹却以利器为信物并冠以鸳鸯之名，其中的反讽意味十分明显。
}
弟纵系水流花落之性，然亦断不舍此剑者。
”说毕，解囊出剑捧与贾琏，贾琏命人收了。
大家又饮了几杯，方各自上马。
作别起程。
 正是：\par
\hop
将军不下马，各自奔前程。
\par
\hop
且说贾琏一日到了平安州，见了节度，完了公事。
因又嘱他十月前后务要还来一次，贾琏领命。
次日连忙取路回家，先到尤二姐处探望。
谁知贾琏出门之后，尤二姐操持家务十分谨肃，每日关门閤户，\zhu{閤：通“合”，闭。
}一点外事不闻。
他小妹子果是个斩钉截铁之人，每日侍奉母姊之馀，只安分守已，随分过活。
虽是夜晚间孤衾独枕，不惯寂寞，奈一心丢了众人，\zhu{奈：怎奈的省文。
}\ping{由此可见尤三姐之前确实有很多相好的情人，突然洗心革面，还有点不适应。
}只念柳湘莲早早回来完了终身大事。
这日贾琏进门，见了这般景况，喜之不尽，深念二姐之德。
大家叙些寒温之后，贾琏便将路上相遇湘莲一事说了出来，又将鸳鸯剑取出，递与三姐。
三姐看时，上面龙吞夔护，\zhu{
夔[kuí]：传说中像龙而只有一足的神兽，古代器物常雕其形状作文饰。
龙吞夔护：夔龙环抱的花纹。
这里用以形容剑柄和剑鞘上图案的古雅。
}珠宝晶莹，将靶一掣，\zhu{靶：柄。
}里面却是两把合体的。
一把上面錾着一“鸳”字，\zhu{錾（音“赞”）：雕刻。
}
一把上面錾着一“鸯”字，冷飕飕，明亮亮，如两痕秋水一般。
三姐喜出望外，连忙收了，挂在自己绣房床上，每日望着剑，自笑终身有靠。
\ping{“每日望着剑”看起来就不祥。
}
贾琏住了两天，回去复了父命，回家合宅相见。
那时凤姐已大愈，出来理事行走了。
贾琏又将此事告诉了贾珍。
贾珍因近日又遇了新友，\ping{贾珍另有新欢，丢下了尤三姐。
}将这事丢过，不在心上，任凭贾琏裁夺，只怕贾琏独力不加，\zhu{不加：不能支撑。
}少不得又给了他三十两银子。
贾琏拿来交与二姐预备妆奁。
\par
谁知八月内湘莲方进了京，先来拜见薛姨妈，又遇见薛蝌，方知薛蟠不惯风霜，不服水土，一进京时便病倒在家，请医调治。
听见湘莲来了，请入卧室相见。
薛姨妈也不念旧事，只感新恩，母子们十分称谢。
又说起亲事一节，凡一应东西皆已妥当，只等择日。
柳湘莲也感激不尽。
\par
次日又来见宝玉，二人相会，如鱼得水。
湘莲因问贾琏偷娶二房之事，宝玉笑道：“我听见茗烟一干人说，我却未见，我也不敢多管。
我又听见茗烟说，琏二哥哥着实问你，不知有何话说？”湘莲就将路上所有之事一概告诉宝玉，宝玉笑道：“大喜，大喜！难得这个标致人，果然是个古今绝色，堪配你之为人。
”湘莲道：“既是这样，他那里少了人物，如何只想到我。
况且我又素日不甚和他厚，也关切不至此。
\zhu{关切：关系密切；关心，亲切。
}路上工夫忙忙的就那样再三要来定，难道女家反赶着男家不成。
\ping{在当时的时代背景下，女孩子要矜持。}
我自己疑惑起来，后悔不该留下这剑作定。
所以后来想起你来，可以细细问个底里才好。
”宝玉道：“你原是个精细人，如何既许了定礼又疑惑起来？你原说只要一个绝色的，如今既得了个绝色便罢了，何必再疑？”湘莲道：“你既不知他娶，如何又知是绝色？”宝玉道：“他是珍大嫂子的继母带来的两位小姨。
我在那里和他们混了一个月，怎么不知？真真一对尤物，\zhu{尤物：特异的人物，多指美女。
}\ji{可巧。
}他又姓尤。
”湘莲听了，跌足道：\zhu{跌足：跺脚。
}“这事不好，断乎做不得了。
你们东府里除了那两个石头狮子干净，只怕连猫儿狗儿都不干净。
我不做这剩忘八。
”\zhu{忘八：即“王八”，乌龟或鳖的俗称，骂人的话，指妻子有外遇的男人。
}\ji{极奇之文！极趣之文！《金瓶梅》中有云“把忘八的脸打绿了”，已奇之至，此云“剩忘八”，岂不更奇！}
\ping{
第四十七回：“那柳湘莲原是世家子弟，读书不成，父母早丧，素性爽侠，不拘细事，酷好耍枪舞剑，赌博吃酒，以至眠花卧柳，吹笛弹筝，无所不为。”
柳湘莲自己眠花卧柳，但是要求尤三姐历史清白，属于双重标准。
}
宝玉听说，红了脸。
湘莲自惭失言，连忙作揖说：“我该死胡说。
\ji{忽用湘莲提东府之事骂及宝玉，可是人想得到的？所谓“一个人不曾放过”。
}你好歹告诉我，他品行如何？”宝玉笑道：“你既深知，又来问我作甚么？连我也未必干净了。
”湘莲笑道：“原是我自己一时忘情，好歹别多心。
”宝玉笑道：“何必再提，这倒似有心了。
”湘莲作揖告辞出来，若去找薛蟠，一则他现卧病，二则他又浮躁，不如去索回定礼。
主意已定，便一径来找贾琏。
\par
贾琏正在新房中，闻得湘莲来了，喜之不禁，忙迎了出来，让到内室与尤老相见。
湘莲只作揖称老伯母，\zhu{伯母：用以称同学或朋友的妈妈。
}自称晚生，贾琏听了诧异。
吃茶之间，湘莲便说：“客中偶然忙促，谁知家姑母于四月间订了弟妇，使弟无言可回。
若从了老兄背了姑母，似非合理。
若系金帛之订，弟不敢索取，但此剑系祖父所遗，请仍赐回为幸。
”贾琏听了，便不自在，还说：“定者，定也。
原怕反悔所以为定。
岂有婚姻之事，出入随意的？还要斟酌。
”湘莲笑道：“虽如此说，弟愿领责领罚，然此事断不敢从命。
”贾琏还要饶舌，湘莲便起身说：“请兄外坐一叙，此处不便。
”那尤三姐在房明明听见。
好容易等了他来，今忽见反悔，便知他在贾府中得了消息，自然是嫌自己淫奔无耻之流，不屑为妻。
今若容他出去和贾琏说退亲，料那贾琏必无法可处，自己岂不无趣。
一听贾琏要同他出去，连忙摘下剑来，将一股雌锋隐在肘内，出来便说：“你们不必出去再议，还你的定礼。
”一面泪如雨下，左手将剑并鞘送与湘莲，右手回肘只往项上一横。
可怜——\par
\hop
揉碎桃花红满地，玉山倾倒再难扶。
\par
\zhu{红：比喻血。
玉山倾倒：语本《世说新语·容止》，这里用作身死倒地的婉辞。
玉山：形容仪容之美好。
}\par
\hop
芳灵蕙性，渺渺冥冥，不知那边去了。
当下唬得众人急救不迭。
尤老一面嚎哭，一面又骂湘莲。
贾琏忙揪住湘莲，命人捆了送官。
尤二姐忙止泪反劝贾琏：“你太多事，人家并没威逼他死，是他自寻短见。
你便送他到官，又有何益，反觉生事出丑。
不如放他去罢，岂不省事。
”贾琏此时也没了主意，便放了手命湘莲快去。
湘莲反不动身，泣道：“我并不知是这等刚烈贤妻，\ping{到底是“刚烈”还是绝望后的冲动呢？}可敬，可敬。
”湘莲反扶尸大哭一场。
等买了棺木，眼见入殓，又俯棺大哭一场，方告辞而去。
\par
出门无所之，昏昏默默，自想方才之事。
原来尤三姐这样标致，又这等刚烈，自悔不及。
正走之间，只见薛蟠的小厮寻他家去，那湘莲只管出神。
那小厮带他到新房之中，十分齐整。
忽听环珮叮当，尤三姐从外而入，一手捧着鸳鸯剑，一手捧着一卷册子，向柳湘莲泣道：“妾痴情待君五年矣，不期君果冷心冷面，妾以死报此痴情。
妾今奉警幻之命，前往太虚幻境修注案中所有一干情鬼。
妾不忍一别，故来一会，从此再不能相见矣。
”说着便走。
湘莲不舍，忙欲上来拉住问时，那尤三姐便说：“来自情天，去由情地。
前生误被情惑，今既耻情而觉，与君两无干涉。
”说毕，一阵香风，无踪无影去了。
\ping{尤三姐既然已经认识柳湘莲五年了，而且誓要嫁给他，为何还要和贾珍厮混呢？是玩累了打算让老实人接盘，抑或是洗心革面痛改前非，但是并没有得到宽恕容忍。
}\par
湘莲警觉，似梦非梦，睁眼看时，那里有薛家小童，也非新室，竟是一座破庙，旁边坐着一个跏腿道士捕虱。
\zhu{跏[jiā]：行走时脚向内拐。
如：跏子（瘸子，跛子）。
}湘莲便起身稽首相问：\zhu{稽首：音“起首”，一种俯首至地的最敬礼。
}“此系何方？仙师仙名法号？”道士笑道：“连我也不知道此系何方，我系何人，不过暂来歇足而已。
”柳湘莲听了，不觉冷然如寒冰侵骨，掣出那股雄剑，将万根烦恼丝一挥而尽，便随那道士，不知往那里去了。
后回便见。
\par
\ping{
脂本故事中尤三姐由淫转贞的形象前后反差过大，对此没有转变过程的描写。程本把尤三姐形象修改为从头到尾全贞全烈的女性，尤三姐自择柳湘莲，但柳湘莲以为她是不干净的女人，脾气刚烈的尤三姐无法容忍自己被柳湘莲冤枉误会，因此拔剑自刎。但是程本三姐从一开始就是无淫正情，恪守礼法，却在这样的情况下选择以淫戏的方式报复贾家兄弟，并且做出自择夫婿的选择，是存在矛盾的。
从《红楼梦》对“情”这一叙事主题来看，曹雪芹与程高对于“情”在态度上的区别对于异文走向产生影响。曹雪芹称此书“大旨谈情”，情是小说的叙事中心。而曹雪芹对过去才子佳人故事中错误情描写颇为不满，在《红楼梦》中他有意打破兼情兼淫的美学范式强调礼仪主义，以尤三姐表达作者对从良者的刚强态度以及对浊世之情的悲悯。相较之下，程本尤三姐故事以妇女贞操为叙事主题，展现出作者注重教化的封建道德观念，其思想高度远低于脂本。
}
\par
\qi{总评：尤三姐失身时，浓妆艳抹凌辱群凶；择夫后，念佛吃斋敬奉老母；能辨宝玉能识湘莲，活是红拂文君一流人物。
\zhu{红拂：唐代杜光庭《虬髯客传》（虬髯：音“求然”，蜷曲的须髯。
）的女主人公，姓张，初为隋朝大臣杨素的侍女，后私奔李靖。
她在杨家时手执红拂（掸灰尘的用具），见李靖时又自称“红拂妓”。
文君：汉代卓王孙的女儿．新寡后“私奔”文学家司马相如，结为夫妇。
}\hang
鸳鸯剑能斩鸳鸯，鸳鸯人能破鸳鸯，\zhu{鸳鸯人能破鸳鸯：应该是指第七十一回，鸳鸯偶然发现司棋和潘又安偷情。
}岂有此理？鸳鸯剑梦里不会杀奸妇，\zhu{鸳鸯剑梦里不会杀奸妇：第六十九回，尤二姐做梦，梦中死去的尤三姐劝二姐用鸳鸯剑斩妒妇王熙凤。
}鸳鸯人白日偏要助淫夫，\ping{此句令人费解。
可能指的是第七十二回，贾琏请求鸳鸯偷出老太太的金银用来抵押，获得维持贾府开销的周转资金，鸳鸯后来帮助了贾琏。
}焉有此情？真天地间不测的怪事！}
\dai{131}{尤三姐挂鸳鸯剑于床上，期盼嫁给柳湘莲}
\dai{132}{尤三姐自刎}
\sun{p65-1}{贾琏和尤二姐调情，尤三姐酒席斥骂贾琏贾珍}{图右侧：尤三姐和尤老娘后头去了，炕上只有尤二姐，贾琏忙上前问好相见。
贾琏讨尤二姐的槟榔吃，暗将自己的一个九龙佩让尤二姐收下。
图上侧：尤三姐站在炕上，指着贾琏嘲笑讥讽，淫词浪语一闹，二人反倒被镇住了，不知所措。
庚辰本中尤老娘和尤二姐都不在现场，而程甲本中却都在。
图左侧上部贾珍和贾琏的两马同槽。图左侧下部尤三姐表达誓嫁柳湘莲的志向。但是书中贾琏、尤三姐、尤二姐三人商议，而图中却有四个人。
}
\sun{p66-1}{贾琏路中为柳郎定亲}{图右侧：贾琏行到半路遇到了薛蟠和柳湘莲，便入一酒店叙谈。
贾琏夸赞尤三姐品貌，要介绍给柳湘莲为妻。
图左侧：可能是虚陪另一桌酒席，并没有在文中有实际的对应。
}
\sun{p66-2}{情小妹耻情归地府，冷二郎一冷入空门}{图右侧：柳湘莲想要退回订婚信物鸳鸯剑，尤三姐羞愤难当，自刎而死。
图中部：柳湘莲梦境中恍惚见尤三姐一手捧着鸳鸯剑，一手捧着一卷册子，向柳湘莲泣道。
图左侧：柳湘莲醒来发现自己在一座破庙，旁边坐着一个跏腿道士捕虱。
柳湘莲听他数句冷言，万念俱灰，断发出家。
}