\chapter{林黛玉重建桃花社 \quad 史湘云偶填柳絮词}
\qi{空将佛事图相报，\zhu{佛事：宝玉“悬崖撒手”、“弃而为僧”出家之事。
图相报：第三十回：林黛玉道：“我死了。
”宝玉道：“你死了，我做和尚！”第三十一回：林黛玉笑道：“……我先就哭死了。
”宝玉笑道：“你死了，我作和尚去。
”……林黛玉将两个指头一伸，抿嘴笑道：“作了两个和尚了。
我从今以后都记着你作和尚的遭数儿。
”“图相报”的意思是，宝玉在黛玉死后出家为僧以实现自己对黛玉爱情的承诺。
}已触飘风散艳花。
一片精神传好句，题成谶语任吁嗟！}\par
话说贾琏自在梨香院伴宿七日夜，天天僧道不断做佛事。
贾母唤了他去，吩咐不许送往家庙中。
贾琏无法，只得又和时觉说了，\zhu{时觉：给尤二姐亡灵做佛事的和尚。
}就在尤三姐之上点了一个穴，\zhu{点穴：阴阳生或僧道为死者选定墓穴的位置。
上：位置在高处的。
}破土埋葬。
那日送殡，只不过族中人与王信夫妇、尤氏婆媳而已。
凤姐一应不管，只凭他自去办理。
\par
因又年近岁逼，诸务猬集不算外，\zhu{猬集：比喻众多，如猬毛丛聚。
}又有林之孝开了一个人名单子来，共有八个二十五岁的单身小厮应该娶妻成房，等里面有该放的丫头们好求指配。
凤姐看了，先来问贾母和王夫人。
大家商议，虽有几个应该发配的，奈各人皆有原故：第一个鸳鸯发誓不去。
自那日之后，一向未和宝玉说话，也不盛妆浓饰。
众人见他志坚，也不好相强。
第二个琥珀，又有病，这次不能了。
彩云因近日和贾环分崩，也染了无医之症。
\ping{彩云退场，简写省笔。
}只有凤姐儿和李纨房中粗使的大丫鬟出去了，其馀年纪未足。
令他们外头自娶去了。
\par
原来这一向因凤姐病了，李纨探春料理家务不得闲暇，接着过年过节，出来许多杂事，竟将诗社搁起。
如今仲春天气，虽得了工夫，争奈宝玉因冷遁了柳湘莲，\zhu{争奈：怎奈。
}剑刎了尤小妹，金逝了尤二姐，气病了柳五儿，连连接接，闲愁胡恨，一重不了一重添。
弄得情色若痴，语言常乱，似染怔忡之疾。
\zhu{怔忡：中医指心悸，表现为心脏剧烈跳动，感到很不舒服。
}慌的袭人等又不敢回贾母，只百般逗他顽笑。
\par
这日清晨方醒，只听外间房内咭咭呱呱笑声不断。
袭人因笑说：“你快出去解救，晴雯和麝月两个人按住温都里那膈肢呢。
”宝玉听了，忙披上灰鼠袄子出来一瞧，只见他三人被褥尚未叠起，大衣也未穿。
那晴雯只穿葱绿院绸小袄，\zhu{院绸：濮院绸的简称。
濮院（今作卜院）在浙江嘉兴县西南，以产素绸、花绸等著称。
见《嘉庆一统志》二八八《嘉兴府》。
}红小衣红睡鞋，\zhu{小衣：内裤。
睡鞋：缠足女子睡觉时所穿之鞋。
徐珂《清稗类钞·服饰类》：“睡鞋，缠足妇女所著以就寝者。
盖非此，则行缠必弛，且借以使恶臭不外泄也。
”}披着头发，骑在雄奴身上。
麝月是红绫抹胸，\zhu{抹胸：挂束在胸腹间的贴身小衣，只盖住胸、肚，无袖，无后背。
徐珂《清稗类钞·服饰类》：“抹胸，胸间小衣也。
一名抹腹，又名抹肚。
以尺方之布为之，紧束前胸，以防风之内侵者。
俗谓之兜肚，男女皆有之。
”}披着一身旧衣，在那里抓雄奴的肋肢。
雄奴却仰在炕上，穿着撒花紧身儿，\zhu{撒花：衣面上状如撒花之纹饰。
紧身儿：背心。
}红裤绿袜，两脚乱蹬，笑的喘不过气来。
宝玉忙上前笑说：“两个大的欺负一个小的，等我助力。
”说着，也上床来膈肢晴雯。
晴雯触痒，笑的忙丢下雄奴，和宝玉对抓。
雄奴趁势又将晴雯按倒，向他肋下抓动。
袭人笑说：“仔细冻着了。
”看他四人裹在一处倒好笑。
\par
忽有李纨打发碧月来说：“昨儿晚上奶奶在这里把块手帕子忘了，不知可在这里？”小燕说：“有，有，有，我在地下拾了起来，不知是那一位的，才洗了出来晾着，还未干呢。
”碧月见他四人乱滚，因笑道：“倒是这里热闹，大清早起就咭咭呱呱的顽到一处。
”宝玉笑道：“你们那里人也不少，怎么不顽？”碧月道：“我们奶奶不顽，把两个姨娘和琴姑娘也宾住了。
\zhu{两个姨娘：李纹李绮。
宾住：拘束住的意思。
}如今琴姑娘又跟了老太太前头去了，更寂寞了。
两个姨娘今年过了，到明年冬天都去了，又更寂寞呢。
你瞧宝姑娘那里，出去了一个香菱，就冷清了多少，把个云姑娘落了单。
”\par
正说着，只见湘云又打发了翠缕来说：“请二爷快出去瞧好诗。
”宝玉听了，忙问：“那里的好诗？”翠缕笑道：“姑娘们都在沁芳亭上，你去了便知。
”宝玉听了，忙梳洗了出来，果见黛玉、宝钗、湘云、宝琴、探春都在那里，手里拿着一篇诗看。
见他来时，都笑说：“这会子还不起来，咱们的诗社散了一年，也没有人作兴。
\zhu{作兴：举办，使之兴盛。
}如今正是初春时节，万物更新，正该鼓舞另立起来才好。
”湘云笑道：“一起诗社时是秋天，就不应发达。
如今恰好万物逢春，皆主生盛。
况这首桃花诗又好，就把海棠社改作桃花社。
”\ji{起时是后有名，此是先有名。
}宝玉听着，点头说：“很好。
”且忙着要诗看。
众人都又说：“咱们此时就访稻香老农去，大家议定好起的。
”说着，一齐起来，都往稻香村来。
宝玉一壁走，一壁看那纸上写着《桃花行》一篇，曰：\par
\hop
桃花帘外东风软，桃花帘内晨妆懒。
\par
帘外桃花帘内人，人与桃花隔不远。
\par
东风有意揭帘栊，花欲窥人帘不卷。
\par
桃花帘外开仍旧，帘中人比桃花瘦。
\par
花解怜人花也愁，隔帘消息风吹透。
\par
风透湘帘花满庭，庭前春色倍伤情。
\par
闲苔院落门空掩，斜日栏杆人自凭。
\par
凭栏人向东风泣，茜裙偷傍桃花立。
\zhu{茜裙：茜纱裙。
指大红色的裙子。
茜：一种草根可作大红色染料的植物。
诗文中故多用以代称红色。
}\par
桃花桃叶乱纷纷，花绽新红叶凝碧。
\par
雾裹烟封一万株，烘楼照壁红模糊。
\par
天机烧破鸳鸯锦，\zhu{天机烧破鸳鸯锦：即烧破天机鸳鸯锦。
这里是形容盛开的桃花犹如天上的纹锦烧成碎片落到了人间一样。
天机：传说中天上仙女用的织机。
烧：极喻其红。
}春酣欲醒移珊枕。
\zhu{珊枕：珊瑚枕。}
\par
侍女金盆进水来，香泉影蘸胭脂冷。
\zhu{香泉影蘸胭脂冷：面容的倒影蘸在清冷的泉水中。
胭脂：代指少女的面容。
}\par
胭脂鲜艳何相类，花之颜色人之泪；\par
若将人泪比桃花，泪自长流花自媚。
\ping{滴不尽相思血泪抛红豆。}
\par
泪眼观花泪易干，泪干春尽花憔悴。
\par
憔悴花遮憔悴人，花飞人倦易黄昏。
\par
一声杜宇春归尽，\zhu{杜宇：即杜鹃，又名子规，传说是由古代蜀国国王望帝所化，至春则啼，其声凄切悲苦。
诗文中常用以描写哀怨、凄凉或思归的心情。
}寂寞帘栊空月痕！\par
\hop
宝玉看了并不称赞，却滚下泪来。
便知出自黛玉，因此落下泪来，又怕众人看见，又忙自己擦了。
\ping{诗为谶语，专为命薄如桃花的林黛玉的夭亡预作象征性的写照。}
因问：“你们怎么得来？”宝琴笑道：“你猜是谁做的？”宝玉笑道：“自然是潇湘子稿。
”宝琴笑道：“现是我作的呢。
”宝玉笑道：“我不信。
这声调口气，迥乎不像蘅芜之体，所以不信。
”宝钗笑道：“所以你不通。
难道杜工部首首只作‘丛菊两开他日泪’之句不成！一般的也有‘红绽雨肥梅’、‘水荇牵风翠带长’之媚语。
”\zhu{荇：音“幸”，多年生水草。
难道杜工部……之媚语：杜工部，即杜甫。
这里薛宝钗是说杜诗风格沉郁，但非首首如此，也有清灵明媚的句子。
}宝玉笑道：“固然如此说。
但我知道姐姐断不许妹妹有此伤悼语句，妹妹虽有此才，是断不肯作的。
比不得林妹妹曾经离丧，作此哀音。
”众人听说，都笑了。
\par


已至稻香村中，将诗与李纨看了，自不必说称赏不已。
说起诗社，大家议定：明日乃三月初二日，就起社，便改“海棠社”为“桃花社”，林黛玉就为社主。
明日饭后，齐集潇湘馆。
因又大家拟题。
黛玉便说：“大家就要桃花诗一百韵。
”宝钗道：“使不得。
从来桃花诗最多，纵作了必落套，比不得你这一首古风。
须得再拟。
”正说着，人回：“舅太太来了。
姑娘出去请安。
”因此大家都往前头来见王子腾的夫人，陪着说话。
吃饭毕，又陪入园中来，各处游顽一遍。
至晚饭后掌灯方去。
\par
次日乃是探春的寿日，元春早打发了两个小太监送了几件玩器。
合家皆有寿仪，自不必说。
饭后，探春换了礼服，各处去行礼。
黛玉笑向众人道：“我这一社开的又不巧了，偏忘了这两日是他的生日。
虽不摆酒唱戏的，少不得都要陪他在老太太、太太跟前顽笑一日，如何能得闲空儿。
”因此改至初五。
\par
这日众姊妹皆在房中侍早膳毕，便有贾政书信到了。
宝玉请安，将请贾母的安禀拆开念与贾母听，\zhu{禀：旧时指下对上报告。
安禀：写给尊长的平安书信。
}上面不过是请安的话，说六月中准进京等语。
其馀家信事务之帖，自有贾琏和王夫人开读。
众人听说六七月回京，都喜之不尽。
偏生近日王子腾之女许与保宁侯之子为妻，择日于五月初十日过门，凤姐儿又忙着张罗，常三五日不在家。
这日王子腾的夫人又来接凤姐儿，一并请众甥男甥女闲乐一日。
贾母和王夫人命宝玉、探春、林黛玉、宝钗四人同凤姐去。
众人不敢违拗，只得回房去另妆饰了起来。
五人作辞，去了一日，掌灯方回。
宝玉进入怡红院，歇了半刻，袭人便乘机见景劝他收一收心，闲时把书理一理预备着。
宝玉屈指算一算说：“还早呢。
”袭人道：“书是第一件，字是第二件。
到那时你纵有了书，你的字写的在那里呢？”宝玉笑道：“我时常也有写的好些，难道都没收着？”袭人道：“何曾没收着。
你昨儿不在家，我就拿出来，共总数了一数，才有五六十篇。
这三四年的工夫，难道只有这几张字不成。
依我说，从明日起，把别的心全收了起来，天天快临几张字补上。
虽不能按日都有，也要大概看得过去。
”宝玉听了，忙的自己又亲检了一遍，实在搪塞不去，便说：“明日为始，一天写一百字才好。
”说话时大家安下。
至次日起来梳洗了，便在窗下研墨，恭楷临帖。
贾母因不见他，只当病了，忙使人来问。
宝玉方去请安，便说写字之故，先将早起清晨的工夫尽了出来，再作别的，因此出来迟了。
贾母听了，便十分欢喜，吩咐他：“以后只管写字念书，不用出来也使得。
你去回你太太知道。
”宝玉听说，便往王夫人房中来说明。
王夫人便说：“临阵磨枪，也不中用。
有这会子着急，天天写写念念，有多少完不了的。
这一赶，又赶出病来才罢。
”宝玉回说不妨事。
这里贾母也说怕急出病来。
探春宝钗等都笑说：“老太太不用急。
书虽替他不得，字却替得的。
我们每人每日临一篇给他，搪塞过这一步就完了。
一则老爷到家不生气，二则他也急不出病来。
”贾母听说，喜之不尽。
\par
原来林黛玉闻得贾政回家，必问宝玉的功课，宝玉肯分心，\zhu{肯：表示时常、易于。
}恐临期吃了亏。
因此自己只装作不耐烦，把诗社便不起，也不以外事去勾引他。
探春宝钗二人每日也临一篇楷书字与宝玉，宝玉自己每日也加工，或写二百三百不拘。
至三月下旬，便将字又集凑出许多来。
这日正算，再得五十篇，也就混的过了。
谁知紫鹃走来，送了一卷东西与宝玉，拆开看时，却是一色老油竹纸上临的钟王蝇头小楷，\zhu{
老油竹纸：竹纸乃以竹材为原料所制成的纸张，纸薄而韧，透明度高，蒙在字画上临摹用。“老油”疑即带淡黄色之谓。
钟王：指三国时魏的钟繇和晋代的王羲之，都是大书法家，被历代推尊为楷、行书法之祖。
蝇头：比喻小字。
}字迹且与自己十分相似。
喜的宝玉和紫鹃作了一个揖，又亲自来道谢。
史湘云宝琴二人亦皆临了几篇相送。
凑成虽不足功课，亦足搪塞了。
宝玉放了心，于是将所应读之书，又温理过几遍，正是天天用功。
可巧近海一带海啸，又遭蹋了几处生民。
地方官题本奏闻，奉旨就着贾政顺路查看赈济回来。
\zhu{着：命令、差使。
}如此算去，至冬底方回。
宝玉听了，便把书字又搁过一边，仍是照旧游荡。
\par
时值暮春之际，史湘云无聊，因见柳花飘舞，便偶成一小令，\zhu{小令：词中体制短小的称“小令”，同“中调”、“长调”相对而言。
一般五十八字以内为小令，五十九至九十字为中调，九十字以上为长调。
下文的《如梦令》、《临江仙》等都是词牌的名称。
词牌本指词的曲调名，相当于歌谱，最初一般据词的内容而定。后来不再配乐歌唱，不一定与内容有关联，只作为文字、音韵结构的定式。每个词牌都有一个名称。也说词调。
}调寄《如梦令》，\zhu{调寄：以某词牌作为填词的曲调。
}其词曰：\par
\par
岂是绣绒残吐，\zhu{绣绒残吐：指吐绒。
古代妇女刺绣，每当换线停针，用齿咬断绣线，口中常沾留线绒，随口吐出，俗谓吐绒。
这里喻柳絮。
}卷起半帘香雾，\zhu{
香雾：亦喻柳絮。
}纤手自拈来，空使鹃啼燕妒。
\zhu{这二句意谓纤手虽然拈得柳絮占得了春光，所以说惹得春鸟产生妒忌。
}
且住，且住！莫使春光别去。
\zhu{别去：“别”、“去”同义复合。
}\par
\ping{
“纤手自拈来”喻指史湘云和卫若兰以金麒麟为信物巧结良姻，美满婚姻使得春鸟都嫉妒。
但是转眼春光别去难留，预示美满婚姻好景不长。
}
\par
\hop
自己作了，心中得意，便用一条纸儿写好，与宝钗看了，又来找黛玉。
黛玉看毕，笑道：“好，也新鲜有趣。
我却不能。
”湘云笑道：“咱们这几社总没有填词。
你明日何不起社填词，改个样儿，岂不新鲜些。
”黛玉听了，偶然兴动，便说：“这话说的极是。
我如今便请他们去。
”说着，一面吩咐预备了几色果点之类，一面就打发人分头去请众人。
这里他二人便拟了柳絮之题，又限出几个调来，写了绾在壁上。
\zhu{绾：音“碗”，系。
}\par
众人来看时，以柳絮为题，限各色小调。
又都看了史湘云的，称赏了一回。
宝玉笑道：“这词上我们平常，少不得也要胡诌起来。
”于是大家拈阄，宝钗便拈得了《临江仙》，宝琴拈得《西江月》，探春拈得了《南柯子》，黛玉拈得了《唐多令》，宝玉拈得了《蝶恋花》。
紫鹃炷了一支梦甜香，\ji{重建，故又写香。
}大家思索起来。
一时黛玉有了，写完。
接着宝琴宝钗都有了。
他三人写完，互相看时，宝钗便笑道：“我先瞧完了你们的，再看我的。
”探春笑道：“嗳呀，今儿这香怎么这样快，已剩了三分了。
我才有了半首。
”因又问宝玉可有了。
宝玉虽作了些，只是自己嫌不好，又都抹了，要另作，回头看香，已将烬了。
李纨笑道：“这算输了。
蕉丫头的半首且写出来。
”探春听说，忙写了出来。
众人看时，\ji{却是先看没作完的，总是又变一格也。
}上面却只半首《南柯子》，写道是：\par
\hop
空挂纤纤缕，徒垂络络丝，也难绾系也难羁，
\zhu{柳条虽然如缕如丝，却难系住柳絮。}
一任东西南北各分离。
\ping{败落流散之谶语。
}\par
\hop
李纨笑道：“这也却好作，何不续上？”宝玉见香没了，情愿认负，不肯勉强塞责，将笔搁下，来瞧这半首。
见没完时，反倒动了兴开了机，乃提笔续道是：\par
\hop
落去君休惜，飞来我自知。
莺愁蝶倦晚芳时，\zhu{晚芳时：指暮春时节。
}纵是明春再见隔年期！\zhu{这一句意谓纵然明春还可再见，但须相隔一年。
期：约；相会。
}\par
\ping{
用柳絮纷飞难系，喻探春远嫁不归；用柳条绾系柳絮不得，喻亲人对探春徒然牵挂悬念。
宝玉续后半首，探春远嫁分离的比喻同样适用于宝黛分离。
“落去”喻黛玉逝去，“晚芳时”喻“红颜老死”之日。
“隔年期”可能指宝玉从避祸出走、流亡在外，到重回物是人非的大观园的时间。
}
\par
\hop
众人笑道：“正经你份内的又不能，这却偏有了。
纵然好，也不算得。
”说着，看黛玉的《唐多令》：\par
\hop
粉堕百花州，香残燕子楼。
\zhu{粉堕、香残：指残花零落，暗喻女子的衰老死亡。
百花州：这里指姑苏城（今苏州市）内的百花州。
传说吴王夫差常携西施泛舟游乐于此。
燕子楼：故址在今江苏徐州市西北。
唐太宗贞观年间，尚书张愔的爱妓关盼盼居住其中，愔死后，盼盼念旧情不嫁，居此楼十馀年。
这二句用“粉堕”、“香残”暗点柳絮飘落的晚春季节，借西施和关盼盼的故事表现作者林黛玉的孤寂悲愁情绪。
}一团团逐对成毬。
\zhu{毬：即“球”，用“毛”字偏旁特别突出了是绒线球，比喻成团的柳絮更贴切。
“毬”谐音“逑”，指配偶。
这句是双关语。
}飘泊亦如人命薄，空缱绻，\zhu{缱绻（音“浅犬”）：犹言缠绵。
语出《诗经·大雅·民劳》，本为牢固相结之意。
后多用以形容情投意合、难舍难分的样子。
空：徒然，白白地。
这是指心事成空。
}说风流。
\zhu{风流：因柳絮随风飘流而用此词，这里指才华风度。
“风流”亦言儿女情事。
}\par 草木也知愁，韶华竟白头！叹今生谁舍谁收？
\zhu{戚序、程乙本作“谁舍谁收”，己卯、庚辰本作“谁拾谁收”，即以柳絮飘落，无人收拾自比。}
嫁与东风春不管，凭尔去，忍淹留。
\zhu{嫁与东风：被东风吹落的意思。
淹留：久留。
这三句意谓东风吹落了柳絮，春天竟不闻不问，任凭你随风飘荡，忍心看着你在外久留！}\par
\ping{
黛玉的词不但寄寓着她对自己不幸身世的深切哀愁，而且也有预感到爱情理想行将破灭而发自内心的悲愤呼声。
“草木也知愁，韶华竟白头”，不但以柳絮之色白，比人因悲愁而青春老死，完全切合自称“草木之人“的黛玉。
“凭尔去，忍淹留”暗示佚稿中宝玉出走不归、黛玉泪尽而逝的结局。
}
\par
\hop
众人看了，俱点头感叹，说：“太作悲了，好是固然好的。
”因又看宝琴的是《西江月》：\par
\hop
汉苑零星有限，隋堤点缀无穷。
\zhu{这里汉苑、隋堤皆暗寓“柳”字。
汉苑：指汉代的皇家宫苑，其中的长杨宫等处多植柳树，但规模远不及隋堤。
隋堤：隋炀帝杨广于大业元年强征河南、淮北各郡民上百馀万开通济渠，从洛阳直达江都。
渠宽四十步，渠旁筑“御道”，两岸种垂柳，世称隋堤。
}三春事业付东风，明月梅花一梦。
\par
几处落红庭院，
\zhu{落红：落花，表示春去。}
谁家香雪帘栊？\zhu{香雪：喻柳絮。
栊：窗户；房舍。
香雪帘栊：指沾满柳絮的门窗帘幕。
}江南江北一般同，偏是离人恨重！\zhu{离人恨重：意谓飘零的柳絮犹如漂泊的游人，深怀离愁别恨。
}\par
\ping{
薛宝琴嫁梅翰林之子，所以提到“梅花一梦”。
“三春”可能暗示迎春、探春、惜春三人。也可能是单指探春一人，“付东风”指探春远嫁如风筝随风飘走。
“离人恨重”正是薛宝琴未来的命运。
此外，从宝琴的个人萧索前景中，也反映出整个封建贵族阶级已到了风飘残絮、落红遍地的丧败境地了。
}
\par
\hop
众人都笑说：“到底是他的声调壮。
‘几处’‘谁家’两句最妙。
”宝钗笑道：“终不免过于丧败。
我想，柳絮原是一件轻薄无根无绊的东西，然依我的主意，偏要把他说好了，才不落套。
所以我诌了一首来，未必合你们的意思。
”众人笑道：“不要太谦。
我们且赏鉴，自然是好的。
”因看这一首，《临江仙》道是：\par
\hop
白玉堂前春解舞，\zhu{春解舞：
春能跳舞，这是说柳絮被春风吹散，像在翩翩起舞。
}东风卷得均匀。
\zhu{均匀：指舞姿优美，匀称有度。
}\par
\hop
湘云先笑道：“好一个‘东风卷得均匀’！这一句就出人之上了。
”又看底下道：\par
\hop
蜂团蝶阵乱纷纷。
\zhu{蜂团蝶阵：比喻柳絮纷飞繁乱。
}几曾随逝水，岂必委芳尘。
 \par 万缕千丝终不改，任他随聚随分。
\yang{人事无常，原不必戚戚也。
}韶华休笑本无根，好风频借力，\zhu{频：屡次的、接连的。
}送我上青云！\par
\ping{
“蜂围蝶阵乱纷纷”正是变故来临时，大观园纷乱情景的象征。
宝钗一向以高洁自持，“丑祸”当然不会沾惹到她的身上，何况她颇有处世的本领，能“任他随聚随分”而“终不改”，所以词中以“解舞”、“均匀”自诩。
黛玉就不同了，她不禁聚散的悲痛，就像落絮那样“随逝水”、“委芳尘”了。
“岂必委芳尘”表达了宝钗想违拗没落命运的愿望。
}
\par
\hop
众人拍案叫绝，都说：“果然翻得好。
气力自然，是这首为尊；缠绵悲戚，让潇湘妃子；情致妩媚，却是枕霞；小薛与蕉客今日落第，要受罚的。
”宝琴笑道：“我们自然受罚，但不知付白卷子的又怎么罚？”李纨道：“不要忙，这定要重重罚他。
下次为例。
”\par
\par
一语未了，只听窗外竹子上一声响，恰似窗屉子倒了一般，\zhu{窗屉：装置于窗上，可支起或放落的木架，上糊以纱或纸。
}众人唬了一跳。
丫鬟们出去瞧时，帘外丫鬟嚷道：“一个大蝴蝶风筝挂在竹梢上了。
”众丫鬟笑道：“好一个齐整风筝！不知是谁家放断了绳，拿下他来。
”宝玉等听了，也都出来看时，宝玉笑道：“我认得这风筝。
这是大老爷那院里娇红姑娘放的，拿下来给他送过去罢。
”紫鹃笑道：“难道天下没有一样的风筝，单他有这个不成？我不管，我且拿起来。
”探春道：“紫鹃也学小气了。
你们一般的也有，这会子拾人走了的，也不怕忌讳。
”黛玉笑道：“可是呢，知道是谁放晦气的，\zhu{放晦气：旧时迷信，放风筝时故意剪断扯线，让风筝飞走，认为可以放走坏运气叫“放晦气”。
}快掉出去罢。
\ping{别人的晦气掉到自己家里了。
}把咱们的拿出来，咱们也放晦气。
”紫鹃听了，赶着命小丫头们将这风筝送出与园门上值日的婆子去了，倘有人来找，好与他们去的。
\par
这里小丫头们听见放风筝，巴不得七手八脚都忙着拿出个美人风筝来。
也有搬高凳去的，也有捆剪子股的，\zhu{剪子股：放风筝时，在竹竿头上斜捆一根小木棍，做成剪刀形，以便挑线帮助放风筝。
}也有拨籰子的。
\zhu{籰（音“月”）子：缠丝、纱、线等用的工具，这里是指放风筝用的绕线的轮轴，把风筝线缠在上面，转动起来可放可收。
}宝钗等都立在院门前，命丫头们在院外敞地下放去。
宝琴笑道：“你这个不大好看，不如三姐姐的那一个软翅子大凤凰好。
”宝钗笑道：“果然。
”因回头向翠墨笑道：\zhu{翠墨是探春的丫鬟。
}“你把你们的拿来也放放。
”翠墨笑嘻嘻的果然也取去了。
宝玉又兴头起来，也打发个小丫头子家去，说：“把昨儿赖大娘送我的那个大鱼取来。
”小丫头子去了半天，空手回来，笑道：“晴姑娘昨儿放走了。
”宝玉道：“我还没放一遭儿呢。
”探春笑道：“横竖是给你放晦气罢了。
”宝玉道：“也罢。
再把那个大螃蟹拿来罢。
”丫头去了，同了几个人扛了一个美人并籰子来，说道：“袭姑娘说，昨儿把螃蟹给了三爷了。
这一个是林大娘才送来的，放这一个罢。
”宝玉细看了一回，只见这美人做的十分精致。
心中欢喜，便命叫放起来。
此时探春的也取了来，翠墨带着几个小丫头子们在那边山坡上已放了起来。
宝琴也命人将自己的一个大红蝙蝠也取来。
宝钗也高兴，也取了一个来，却是一连七个大雁的，都放起来。
独有宝玉的美人放不起去。
宝玉说丫头们不会放，自己放了半天，只起房高便落下来了。
急的宝玉头上出汗，众人又笑。
宝玉恨的掷在地下，指着风筝道：“若不是个美人，我一顿脚跺个稀烂。
”黛玉笑道：“那是顶线不好，\zhu{顶线：风筝中间成三角椎柱体拴长线的三根提线，顶线的位置、长度等是风筝能否放得上去的关键。
}拿出去另使人打了顶线就好了。
”宝玉一面使人拿去打顶线，一面又取一个来放。
大家都仰面而看，天上这几个风筝都起在半空中去了。
\par
\ping{
宝钗放的风筝是一连七个大雁，七是奇数，有落单之意，在此暗寓宝钗在婚后过着孤独的生活，如同一只孤雁，最后寡居而终。
宝钗的灯谜有“琴边衾里总无缘”也是暗寓薛宝钗与贾宝玉成婚后孤凄寡居。
此外，雁又能传书，在宝钗的《忆菊》诗中有“念念心随归雁远，寥寥坐听晚砧痴”一句。宝钗虽是位冷美人，但她的心中仍时时牵挂远方的夫君。
}
\par
一时丫鬟们又拿了许多各式各样的送饭的来，\zhu{送饭的：放风筝的一种附加物，俗呼为“送饭的”。
风筝放到空中以后，将它挂在线上，随风鼓起，沿线而上，有的上面系有爆竹在空中鸣响，有的则附有各种绚丽的彩饰。
}顽了一回。
紫鹃笑道：“这一回的劲大，姑娘来放罢。
”黛玉听说，用手帕垫着手，顿了一顿，果然风紧力大，接过籰子来，随着风筝的势将籰子一松，只听一阵豁刺刺响，登时籰子线尽。
黛玉因让众人来放。
众人都笑道：“各人都有，你先请罢。
”黛玉笑道：“这一放虽有趣，只是不忍。
”李纨道：“放风筝图的是这一乐，所以又说放晦气，你更该多放些，把你这病根儿都带了去就好了。
”
\ping{可能暗示黛玉从放风筝后身体好转。}
紫鹃笑道：“我们姑娘越发小气了。
那一年不放几个子，今忽然又心疼了。
姑娘不放，等我放。
”说着便向雪雁手中接过一把西洋小银剪子来，齐籰子根下寸丝不留，咯登一声铰断，笑道：“这一去把病根儿可都带了去了。
”那风筝飘飘摇摇，只管往后退了去，一时只有鸡蛋大小，展眼只剩了一点黑星，再展眼便不见了。
众人皆仰面睃眼说：\zhu{睃[suō]：看或斜着眼看。
}“有趣，有趣。
”宝玉道：“可惜不知落在那里去了。
若落在有人烟处，被小孩子得了还好，若落在荒郊野外无人烟处，我替他寂寞。
想起来把我这个放去，教他两个作伴儿罢。
”于是也用剪子剪断，照先放去。
\zhu{照：向着、对着。
}\par
\ping{
黛玉自丧母之后就离家投奔外祖母，犹如一只断线的风筝，再也难回她朝思暮想的故乡了，命运像断线的风筝一样飘摇不可把握。
她在《葬花吟》中写道：“愿奴胁下生双翼，随花飞到天尽头。”林黛玉的命运不能自己把握，像风筝一样任人摆布。
}
\par
探春正要剪自己的凤凰，见天上也有一个凤凰，因道：“这也不知是谁家的。
”众人皆笑说：“且别剪你的，看他倒像要来绞的样儿。
”说着，只见那凤凰渐逼近来，遂与这凤凰绞在一处。
众人方要往下收线，那一家也要收线，正不开交，又见一个门扇大的玲珑喜字带响鞭，\zhu{鞭：指长条形类似鞭子的物品。
}在半天如钟鸣一般，也逼近来。
众人笑道：“这一个也来绞了。
且别收，让他三个绞在一处倒有趣呢。
”说着，那喜字果然与这两个凤凰绞在一处。
三下齐收乱顿，谁知线都断了，那三个风筝飘飘摇摇都去了。
\ping{探春婚姻巨变并远嫁的伏笔。
}众人拍手哄然一笑，说：“倒有趣，可不知那喜字是谁家的，忒促狭了些。
”\zhu{促狭：刁钻机灵，爱捉弄人。
}
黛玉说：“我的风筝也放去了，我也乏了，我也要歇歇去了。
”宝钗说：“且等我们放了去，大家好散。
”说着，看姊妹都放去了，大家方散。
黛玉回房歪着养乏。
要知端的，下回便见。
\par
\ping{
探春最终含悲随夫远嫁，像断了线的风筝一样一去不归。
在第二十二回中探春打了一个谜说“游丝一断浑无力，莫向东风怨别离”，谜底就是探春命运自画像的风筝。
在第六十三回群芳夜宴时探春抽的签上写的“日边红杏”、“瑶池仙品”也暗示探春远嫁。
风筝的放飞需要借助风的力量，这预示着探春不能主宰自己的命运，只能任人摆布，她的命运像柳絮或断线的风筝一样飘摇不可把握。
}
\par
\qi{总评：文与雪天联诗篇，\zhu{指第五十回《芦雪广争联即景诗 \quad 暖香坞雅制春灯谜》}一样机轴，两样笔墨。
前文以联句起，以灯谜结，以作画为中间横风吹断，此文以填词起，以风筝结，以写字为中间横风吹断，是一样机轴；
\ping{本文的叙事顺序为：桃花行、写字、填词、放风筝，和这条评论里说的顺序不一致。}
前文叙联句详，此文叙填词略，是两样笔墨，前文之叙作画略，此文叙写字详，是两样笔墨。
前文叙灯谜，叙猜灯谜，此文叙风筝，叙放风筝，是一样机轴；前文叙七律在联句后，\zhu{七律指的是第五十回咏红梅的诗。
}
此文叙古歌在填词前，是两样笔墨。
前文叙黛玉替宝玉写诗，此文叙宝玉替探春续词，是一样机轴，前文赋诗后有一首诗，\zhu{一首诗指的是宝玉写的咏梅诗。
}此文填词前有一首词，是两样笔墨。
噫！参伍其变，错综其数，
\zhu{参：“三”的大写。
伍：“五”的大写。
参伍：或三或五，指变化不定的数。
《易·系辞上》：“参伍以变，错综其数，通其变，遂成天下之文，极其数，遂定天下之象。
”
在这里形容行文叙事变化多样。
}
此固难为粗心者道也！}
\dai{139}{紫鹃送来黛玉替宝玉写的楷书字}
\dai{140}{姊妹放风筝}
\sun{p70-1}{众姊妹争看桃花行}{湘云打发了翠缕请宝玉出去瞧好诗。
宝玉出来，果见黛玉、宝钗、湘云、宝琴、探春都在沁芳亭，手里拿着一篇诗看，原来是黛玉写的《桃花行》。
}
\sun{p70-2}{姊妹走访稻香老农}{众姊妹到稻香村中，李纨看了诗，称赏不已。
大家议定重    启诗社，改“海棠社”为“桃花社”。
大家正在拟题，一丫鬟来说：“舅太太来了。
姑娘出去请安。
”}
\sun{p70-3}{填柳絮词放风筝}{图右侧：史湘云因见柳花飘舞，便偶成一小令，湘云建议起社填词。
众人来了，以柳絮之题，分别按调填词。
图左侧：众人兴起，纷纷放起风筝，但是宝玉的美人风筝放不起来。
}