\chapter{开夜宴异兆发悲音 \quad 赏中秋新词得佳谶}
\geng{乾隆二十一年五月初七日对清。
}\geng{缺中秋诗，俟雪芹。
\hang
〼 〼 〼 开夜宴 \quad 发悲音\hang
〼 〼 〼 赏中秋 \quad 得佳谶}\par
\qi{贾珍居长，不能承先启后，丕振家风，\zhu{丕：音“披”，大。
}兄弟问柳寻花，父子呼幺喝六，贾氏宗风，其坠地矣。
安得不发先灵一叹！}\par
话说尤氏从惜春处赌气出来，正欲往王夫人处去。
跟从的老嬷嬷们因悄悄的回道：“奶奶且别往上房去。
才有甄家的几个人来，还有些东西，不知是作什么机密事。
奶奶这一去恐不便。
”尤氏听了道：“昨日听见你爷说，看邸报甄家犯了罪，现今抄没家私，调取进京治罪。
怎么又有人来？”老嬷嬷道：“正是呢。
才来了几个女人，气色不成气色，慌慌张张的，想必有什么瞒人的事情也是有的。
”\par
尤氏听了，便不往前去，仍往李氏这边来了。
\geng{前只有探春一语，过至此回又用尤氏略为陪点，且轻轻淡染出甄家事故，此画家\sout{来}[谓]落墨之法也。
\zhu{“谓”，原作“来”，疑在传抄过程中，“谓”音讹为“未”，“未”又再形讹为“来”。}
}恰好太医才诊了脉去。
李纨近日也略觉精爽了些，
\zhu{精爽：犹言神清气爽。}
拥衾倚枕，坐在床上，正欲一二人来说些闲话。
因见尤氏进来不似往日和蔼可亲，只呆呆的坐着。
李纨因问道：“你过来了这半日，可在别屋里吃些东西没有？只怕饿了。
”命素云瞧有什么新鲜点心拣了来。
尤氏忙止道：“不必，不必。
你这一向病着，那里有什么新鲜东西。
\ping{尤氏的话，很不给李纨面子，显得病人就分不到新鲜东西似的。
}况且我也不饿。
”李纨道：“昨日他姨娘家送来的好茶面子，\zhu{茶面子：将面粉炒熟，吃时用开水冲调，可加入各种作料。
}倒是对碗来你喝罢。
”说毕，便吩咐人去对茶。
尤氏出神无语。
跟来的丫头媳妇们因问：“奶奶今日中晌尚未洗脸，这会子趁便可净一净好？”尤氏点头。
李纨忙命素云来取自己的妆奁。
素云一面取来，一面将自己的胭粉拿来，笑道：“我们奶奶就少这个。
奶奶不嫌脏，这是我的，能着用些。
”\zhu{能着：犹言“耐着”、“忍着”，引申为“将就着”。
}李纨道：“我虽没有，你就该往姑娘们那里取去。
怎么公然拿出你的来。
幸而是他，若是别人，岂不恼呢。
”尤氏笑道：“这又何妨。
自来我凡过来，\zhu{自来：从来，原来，历来。
}谁的没使过，今日忽然又嫌脏了？”一面说，一面盘膝坐在炕沿上。
银蝶上来忙代为卸去腕镯戒指，又将一大袱手巾盖在下截，将衣裳护严。
小丫鬟炒豆儿捧了一大盆温水走至尤氏跟前，只弯腰捧着。
银蝶笑道：“说一个个没机变的，说一个葫芦就是一个瓢。
奶奶不过待咱们宽些，在家里不管怎样罢了，你就得了意，不管在家出外，当着亲戚也只随着便了。
”尤氏道：“你随他去罢，横竖洗了就完事了。
”炒豆儿忙赶着跪下。
尤氏笑道：“你们家下大小的人只会讲外面假礼假体面，究竟作出来的事都够使的了。
”\geng{按尤氏犯七出之条，
\zhu{
七出：旧时七种休妻的条件。一为无子，二为淫佚，三为不事舅姑，四为口舌，五为盗窃，六为妒忌，七为恶疾。
}
不过只是“过于从夫”四字，此世间妇人之常情耳。
其心术慈厚宽顺竟可出于阿凤之上，特用此明犯七出之人从公一论，\zhu{明犯七出之人：虽然“过于从夫”并不符合七出的条件，但是根据语境这里应该是指尤氏。
}可知贾宅中暗犯七出之人亦不少。
似明犯者反可宥，恐其饰己非而扬人恶者，阴昧僻谲之流，实不能容于世者也。
}\geng{此为打草惊蛇法，实写邢夫人也。
}李纨听如此说，便知他已知道昨夜的事，因笑道：“你这话有因，谁作事究竟够使了？”尤氏道：“你倒问我！你敢是病着死过去了！”\par
一语未了，只见人报：“宝姑娘来了。
”忙说快请时，宝钗已走进来。
尤氏忙擦脸起身让坐，因问：“怎么一个人忽然走来，别的姊妹都怎么不见？”宝钗道：“正是我也没有见他们。
只因今日我们奶奶身上不自在，家里两个女人也都因时症未起炕，\zhu{时症：一时流行的传染病。
}别的靠不得，我今儿要出去伴着老人家夜里作伴儿。
要去回老太太、太太，我想又不是什么大事，且不用提，等好了我横竖进来的，所以来告诉大嫂子一声。
”李纨听说，只看着尤氏笑。
尤氏也只看着李纨笑。
\ping{抄检大观园没有抄检亲戚的，但是得到风声的宝钗，为了明哲保身，准备离开，俩人心知肚明，才相对一笑。
}一时尤氏盥沐已毕，大家吃面茶。
\zhu{面茶：一种小吃。
面粉加油炒熟，再加入开水冲或煮成糊状，吃时加糖或麻酱、椒盐等。
}
李纨因笑道：“既这样，且打发人去请姨娘的安，问是何病。
我也病着，不能亲自来的。
好妹妹，你去只管去，我自打发人去到你那里去看屋子。
你好歹住一两天还进来，别叫我落不是。
”宝钗笑道：“落什么不是呢，这也是通共常情，你又不曾卖放了贼。
\zhu{卖放：受贿私放。
}依我的主意，也不必添人过去，竟把云丫头请了来，你和他住一两日，\zhu{你和他：这里的“和”可能应该是“让”，否则语义不通，李纨住在稻香村，并不会去蘅芜苑。
}岂不省事。
”尤氏道：“可是史大妹妹往那里去了？”宝钗道：“我才打发他们找你们探丫头去了，叫他同到这里来，我也明白告诉他。
”\par
正说着，果然报：“云姑娘和三姑娘来了。
”大家让坐已毕，宝钗便说要出去一事，探春道：“很好。
不但姨妈好了还来的，就便好了不来也使得。
”尤氏笑道：“这话奇怪，怎么撵起亲戚来了？”探春冷笑道：“正是呢，有叫人撵的，不如我先撵。
亲戚们好，也不在必要死住着才好。
咱们倒是一家子亲骨肉呢，一个个不像乌眼鸡，恨不得你吃了我，我吃了你！”尤氏忙笑道：“我今儿是那里来的晦气，偏都碰着你姊妹们的气头儿上了。
”探春道：“谁叫你赶热灶来了！”\zhu{赶热灶：赶在火头上，赶在发脾气的时候。
}因问：“谁又得罪了你呢？”因又寻思道：“惜丫头不犯罗唣你，\zhu{不犯：犯不着，不值得。
罗唣：即“啰唣”，音“罗造”，骚扰，吵闹。
}却是谁呢？”尤氏只含糊答应。
探春知他畏事不肯多言，因笑道：“你别装老实了。
除了朝廷治罪，没有砍头的，你不必畏头畏尾。
实告诉你罢，我昨日把王善保家那老婆子打了，我还顶着个罪呢。
不过背地里说我些闲话，难道他还打我一顿不成！”宝钗忙问因何又打他，探春悉把昨夜怎的抄检，怎的打他，一一说了出来。
尤氏见探春已经说了出来，便把惜春方才之事也说了出来。
探春道：“这是他的僻性，孤介太过，我们再傲不过他的。
”\zhu{傲：强；拗；弯。
}又告诉他们说：“今日一早不见动静，打听凤辣子又病了。
我就打发我妈妈出去打听王善保家的是怎样。
回来告诉我说，王善保家的挨了一顿打，大太太嗔着他多事。
”尤氏李纨道：“这倒也是正理。
”探春冷笑道：“这种掩饰谁不会作，且再瞧就是了。
”尤氏李纨皆默无所答。
\ping{作为外来媳妇的李纨和尤氏，即使感受到贾府内部的问题也是不敢如探春一般直接 撕开表面和平的。
}一时估着前头用饭，湘云和宝钗回房打点衣衫，不在话下。
\par
尤氏等遂辞了李纨，往贾母这边来。
贾母歪在榻上，王夫人说甄家因何获罪，如今抄没了家产，回京治罪等语。
贾母听了正不自在，恰好见他姊妹来了，因问从那里来的？可知凤姐妯娌两个的病今日怎样？尤氏等忙回道：“今日都好些。
”贾母点头叹道：“咱们别管人家的事，且商量咱们八月十五日赏月是正经。
”\geng{贾母已看破狐悲兔死，\zhu{狐悲兔死：即“兔死狐悲”，比喻因同类的死亡而感到悲伤。
也作“狐兔之悲”、“狐死兔悲”、“狐死兔泣”。
这里的同类指甄家。
《敦煌变文集·燕子赋》：“叨闻狐死兔悲，物伤其类；四海尽为兄弟，何更同臭味！”
}故不改\sout{已}[色]，聊\sout{未}[为]自遣耳。
\zhu{
聊：姑且，暂且。
自遣：发抒排遣自己的感情。
}}\ping{贾母作为家族领导显然不能任家人陷入低落的情绪，还是要说些喜庆事提振士气。
}王夫人笑道：“都已预备下了。
不知老太太拣那里好，只是园里空，夜晚风冷。
”贾母笑道：“多穿两件衣服何妨，那里正是赏月的地方，岂可倒不去的。
”\par
说话之间，早有媳妇丫鬟们抬过饭桌来，王夫人尤氏等忙上来放箸捧饭。
贾母见自己的几色菜已摆完，另有两大捧盒内捧了几色菜来，便知是各房另外孝敬的旧规矩。
贾母因问：“都是些什么？上几次我就吩咐，如今可以把这些蠲了罢，\zhu{蠲：音“捐”，减去，免除。
}你们还不听。
如今比不得在先辐辏的时光了。
”\zhu{
辐：“福”，车轮上连接轮圈和毂的直条。
毂：音“古”，车轮的中心部位。
辏：音“凑”，聚集。
辐辏：形容人物聚集像轮辐集中于毂。
“辐辏的时光”意即“兴盛的时光”之意。
}鸳鸯忙道：“我说过几次，都不听，也只罢了。
”王夫人笑道：“不过都是家常东西。
今日我吃斋没有别的。
那些面筋豆腐老太太又不大甚爱吃，只拣了一样椒油莼齑酱来。
”\zhu{莼齑（音“纯机”）酱：用莼菜捣碎腌成的小菜。
莼菜：水生，嫩叶可作菜肴。
齑：调味用的姜、蒜等碎末儿。
}贾母笑道：“这样正好，正想这个吃。
”鸳鸯听说，便将碟子挪在跟前。
宝琴一一的让了，方归坐。
贾母便命探春来同吃。
探春也都让过了，便和宝琴对面坐下。
待书忙去取了碗来。
鸳鸯又指那几样菜道：“这两样看不出是什么东西来，大老爷送来的。
这一碗是鸡髓笋，\zhu{鸡髓笋：鸡骨髓和竹笋为原料的菜。
}是外头老爷送上来的。
”\zhu{外头老爷：应该是指宁国府的贾珍。
}一面说，一面就只将这碗笋送至桌上。
贾母略尝了两点，便命：“将那两样着人送回去，就说我吃了。
以后不必天天送，我想吃自然来要。
”媳妇们答应着，仍送过去，不在话下。
\ping{贾赦送来的两样东西，鸳鸯竟然都没送到桌上，贾母让人把那两样送回去，以后也不让再送了。
第四十六回，鸳鸯女誓绝鸳鸯偶，鸳鸯拒绝了贾赦的纳妾请求，不待见贾赦，甚至贾母也不待见自己的大儿子。
}\par
贾母因问：“有稀饭吃些罢了。
”尤氏早捧过一碗来，说是红稻米粥。
贾母接来吃了半碗，便吩咐：“将这粥送给凤哥儿吃去，”又指着“这一碗笋和这一盘风腌果子狸给颦儿宝玉两个吃去，\zhu{风腌果子狸：一种名贵菜肴。
果子狸又名“花面狸”，狸之一种，体小如猫，嗜食谷类和果子等物，肉味鲜美。
风腌：经过腌制风干的。
}那一碗肉给兰小子吃去。
”又向尤氏道：“我吃了，你就来吃了罢。
”尤氏答应，待贾母漱口洗手毕，贾母便下地和王夫人说闲话行食。
\zhu{行食：饭后活动，借以帮助消化。
}尤氏告坐。
\zhu{告坐：同“告座”，上级或长辈让下级或晚辈坐，下级或晚辈谦让或道谢后坐下。
}探春宝琴二人也起来了，笑道：“失陪，失陪。
”尤氏笑道：“剩我一个人，大排桌的吃不惯。
”贾母笑道：“鸳鸯琥珀来趁势也吃些，又作了陪客。
”尤氏笑道：“好，好，好，我正要说呢。
”贾母笑道：“看着多多的人吃饭，最有趣的。
”又指银蝶道：“这孩子也好，也来同你主子一块来吃，等你们离了我，再立规矩去。
”尤氏道：“快过来，不必装假。
”
\zhu{装假：装出假象，掩盖本相；赴宴时矜持客套，不多吃。}
贾母负手看着取乐。
因见伺候添饭的人手内捧着一碗下人的米饭，尤氏吃的仍是白粳米饭，贾母问道：“你怎么昏了，盛这个饭来给你奶奶。
”那人道：“老太太的饭吃完了。
今日添了一位姑娘，所以短了些。
”鸳鸯道：“如今都是可着头做帽子了，要一点儿富馀也不能的。
”王夫人忙回道：“这一二年旱涝不定，田上的米都不能按数交的。
这几样细米更艰难了，所以都可着吃的多少关去，\zhu{关：领取。
}生恐一时短了，买的不顺口。
”贾母笑道：“这正是‘巧媳妇做不出没米的粥’来。
”众人都笑起来。
鸳鸯道：“既这样，你就去把三姑娘的饭拿来添也是一样，就这样笨。
”尤氏笑道：“我这个就够了，也不用取去。
”鸳鸯道：“你够了，我不会吃的。
”地下的媳妇们听说，方忙着取去了。
\geng{总伏下文。
\zhu{贾府财政危机为后文树倒猢狲散埋下伏笔。}
}一时王夫人也去用饭。
\par
这里尤氏直陪贾母说话取笑。
\zhu{直：副词。
径直，一直；特意。
}到起更的时候，贾母说：“黑了，过去罢。
”尤氏方告辞出来。
走至大门前上了车，银蝶坐在车沿上。
众媳妇放下帘子来，便带着小丫头们先直走过那边大门口等着去了。
因二府之门相隔没有一箭之路，每日家常来往不必定要周备，况天黑夜晚之间回来的遭数更多，所以老嬷嬷带着小丫头，只几步便走了过来。
两边大门上的人都到东西街口，早把行人断住。
尤氏大车上也不用牲口，只用七八个小厮挽环拽轮，轻轻的便推拽过这边阶矶上来。
于是众小厮退过狮子以外，众嬷嬷打起帘子，银蝶先下来，然后搀下尤氏来。
大小七八个灯笼照的十分真切。
尤氏因见两边狮子下放着四五辆大车，便知系来赴赌之人所乘，遂向银蝶众人道：“你看，坐车的是这样，骑马的还不知有几个呢。
马自然在圈里拴着，咱们看不见。
也不知道他娘老子挣下多少钱与他们，这么开心儿。
”一面说，一面已到了厅上。
贾蓉之妻带领家下媳妇丫头们，也都秉烛接了出来。
尤氏笑道：“成日家我要偷着瞧瞧他们，\zhu{家：一作“价”，语尾助词，无义。
成日家：一天到晚，终日里。
}也没得便。
今儿倒巧，就顺便打他们窗户跟前走过去。
”众媳妇答应着，提灯引路，又有一个先去悄悄的知会伏侍的小厮们不要失惊打怪。
于是尤氏一行人悄悄的来至窗下，只听里面称三赞四，耍笑之音虽多，\geng{妙！先画赢家。
}又兼有恨五骂六，忿怨之声亦不少。
\geng{妙！又画输家。
}\par
原来贾珍近因居丧，每不得游玩旷朗，又不得观优闻乐作遣。
\zhu{优：古代指以表演乐舞或杂戏为职业的人，后来泛指戏曲演员。
}无聊之极，便生了个破闷之法。
日间以习射为由，请了各世家弟兄及诸富贵亲友来较射。
因说：“白白的只管乱射，终无裨益，
\zhu{裨[bì]：增补；益处。裨益[bìyì]：好处。}
不但不能长进，而且坏了式样，必须立个罚约，赌个利物，大家才有勉力之心。
”因此在天香楼下箭道内立了鹄子，\zhu{鹄：音“谷”，箭靶。
}皆约定每日早饭后来射鹄子。
贾珍不肯出名，便命贾蓉作局家。
\zhu{局家：某些牌戏或赌博中每一局的主持人。}
这些来的皆系世袭公子，人人家道丰富，且都在少年，正是斗鸡走狗，\zhu{斗鸡走狗：使鸡相斗，使狗赛跑。形容游手好闲，终日嬉戏，不务正业。}问柳评花的一干游荡纨绔。
\zhu{问柳评花：比喻狎妓。}
因此大家议定，每日轮流作晚饭之主，——每日来射，不便独扰贾蓉一人之意。
于是天天宰猪割羊，屠鹅戮鸭，好似临潼斗宝一般，\zhu{临潼斗宝：其事不见史载，春秋时秦穆公设谋邀请十七国诸侯至临潼赴会，各出传国之宝比斗。
在这里是取其夸富斗奢、争强赌胜之意。
}都要卖弄自己家的好厨役好烹炮。
\zhu{炮：音“袍”，烧烤。
}不到半月工夫，贾赦贾政听见这般，不知就里，反说这才是正理，文既误矣，武事当亦该习，况在武荫之属。
\zhu{武荫：因武功而得到封荫。
}两处遂也命贾环、贾琮、宝玉、贾兰等四人于饭后过来，跟着贾珍习射一回，方许回去。
\par
贾珍志不在此，再过一二日便渐次以歇臂养力为由，晚间或抹抹骨牌，赌个酒东而已，\zhu{东：东道主的略称，主人。
在社交或商业活动中接待客人或顾客的人。
古时主位在东，宾位在西，所以主人称东。
}至后渐次至钱。
如今三四月的光景，竟一日一日赌胜于射了，公然斗叶掷骰，\zhu{斗叶：斗纸牌，也称“叶子戏”，赌博的一种。
}放头开局，\zhu{放头：这里是聚赌、作头家的意思。
抽头：向赢钱的赌徒抽取一部分的利益给提供赌博场所的人。
也称为“拈头”。
头家：聚赌抽头的人。
聚赌抽头所得的钱叫头儿钱。
}夜赌起来。
家下人借此各有些进益，巴不得的如此，所以竟成了势了。
外人皆不知一字。
近日邢夫人之胞弟邢德全也酷好如此，故也在其中。
又有薛蟠，头一个惯喜送钱与人的，见此岂不快乐。
邢德全虽系邢夫人之胞弟，却居心行事大不相同。
这个邢德全只知吃酒赌钱，眠花宿柳为乐，手中滥漫使钱，待人无二心，好酒者喜之，不饮者则不去亲近，无论上下主仆皆出自一意，并无贵贱之分，因此都唤他“傻大舅”。
薛蟠是早已出名的呆大爷。
今日二人皆凑在一处，都爱“抢新快”爽利，\zhu{抢新快：六个骰子，按一定的点色组合，定出分数，进行比赛，分多者胜。
}便又会了两家，在外间炕上“抢新快”。
别的又有几家在当地下大桌上打公番。
\zhu{打公番：赌博的一种，按照一定的标准比赛色子的点数。
}里间又一起斯文些的，抹骨牌打天九。
\zhu{骨牌：又名“牙牌”或“牌九”。
一种用兽骨或竹、木、象牙等制的娱乐品，也用作赌具。
牌作长方形，一面雕圆点，其数多寡不一，又分红绿二色，象征天地及星辰布列之形。
后世之打麻将由此演变而来。
打天九：一种用骨牌赌博的游戏。以天牌（十点）与九点合配成十九点为最尊，因此叫“打天九”。
}此间伏侍的小厮都是十五岁以下的孩子，若成丁的男子到不了这里，故尤氏方潜至窗外偷看。
其中有两个十六七岁娈童以备奉酒的，\zhu{娈童：被当作女性玩弄的美男。
}都打扮的粉妆玉琢。
\par
今日薛蟠又输了一张，正没好气，幸而掷第二张完了，算来除翻过来倒反赢了，心中只是兴头起来。
贾珍道：“且打住，吃了东西再来。
”因问那两处怎样。
里头打天九的，也作了帐等吃饭。
打公番的未清，且不肯吃。
于是各不能顾，先摆下一大桌，贾珍陪着吃，命贾蓉落后陪那一起。
薛蟠兴头了，便搂着一个娈童吃酒，又命将酒去敬邢傻舅。
傻舅输家，没心绪，吃了两碗，便有些醉意，嗔着两个娈童只赶着赢家不理输家了，因骂道：“你们这起兔子，\zhu{兔子：娈童、男妓。
传说月中有兔，月为阴之精；或谓兔子雌雄同体，望月而孕。
因由“兔子”联想而及雌化男性，即不男不女、亦男亦女的变态的性格和体态特征。
}就是这样专洑上水。
\zhu{洑上水：洑：音“父”，游泳。
洑上水：游向上游，比喻巴结有权势的人。
}天天在一处，谁的恩你们不沾，只不过我这一会子输了几两银子，你们就三六九等了。
难道从此以后再没有求着我们的事了！”众人见他带酒，忙说：“很是，很是。
果然他们风俗不好。
”因喝命：“快敬酒赔罪。
”两个娈童都是演就的局套，\zhu{局套：糊弄、蒙混人的一套做法。
}忙都跪下奉酒，说：“我们这行人，师父教的不论远近厚薄，只看一时有钱有势就亲敬，便是活佛神仙，一时没了钱势了，也不许去理他。
况且我们又年轻，又居这个行次，求舅太爷体恕些我们就过去了。
”
\zhu{体恕：体谅宽恕。}
\geng{调侃，骂死世人不是骂。
}  \geng{此一段娈童语句太真，反不得其为钱为势之神，当改作委曲认罪语方妥。
}说着，便举着酒俯膝跪下。
邢大舅心内虽软了，只还故作怒意不理。
众人又劝道：“这孩子是实情话。
老舅是久惯怜香惜玉的，如何今日反这样起来？若不吃这酒，他两个怎样起来。
”邢大舅已撑不住了，便说道：“若不是众位说，我再不理。
”说着，方接过来一气喝干了。
又斟一碗来。
\par
这邢大舅便酒勾往事，醉露真情起来，乃拍案对贾珍叹道：“怨不的他们视钱如命。
多少世宦大家出身的，若提起‘钱势’二字，连骨肉都不认了。
老贤甥，昨日我和你那边的令伯母赌气，你可知道否？”贾珍道：“不曾听见。
”邢大舅叹道：“就为钱这件混帐东西。
利害，\zhu{利害：厉害。
}利害！”贾珍深知他与邢夫人不睦，每遭邢夫人弃恶，扳出怨言，\zhu{扳：音“搬”，拉，引。
}因劝道：“老舅，你也太散漫些。
若只管花去，有多少给老舅花的。
”邢大舅道：“老贤甥，你不知我邢家底里。
我母亲去世时我尚小，世事不知。
他姊妹三个人，只有你令伯母年长出阁，一分家私都是他把持带来。
如今二家姐虽也出阁，他家也甚艰窘，三家姐尚在家里，一应用度都是这里陪房王善保家的掌管。
我便来要钱，也非要的是你贾府的，我邢家家私也就够我花了。
无奈竟不得到手，所以有冤无处诉。
”\geng{“众恶之，必察也。
”\zhu{众恶之，必察也：《论语·卫灵公第十五》：子曰：「众恶之，必察焉；众好之，必察焉。
」意思是，众人都厌恶他，一定对他加以考察，众人都喜欢他，也一定对他加以考察，主旨是对于舆论必须分析考察，不可简单地从众。
}今邢夫人一人，贾母先恶之，恐贾母心偏，亦可解之。
若贾琏阿凤之怨，恐儿女之私，亦可解之。
若探春之怒，恐女子不识大而知小，亦可解之。
今又忽用乃弟一怨，吾不知将又何如矣。
}贾珍见他酒后叨叨，恐人听见不雅，连忙用话解劝。
\par
外面尤氏听得十分真切，乃悄向银蝶笑道：“你听见了？这是北院里大太太的兄弟抱怨他呢。
可怜他亲兄弟还是这样说，这就怨不得这些人了。
”因还要听时，正值打公番者也歇住了，要吃酒。
因有一个问道：“方才是谁得罪了老舅，我们竟不曾听明白，且告诉我们评评理。
”邢德全见问，便把两个娈童不理输的只赶赢的话说了一遍。
这一个年少的纨绔道：“这样说，原可恼的，怨不得舅太爷生气。
我且问你两个：舅太爷虽然输了，输的不过是银子钱，并没有输丢了鸡巴，怎就不理他了？”说着，众人大笑起来，连邢德全也喷了一地饭。
尤氏在外面悄悄的啐了一口，骂道：“你听听，这一起子没廉耻的小挨刀的，才丢了脑袋骨子，就胡唚嚼毛了。
\zhu{唚：音“沁”，骂人的话。
牲畜呕吐叫“唚”。
把别人说话比作牲畜呕吐，较骂人“胡说”更甚。
}再肏攮下黄汤去，\zhu{肏攮：肏：有贬义色彩，本义为“性交”，一般用于骂人或戏谑。
肏攮；粗话，指吃喝，含贬义或戏谑义。
黄汤：指酒（骂人喝酒时说）。
}还不知唚出些什么来呢。
”一面说，一面便进去卸妆安歇。
至四更时，贾珍方散，往配凤房里去了。
\par
次日起来，就有人回西瓜月饼都全了，只待分派送人。
贾珍吩咐配凤道：“你请你奶奶看着送罢，我还有别的事呢。
”配凤答应去了，回了尤氏，尤氏只得一一分派遣人送去。
一时配凤又来说：“爷问奶奶，今儿出门不出？说咱们是孝家，明儿十五过不得节，今儿晚上倒好，可以大家应个景儿，吃些瓜饼酒。
”尤氏道：“我倒不愿出门呢。
那边珠大奶奶又病了，凤丫头又睡倒了，我再不过去，越发没个人了。
况且又不得闲，应什么景儿。
”配凤道：“爷说了，今儿已辞了众人，直等十六才来呢，好歹定要请奶奶吃酒的。
”尤氏笑道：“请我，我没的还席。
”配凤笑着去了，一时又来笑道：“爷说，连晚饭也请奶奶吃，好歹早些回来，叫我跟了奶奶去呢。
”尤氏道：“这样，早饭吃什么？快些吃了，我好走。
”配凤道：“爷说早饭在外头吃，请奶奶自己吃罢。
”尤氏问道：“今日外头有谁？”配凤道：“听见说外头有两个南京新来的，倒不知是谁。
”\ping{本回前文：“才有甄家的几个人来，还有些东西，……看邸报甄家犯了罪，现今抄没家私，调取进京治罪。
……想必有什么瞒人的事情也是有的。
”}说话之间，贾蓉之妻也梳妆了来见过。
少时摆上饭来，尤氏在上，贾蓉之妻在下相陪，婆媳二人吃毕饭。
尤氏便换了衣服，仍过荣府来，至晚方回去。
\par
果然贾珍煮了一口猪，烧了一腔羊，馀者桌菜及果品之类，不可胜记，就在会芳园丛绿堂中，屏开孔雀，褥设芙蓉，带领妻子姬妾，先饭后酒，开怀赏月作乐。
将一更时分，真是风清月朗，上下如银。
贾珍因要行令，尤氏便叫配凤等四个人也都入席，下面一溜坐下，猜枚划拳，\zhu{
猜枚：又称猜拳、划拳、豁拳、拇战或酒拳，是一种酒席上的游戏，饮酒时常以此助兴，属酒令的一种。
最初是把席上的果品或棋子握在拳中，让人猜测其数目之多寡、单双或颜色，输了的要罚酒，是谓猜枚。
后来演化成一种猜手指数目的游戏，是谓豁拳。
豁字有张开义，那么字面上，豁拳就是张手出指的意思。
而“划拳”等都是豁拳的讹写。
传统豁拳的方法是：参与的两个人同时各出一手（一般为右手），靠握紧拳头或伸出不同数目的手指比出从零到五六种不同的数目，在出手的同时喊出一个口令，对应最小为〇最大为十的一个数。
若喊出的口令所代表的数目与两人所出的手指数的总和相同，即为猜中。
若两人皆猜错或皆猜中，则视为平手，继续出拳呼令，直到一方猜中一方猜错时，决出胜负。
猜错者要罚酒。
豁拳所呼的口令皆是一些以数字开头或跟数字有关的，象征友谊和讨吉利的熟语，例如“一条龙”、“哥俩好”、“五魁首”等。
}
饮了一回。
贾珍有了几分酒，益发高兴，便命取了一竿紫竹箫来，命配凤吹箫，文\sout{化}[鸳]唱曲，喉清嗓嫩，真令人魄醉魂飞。
唱罢复又行令。
那天将有三更时分，贾珍酒已八分。
大家正添衣饮茶，换盏更酌之际，忽听那边墙下有人长叹之声。
大家明明听见，都悚然疑畏起来。
\geng{余亦悚然疑畏。
}贾珍忙厉声叱吒，
\zhu{叱吒[chìzhà]：同“叱咤”。怒斥；发怒吆喝。}
问：“谁在那里？”连问几声，没有人答应。
尤氏道：“必是墙外边家里人也未可知。
”贾珍道：“胡说。
这墙四面皆无下人的房子，况且那边又紧靠着祠堂，\geng{奇绝神想，余更为之悚惧矣。
}焉得有人。
”一语未了，只听得一阵风声，竟过墙去了。
恍惚闻得祠堂内槅扇开阖之声。
\zhu{槅扇：在房屋内部作隔开用的一扇扇木板墙或纸壁，上部一般做成窗棂，糊纸或装玻璃。
也作“隔扇”。
阖：音“合”，关闭。
}只觉得风气森森，比先更觉凉飒起来，月色惨淡，也不似先明朗。
众人都觉毛发倒竖。
贾珍酒已醒了一半，只比别人撑持得住些，心下也十分疑畏，便大没兴头起来。
勉强又坐了一会子，就归房安歇去了。
次日一早起来，乃是十五日，带领众子侄开祠堂行朔望之礼，
\zhu{
朔望之礼：朔：初一。望：十五。
过去大家望族每逢初一、十五要到祠堂照例举行祭祖的礼仪，叫做“朔望之礼”。
}
细察祠内，都仍是照旧好好的，并无怪异之迹。
贾珍自为醉后自怪，也不提此事。
礼毕，仍闭上门，看着锁禁起来。
\geng{未写荣府庆中秋，却先写宁府开夜宴，未写荣府数尽，先写宁府异兆。
盖宁乃家宅，凡有关于吉凶者，故必先示之。
且列祖祠在此，岂无得而警乎？凡人先人虽远，\zhu{凡人：指人世间的人。
在这里指的是活着的子孙，和“先人”即死去的祖先呼应。
}然气运相关，必有之理也。
非宁府之祖独有感应也。
}\par
贾珍夫妻至晚饭后方过荣府来。
只见贾赦贾政都在贾母房内坐着说闲话，与贾母取笑。
贾琏、宝玉、贾环、贾兰皆在地下侍立。
贾珍来了，都一一见过。
说了两句话后，贾母命坐，贾珍方在近门小杌子上告了坐，\zhu{告坐：同“告座”，上级或长辈让下级或晚辈坐，下级或晚辈谦让或道谢后坐下。
}
警身侧坐。
\zhu{警身侧坐：恭敬拘谨地侧身而坐。
}贾母笑问道：“这两日你宝兄弟的箭如何了？”贾珍忙起身笑道：“大长进了，不但样式好，而且弓也长了一个力气。
”\zhu{一个力气：一“力气”在这里是古代拉弓用力的单位，“一个力气”也叫“一个劲”，相当于九斤十二两。
}贾母道：“这也够了，且别贪力，仔细努伤。
”\zhu{努伤：因过分用力而受伤。
}贾珍忙答应几个“是”。
贾母又道：“你昨日送来的月饼好，西瓜看着好，打开却也罢了。
”贾珍笑道：“月饼是新来的一个专做点心的厨子，我试了试果然好，才敢做了孝敬。
西瓜往年都还可以，不知今年怎么就不好了。
”贾政道：“大约今年雨水太勤之故。
”贾母笑道：“此时月已上了，咱们且去上香。
”说着，便起身扶着宝玉的肩，带领众人齐往园中来。
\par
当下园之正门俱已大开，吊着羊角大灯。
\zhu{羊角灯：又叫明角灯，用透明角质材料为罩的灯，半透明，能防风雨。
}嘉荫堂前月台上，焚着斗香，\zhu{斗香：又叫香斗，将香束捆扎攒聚堆成塔形，点燃顶上一股，即从上到下层层燃尽。
一斗香可燃一夜。
}秉着风烛，陈献着瓜饼及各色果品。
邢夫人等一干女客皆在里面久候。
真是月明灯彩，人气香烟，晶艳氤氲，不可形状。
地下铺着拜毯锦褥。
贾母盥手上香拜毕，于是大家皆拜过。
贾母便说：“赏月在山上最好。
”因命在那山脊上的大厅上去。
众人听说，就忙着在那里去铺设。
贾母且在嘉荫堂中吃茶少歇，说些闲话。
一时，人回：“都齐备了。
”贾母方扶着人上山来。
王夫人等因说：“恐石上苔滑，还是坐竹椅上去。
”贾母道：“天天有人打扫，况且极平稳的宽路，何必不疏散疏散筋骨。
”于是贾赦贾政等在前导引，又是两个老婆子秉着两把羊角手罩，\zhu{手罩：即手照，一种手持的灯笼。
羊角手罩：有半透明角质灯罩的灯笼。
}
鸳鸯、琥珀、尤氏等贴身搀扶，邢夫人等在后围随，从下逶迤而上，不过百馀步，至山之峰脊上，便是这座敞厅。
因在山之高脊，故名曰凸碧山庄。
于厅前平台上列下桌椅，又用一架大围屏隔作两间。
凡桌椅形式皆是圆的，特取团圆之意。
上面居中贾母坐下，左垂首贾赦、\zhu{左垂首：左侧。
}贾珍、贾琏、贾蓉，右垂首贾政、宝玉、贾环、贾兰，团团围坐。
只坐了半壁，下面还有半壁馀空。
贾母笑道：“常日倒还不觉人少，今日看来，还是咱们的人也甚少，算不得甚么。
\geng{未饮先感人丁，总是将散之兆。
}想当年过的日子，到今夜男女三四十个，何等热闹。
今日就这样，太少了。
待要再叫几个来，他们都是有父母的，家里去应景，不好来的。
如今叫女孩们来坐那边罢。
”于是令人向围屏后邢夫人等席上将迎春，探春，惜春三个请出来。
贾琏宝玉等一齐出坐，先尽他姊妹坐了，然后在下方依次坐定。
\par
贾母便命折一枝桂花来，命一媳妇在屏后击鼓传花。
若花到谁手中，饮酒一杯，罚说笑话一个。
\geng{不犯前几次饮酒。
}于是先从贾母起，次贾赦，一一接过。
鼓声两转，恰恰在贾政手中住了，\geng{奇妙！偏在政老手中，竟能使政老一谑，真大文章矣。
}只得饮了酒。
众姊妹弟兄皆你悄悄的扯我一下，我暗暗的又捏你一把，都含笑倒要听是何笑话。
\geng{余也要细听。
}
贾政见贾母喜悦，只得承欢。
方欲说时，贾母又笑道：“若说的不笑了，还要罚。
”贾政笑道：“只得一个，说来不笑，也只好受罚了。
”因笑道：“一家子一个人最怕老婆的。
”才说了一句，大家都笑了。
因从不曾见贾政说过笑话，所以才笑。
\geng{是极，摹神之至。
}贾母笑道：“这必是好的。
”贾政笑道：“若好，老太太多吃一杯。
”贾母笑道：“自然。
”贾政又说道：“这个怕老婆的人从不敢多走一步。
偏是那日是八月十五，到街上买东西，便遇见了几个朋友，死活拉到家里去吃酒。
不想吃醉了，便在朋友家睡着了，第二日才醒，后悔不及，只得来家赔罪。
他老婆正洗脚，说：‘既是这样，你替我舔舔就饶你。
’这男人只得给他舔，未免恶心要吐。
他老婆便恼了，要打，说：‘你这样轻狂！’唬得他男人忙跪下求说：‘并不是奶奶的脚脏。
只因昨晚吃多了黄酒，又吃了几块月饼馅子，所以今日有些作酸呢。
’”说的贾母与众人都笑了。
\geng{这方是贾政之谑，亦善谑矣。
}贾政忙斟了一杯，送与贾母。
贾母笑道：“既这样，快叫人取烧酒来，别叫你们受累。
”\ping{笑话里的男人喝了黄酒，而现在喝的恰好是黄酒。贾母让取烧酒，意思是别拖累你们回去舔老婆脚丫子。
}众人又都笑起来。
\par
于是又击鼓，便从贾政传起，可巧传至宝玉鼓止。
宝玉因贾政在坐，自是踧踖不安，\zhu{踧踖：音“促及”，恭敬而局促不安的样子。
}花偏又在他手内，因想：“说笑话倘或不发笑，又说没口才，连一笑话不能说，何况别的，这有不是。
若说好了，又说正经的不会，只惯油嘴贫舌，更有不是。
不如不说的好。
”\geng{实写旧日往事。
}
乃起身辞道：“我不能说笑话，求再限别的罢了。
”贾政道：“既这样，限一个‘秋’字，就即景作一首诗。
若好，便赏你，若不好，明日仔细。
”贾母忙道：“好好的行令，如何又要作诗？”贾政道：“他能的。
”贾母听说，“既这样就作。
”命人取了纸笔来，贾政道：“只不许用那些冰玉晶银彩光明素等样堆砌字眼，要另出己见，试试你这几年的情思。
”宝玉听了，碰在心坎上，遂立想了四句，向纸上写了，呈与贾政看，道是……贾政看了，点头不语。
贾母见这般，知无甚大不好，便问：“怎么样？”贾政因欲贾母喜悦，便说：“难为他。
只是不肯念书，到底词句不雅。
”贾母道：“这就罢了。
他能多大，定要他做才子不成！这就该奖励他，以后越发上心了。
”贾政道：“正是。
”因回头命个老嬷嬷出去吩咐书房内的小厮，“把我海南带来的扇子取两把给他。
”宝玉忙拜谢，仍复归座行令。
当下贾兰见奖励宝玉，他便出席也做一首，递与贾政看时，写道是……\zhu{本回开头脂评：缺中秋诗，俟雪芹。
}贾政看了喜不自胜，遂并讲与贾母听时，贾母也十分欢喜，也忙令贾政赏他。
于是大家归坐，复行起令来。
\par
这次在贾赦手内住了，只得吃了酒，说笑话。
因说道：“一家子一个儿子最孝顺。
偏生母亲病了，各处求医不得，便请了一个针灸的婆子来。
婆子原不知道脉理，只说是心火，如今用针灸之法，针灸针灸就好了。
这儿子慌了，便问：‘心见铁即死，如何针得？’婆子道：‘不用针心，只针肋条就是了。
’儿子道：‘肋条离心甚远，怎么就好？’婆子道：‘不妨事。
你不知天下父母心偏的多呢。
’”众人听说，都笑起来。
贾母也只得吃半杯酒，半日笑道：“我也得这个婆子针一针就好了。
”贾赦听说，便知自己出言冒撞，贾母疑心，忙起身笑与贾母把盏，以别言解释。
贾母亦不好再提，且行起令来。
\ping{贾赦暗中讽刺贾母偏心。}
\par
不料这次花却在贾环手里。
贾环近日读书稍进，其脾味中不好务正也与宝玉一样，故每常也好看些诗词，专好奇诡仙鬼一格。
今见宝玉作诗受奖，他便技痒，只当着贾政不敢造次。
如今可巧花在手中，便也索纸笔来立挥一绝与贾政。
\geng{偏\sout{立}[写]贾政戏谑，已是异文，而贾环作诗实奇中又奇之奇文也，总在人意料之外。
竟有人曰：“贾环如何又有好诗，似前言不搭后文矣。
”盖不可向说问。
\zhu{本条批语错别字多。这句话的意思大概是，不能赞同之前提到的这种说法。
}贾环亦荣公\sout{子}[之]正脉，虽少年顽劣，见今古小儿之常情耳。
读书岂无长进之理哉？况贾政之教是弟子，自已大觉疏忽矣。
\zhu{“弟子”应为“子弟”的错讹。
}若是贾环连一平仄也不知，岂荣府是寻常膏粱不知诗书之家哉？然后知宝玉之一种情思，正非有益之聪明，不得谓比诸人皆妙者也。
}贾政看了，亦觉罕异，只是词句终带着不乐读书之意，遂不悦道：“可见是弟兄了。
发言吐气总属邪派，将来都是不由规矩准绳，一起下流货。
妙在古人中有‘二难’，\zhu{二难：《世说新语·德行》载：东汉陈寔有长子元方，少子季方，元方和季方之子各论其父功德，争持不下，便去请问祖父，陈寔说，“元方难为兄，季方难为弟”，意思是兄弟二人才德俱优，难分高下。
这里反其意而用之。
}你两个也可以称‘二难’了。
只是你两个的‘难’字，却是作难以教训之‘难’字讲才好。
哥哥是公然以温飞卿自居，
\zhu{温飞卿：温庭筠的字，唐代诗人，才思敏捷，长于词赋、音乐，作品以秾艳华丽为特色。}
如今兄弟又自为曹唐再世了。
”\zhu{
曹唐，唐代诗人，字尧宾，曾为道士，作品以游仙诗居多。
}说的贾赦等都笑了。
贾赦乃要诗瞧了一遍，连声赞好，道：“这诗据我看甚是有气骨。
想来咱们这样人家，原不比那起寒酸，定要‘雪窗萤火’，\zhu{雪窗萤火：雪窗：冬夜借窗前雪光读书。
《初学记》卷二引《宋齐语》：“孙康家贫，常映雪读书。
”萤火：夏夜借囊中萤光读书。
《晋书·车胤传》：“胤恭勤不倦，博学多通。
家贫不常得油，夏月则练囊盛数十萤火以照书，以夜继日焉。
”}一日蟾宫折桂，方得扬眉吐气。
咱们的子弟都原该读些书，不过比别人略明白些，可以做得官时就跑不了一个官的。
何必多费了工夫，反弄出书呆子来。
\ping{贾政原本想读书科举入仕，但是其父死后皇帝赐官。贾赦在这里讽刺贾政白忙一场。}
所以我爱他这诗，竟不失咱们侯门的气概。
”因回头吩咐人去取了自己的许多玩物来赏赐与他。
因又拍着贾环的头，笑道：“以后就这么做去，方是咱们的口气，将来这世袭的前程定跑不了你袭呢。
”贾政听说，忙劝说：“不过他胡诌如此，那里就论到后事了。
”\ping{贾宝玉和贾兰做完诗后，贾母令贾政赏他俩，但是当贾环做完诗之后，贾母并没有说话。
这里体现了贾母对于贾环的冷淡，原因可能是由于贾环嫉妒宝玉，曾经故意碰到油灯要烫瞎宝玉，另外赵姨娘还曾经请马道婆害死宝玉和凤姐。
荣国府实际的管家是住在荣国府正室荣禧堂的贾政夫妇，贾赦夫妇反而住在偏室。
由此可见贾赦不得母亲待见，致使自己虽然是长子，但是大权旁落。
贾赦不得母亲待见的原因，第四十六回里凤姐说道：“……老太太常说，老爷如今上了年纪，作什么左一个小老婆右一个小老婆放在屋里，没的耽误了人家。
放着身子不保养，官儿也不好生作去，成日家和小老婆喝酒……”另外在第四十八回，贾赦为了夺得石呆子的一把扇子，致使人家坑家败业。
综上，贾赦耽于酒色，不务正业，所以不得贾母待见。
贾赦求娶贾母的丫鬟鸳鸯就是贾赦企图夺回大权的试探，但是失败了。
从此更加受到贾母的冷落。
贾赦刚讲完一个讽刺贾母偏心的笑话，从同样不得宠的贾环身上看到了自己的影子，同样觉得兄弟得宠自己失宠，所以要力挺贾环。
“世袭的前程定跑不了你袭”这句话的言外之意是，身为弟弟的贾政可以打破惯例，取代贾赦掌控荣国府，那么同样身为弟弟的贾环，也可以打破惯例，取代贾宝玉的位置。
}说着便斟上酒，又行了一回令。
\geng{便又轻轻抹去也。
}贾母便说：“你们去罢。
自然外头还有相公们候着，也不可轻忽了他们。
况且二更多了，你们散了，再让我们姑娘们多乐一回，好歇着了。
”贾赦等听了，方止了令，又大家公进了一杯酒，方带着子侄们出去了。
要知端详，再听下回。
\par
\qi{总评：下回有一篇极清雅文字，下幅有半篇极整齐文字，故先叙抢快摸牌，沉湎酒色为反振，有骏马下坡、鸷鸟将翔之势。
\hang
看聚赌一段，宛然“宵小群居终日图”，看赏月一段，又宛然“望族序齿燕毛录”，\zhu{序齿：按年龄长幼定先后次序。
燕毛：祭毕燕饮时，以须毛头发黑白的颜色别长幼的坐次。《中庸》：“燕毛，所以序齿也。”
}说火则热，而说冰则寒，文心故无所不可。
}
\dai{149}{开夜宴异兆发悲音}
\dai{150}{中秋夜宴，贾赦赞赏贾环诗作}
\sun{p75-1}{开夜宴异兆发悲音}{中秋前夜，贾珍在会芳园丛绿堂中，带领妻子姬妾，先饭后酒，开怀赏月作乐。
将一更时分，贾珍命配凤吹箫，文鸳唱曲。
将三更时分，忽听那边墙下有人长叹之声，都悚然疑畏起来。
}
\sun{p75-2}{赏中秋新词得佳谶}{中秋佳节，贾府团聚。
贾母率众子孙在凸碧山庄赏月。
贾母令击鼓传花讲笑话。
}